Die englische Originalausgabe erschien unter dem Titel
„The Digital World Brain“ im Pharos Media AB Verlag.

© Jacob Nordangärd 2026

Für die Verweise und Links dieser Publikation auf Webseiten und Inhalte
Dritter übernehmen wir keine Haftung.

Das Werk einschließlich aller seiner Teile ist urheberrechtlich geschützt. Jede Verwertung
ist ohne Zustimmung des Verlags unzulässig. Das gilt insbesondere für Vervielfältigungen,
Übersetzungen, Mikroverfilmungen und die Einspeicherung und Verarbeitung in elektroni-
schen Systemen.

Corage Media
Ein Imprint der Etica Media B.V., Swalmen, NL
Für die deutschsprachige Ausgabe:
© 2026 Etica Media B. V., Swalmen, NL
Alle deutschsprachigen Rechte vorbehalten.

Übersetzung: Siddhartha Peghini Bailey

Umschlaggestaltung und Satz: Nora Mohr
Druck und Bindung: CPI, Deutschland

Printed in the EU - ISBN 978 9 0835 2596 9

Etica Media —- gute, mutige und schöne Medien mit Werten
Kontakt: kontakt @etica.media

Webseite: www.corage.media

Jacob Nordangard

DIE DIGITALE
WELTKONTROLLE

Die UN-Agenda, der Zukunftspakt
und die Abgabe der Freiheit

INHALT

VORWORT

Fallstudie Antonio Guterres

EINLEITUNG: UNSERE GEMEINSAME AGENDA

Confronting the Crisis of Global Governance

Die Stärkung des Systems der Vereinten Nationen

Die Zukunft, die wir wollen — die UN, die wir brauchen
Unsere Gemeinsame Agenda

Level Advisory Board on Effective Multilateralism
Fallstudie Laszlo Szombatfalvy

HINTERGRUND: DAS WELTGEHIRN

Das Welt-Sensorium

Ervin Laszl6 und der Club of Rome
Die World Future Society

Das Makroskop

Der Club of Budapest

Die Noosphire

Die planetaren Grenzen

Die Global Challenges Foundation
Das Stimson Center

Fallstudie Klaus Schwab

1. NIEMANDEN ZURUCKLASSEN

Der neue Sozialvertrag
Ein Weltsozialgipfel im Jahr 2025
Fallstudie Johan Rockstrom

2. DIE ERDE SCHUTZEN

„Ein planetarer Notstand”

Die Transformation des Energiesystems

Die Glasgow Financial Alliance for Net Zero
Elektrifizierung fiir die Digitalisierung

Die Transformation des Lebensmittelsystems
Die Konferenz zur Neugestaltung der Lebensmittelsysteme
Der UN Food Systems Summit

Synthetische und pflanzliche Lebensmittel
Essbare Insekten

Eine bescheidene Zukunft

Fallstudie Al Gore

e3
25
27
29
30
31
33
34
38
39
42

U3
45
48
52

53
53
56
59
60
62
63
64
66
69
71
72

3. FRIEDEN FÖRDERN

Eine neue Weltordnung

Sicherheitsrisiken im Hinblick auf das Klima
Der Abbau patriarchaler Strukturen
Schwedens feministische Außenpolitik

Der Kampf gegen böswillige Cyberaktivitäten
Biotechnologie für nachhaltige Entwicklung
Die Abstimmung der KI mit der Agenda 2030
Sophia — die neue UN-Generalsekretdrin?
Eine auflerirdische Bedrohung, um uns alle zu vereinen?
Satelliteniiberwachung

SpaceX

Planet Labs

Climate TRACE

Earth Operations Centres

Fallstudie Julie Sweet

U. DAS VOLKERRECHT EINHALTEN
ID 2020
Digitales Zentralbankgeld
Better than Cash Alliance
ID in Form von Chip-Implantaten
Fallstudie Amina J. Mohammed

S. FRAUEN UND MADCHEN IN DEN MITTELPUNKT STELLEN
Der Global Acceleration Plan
Die Zukunft der Geschlechterrollen gestalten
Die Beschleunigung der Geschlechterparitit
Das Forum of Young Global Leaders
KI fiir Frauen
Fallstudie Justin Trudeau

6. VERTRAUEN AUFBAUEN
„Die Wissenschaft gehört uns“
Der Freiheitskonvoi in Kanada
Der russische Einmarsch in der Ukraine
Fallstudie Jack Ma

7. DIE DIGITALE ZUSAMMENARBEIT VERBESSERN
CODES
Die Every Action Counts Coalition
Andre Hoffmann von Roche
Banker ohne Grenzen
Die Akzeptanz für Überwachung schaffen
Fallstudie Ursula von der Leyen

73

74
75
77
78
79
80
80
81
82
83
85
86
87
88
90

91
93
97
98
100
102

103
105
107
107
108

III

114

115
118
122
123
124

125
126
129
132
I33
133
136

8. DIE VEREINTEN NATIONEN MODERNISIEREN 137

Die Datenstrategie des Generalsekretärs 138
Verhaltenswissenschaft 140
Bürgerbeteiligung 142
Die Konferenz zur Zukunft Europas 146
Mithören oder abhören? 150
Fallstudie Tharman Shanmugaratnam 152
9. EINE NACHHALTIGE FINANZIERUNG SICHERSTELLEN 153
Global Funding Compact 155
G20-Arbeits- und Interessengruppen 156
Die Global Solutions Initiative 158
Globale wirtschaftspolitische Governance 159
Gz0und WTO 163
Fallstudie Emmanuel Macron 166
10. PARTNERSCHAFTEN FORDERN 167
Ein Weltparlament 171
Der New-Shape-Preis 172
Das Pariser Friedensforum 174
Das UN75 Global Governance Forum 175
Die Climate Governance Commission 176
Konditionierte direkte Demokratie 177
Fallstudie Greta Thunberg 182

1. DER JUGEND ZUHÖREN UND MIT IHR ZUSAMMENARBEITEN 183

Der Transforming Education Summit 1873
Die Davos Lab Initiative 187
Das Forum for Future Generations 189
Sonderbiiro fiir zukiinftige Generationen 192
UN Future Labs 194
Die Erklärung fiir künftige Generationen 197
Planung für den Summit for the Future 2024 197
Fallstudie Andre Hoffmann 200
12. VORBEREITET SEIN 201
Berichte zu globalen Risiken 204
Das Global Health Threats Council 206
Die Global Commons Alliance 207
Future Earth 211
Planetare Verantwortung 21%
Das World Resources Institute (WRI) 216
Sieben Empfehlungen fiir eine planetare Verantwortung 218

Fallstudie Mark Carney 222

DER UN-ZUKUNFTSPAKT

Ein planetarer Notstand

Eine kollektive Weltregierung

Der UN-Zukunftspakt

Die Annahme des UN-Zukunftspakts
Die BRICS-Staaten

Fallstudie Peter Thiel

DER GROSSE STORFAKTOR
Die Bekanntgabe des Peter Thiel
Donald Trump beim Weltwirtschaftsforum
Rockefellers Borthers Fund in der UN
Eine Logik fiir die Zukunft
Das Zeitalter der Turbulenzen
Global Government Technology Centre
Der agentische Staat
Polykrisen-Management

FAZIT

Die drei Ebenen der Regierungsfiihrung

Die COz2-Theorie

Wie viel Kohlendioxid befindet sich in der Atmosphäre?
Uberlegung

ANHANG A. TABELLEN

ANHANG B. SIEBEN UNTERNEHMEN, DIE DIE WELT

RETTEN SOLLEN
Coca-Cola
Nestlé
DuPont
Monsanto
Bayer
Cargill
Unilever

BIBLIOGRAPHIE

Abbildungsverzeichnis

ÜBER DEN AUTOR

ee3
225
227
228
233
234
236

237
239
243
244
248
250
252
253

2561
263
266
268
269

en

277
277
277
278
279
280
280
282

300

302

VORWORT

Dieses Buch ist die logische Fortsetzung meiner beiden Werke Rockefeller: Das
Spiel kontrollieren und Der globale Staatsstreich. Es zeigt, inwieweit eine jahrhun-
dertealte Agenda kurz vor ihrer Umsetzung steht und den Weg fiir eine digita-
le Weltkontrolle vorbereitet, welche sämtliche menschlichen und natürlichen
Prozesse überwachen und verwalten soll. Das Ganze läuft auf ein totalitares
System heraus, das keinerlei abweichende Meinung duldet. In Rockefeller habe
ich die Hintergriinde der Klimaagenda umrissen und aufgezeigt, wie sie als
tibergreifendes Thema fiir die Welt ausgewählt wurde. Ich habe außerdem die
Entwicklung des technokratischen Konzepts der nachhaltigen Entwicklung
erläutert. In Staatsstreich habe ich einen Blick auf die Hintergründe der Pande-
mie geworfen und festgestellt, dass sie den Auftakt fiir die gut vorbereiteten
Pläne zur Umsetzung einer „schönen neuen Welt“ darstellten, die mit KI, all-
gegenwirtiger Überwachung, Social-Credit-System und Verhaltensinderung
umgesetzt werden soll. Die gesundheitliche Bedrohung sowie die ,0ffentli-
che Sicherheit” boten einen perfekten Vorwand, um dies alles einen riesigen
Schritt voranzutreiben. Nur wenige Monate nach Bekanntgabe der globalen
Gesundheitskrise am 11. März 2020 kiindigten Klaus Schwab vom Weltwirt-
schaftsforum, Prinz Charles (jetzt Konig Charles III.) von Großbritannien und
UN-Generalsekretiar Antonio Guterres während der WEF-Veranstaltung „The
Great Reset” die bevorstehende Umstrukturierung des gesamten Weltsystems
an. Im September 2020, während der Feierlichkeiten zum 75. Jahrestag der
UN, ersuchten die UN-Mitgliedsstaaten den Generalsekretär um Empfeh-
lungen dazu, wie sich unsere globalen Herausforderungen (z. B. Klima- und
Gesundheitskrise) effizienter bewältigen lassen könnten. Ein Jahr danach er-
schien sein Bericht Unsere Gemeinsame Agenda („Our Common Agenda“). Dessen
Ratschläge waren allerdings bereits seit Jahrzehnten durch eine Reihe von
Kommissionen und globalen Gipfeltreffen vorbereitet worden, welche sich
alle für eine zentralisiertere Kontrolle aussprachen, um eine stabile Welt zu
ermöglichen. Während ich mir den Bericht durchlas, wurde mir bewusst, dass

die Empfehlungen klare Parallelen zu den Konzepten des (in meinen fritheren

Büchern geschilderten) „Weltgehirns“ aufweisen, wie es vom Science-Fiction-
Autor H. G. Wells sowie vom Philosophieprofessor Oliver Reiser beschrieben
worden war. In diesem Buch erläutere ich die Hintergründe und die Folgen der
einzelnen zwölf Verpflichtungen, die laut Unsere Gemeinsame Agenda eine effizi-
ente Umsetzung der Nachhaltigkeitsziele der UN-Agenda 2030 sowie den Um-
stieg auf eine „kohlenstoffneutrale“ Gesellschaft ermöglichen sollen. Ich zeige
außerdem auf, inwiefern diese Empfehlungen letztendlich in die ultimative
Realisierung von Wells und Reisers Visionen von einer „perfekten“ utopischen
Gesellschaft führen werden. Jedes Kapitel zeigt eine kurze „Fallakte“ einer Per-
son, die zur Agenda beigetragen hat.

Dieses Buch erschien erstmals auf Schwedisch im Dezember 2022. Für die
vorliegende Ausgabe habe ich zwei neue Kapitel hinzugefügt. Themen sind
unter anderem die Unterzeichnung des ,Zukunftspakts® auf dem Zukunfts-
gipfel im September 2024 sowie die dramatischen Entwicklungen auf der
Weltbühne, die mit der Auflösung der alten Weltordnung einhergehen: Do-
nald Trumps Rückkehr als US-Präsident im Januar 2025, die Veröffentlichung
der Epstein-Akten im Januar 2026 sowie der Beginn des Krieges zwischen
USA und Iran am 28. Februar 2026.

Vielen Dank an alle, die meine Arbeit unterstützen und an die wachsende
Zahl von Menschen weiterleiten, denen allmählich bewusst wird, welche Kon-
sequenzen eine vollständige Umsetzung des „digitalen Weltgehirns“ hätte.

Besonderer Dank gilt Häkan Englund und Betina Marcolin für das Korrek-
torat [der englischen Ausgabe], Stefan Ljung für die Fotos und nicht zuletzt
meiner Frau Inger für ihre liebevolle Unterstützung, das grafische Design und
ihre wertvollen Beiträge zu meiner Arbeit. Dies ist ein Krieg einer sich selbst
als Avantgarde sehenden Elite gegen uns als Menschheit, den wir einfach
gewinnen müssen!

Norrköping, 2. März 2026
Jacob Nordangdrd

FALLSTUDIE

ANTONIO
GUTERRES

Zitat: „Der Great Reset ist eine willkom-
mene Bestätigung dafür, dass diese
menschliche Tragödie [Corona] als
Weckruf dienen muss. Wir müssen
Wirtschaftssysteme und Gesellschaften
schaffen, die gerechter, inklusiver und
nachhaltiger sind...”

NAME

Antonio Manuel de Oliveira Guterres

POSITION

Secretary-General of
the United Nations

GEBURTSDATUM

26. April 1949

GEBURTSORT

Lissabon, Portugal

FAMILIE

Seit 1972 verheiratet mit der
Kinderpsychologin Luisa Amélia
Guimaraes e Melo, zwei Kinder

AUSBILUNG

Doktor der Ingenieurwissenschaften,
Instituto Superior Técnico

Vormals Dozent fur Systemwissen-
schaften, von 1995 bis 2002 Premier-
minister von Portugal, 1999 bis

2005 Prasident der Sozialistischen
Internationalen sowie von 2005 bis
2015 UN-Fluchtlingskommissar. Am
1. Januar 2017 trat er die Nachfolge
von Ban Ki-moon an und wurde der
19. Generalsekretär der Vereinten
Nationen. Guterres ist ein praktizie-
render Katholik und Mitglied des Club
de Madrid, des European Council

on Foreign Relations sowie der Denk-
fabrik Friends of Europe. Im Jahr
2019 erhielt er fur seine Arbeit zur
Forderung der Einheit Europas den
prestigetrachtigen Karlspreis.

EINLEITUNG:
UNSERE GEMEINSAME
AGENDA

Multilateralismus mit Biss

Im September 2021 veröffentlichte der UN-Generalsekretär Antönio Gu-
terres den Bericht „Unsere Gemeinsame Agenda“. Dieser Text hat das Poten-
zial, die Welt zu verändern: Er propagiert eine umfassende Umstrukturie-
rung und Erweiterung der Vereinten Nationen (UN) zu einer Körperschaft,
die man als digitales Weltgehirn bezeichnen könnte. Der Zweck besteht
darin, die 17 Ziele für nachhaltige Entwicklung der Agenda 2030 zu über-
wachen und effektiv umzusetzen. In der Praxis würde dies jedoch weit da-

rüber hinaus zu einem totalitären globalen Kontrollsystem führen.

er Bericht war eine direkte Reaktion auf die Ankündigung des „Great
| D J die im Juni 2020 von Antonio Guterres, Prinz Charles (inzwischen
King Charles III) und Klaus Schwab vom WEF vorgelegt wurde. Darin hieß es:
„Wir befinden uns an einem Wendepunkt der Geschichte, in dem wir nicht
nur den echten Virus bekämpfen, sondern auch das System fiir die Zeit nach

Corona gestalten können.“

Confronting the Crisis of Global Governance
Die Vorbereitungsarbeiten begannen jedoch bereits 2015 mit dem Bericht Con-
fronting the Crisis of Global Governance [Die Krise der globalen Regierungsfüh-

rung bewältigen] der Kommission für Global Security, Justice & Governance.’

1 Commission on Global Security, Justice & Governance (2015), „The Confronting the Crisis of
Global Governance”, The Hague Institute for Global Justice und das Stimson Center, Juni 2015,
stimson.org/wp-content/files/file-attachments/Commission_on_Global_Security_Justice%20
_Governance_o.pdf

EINLEITUNG: UNSERE GEMEINSAME AGENDA

Die Kommission unter dem Vorsitz der ehemaligen US-Außenministe-
rin Madeleine Albright und des nigerianischen UN-Diplomaten Ibrahim
Gambari empfahl, anlässlich des 75-jährigen Bestehens der Vereinten Natio-
nen im Jahr 2020, eine Weltkonferenz zum Thema globale Institutionen ab-
zuhalten. Das Ziel bestand darin, das UN-System so zu reformieren, dass es
effizient auf „neue Bedrohungen und Möglichkeiten“ reagieren kann.

Die Albright-Gambari-Kommission wurde vom niederländischen Institut
The Hague Institute for Global Justice und der in Washington ansässigen in-
ternationalen Denkfabrik Stimson Center unterstützt.

Stimson hatte bei den Vorarbeiten eine zentrale Rolle gespielt. Es repräsen-
tiert die globale Konzernokratie (Weltwirtschaftsforum, Council on Foreign Re-
lations, Chatham House, die Trilaterale Kommission) sowie die internationale
Philanthropie (Carnegie, Rockefeller, Ford, Gates usw.), die das Ziel haben, ein
digitales Managementsystem zu schaffen und so die Ressourcen der Welt zu
kontrollieren.

Madeleine Albright, ein ehemaliger Schützling des Columbia-Professors
Zbigniew Brzezinski (Mitbegründer der Trilateralen Kommission mit David
Rockefeller), war dafür eine ideale Wahl. Als Mitglied von TriCom sowie des
Council on Foreign Relations bestand kein Zweifel daran, welchen Interessen

sie diente.

Die Stärkung des Systems der Vereinten Nationen
Am 11. Juni 2019 wurde den Vereinten Nationen von der Präsidentin der UN-
Vollversammlung, Maria Fernanda Espinosa, ein Resolutionsentwurf mit
dem Titel „Die Stärkung des Systems der Vereinten Nationen“ vorgelegt.*
Zwei Tage später, am 13. Juni, trafen sich Antonio Guterres und die stellver-
tretende UN-Generalsekretärin Amina Mohammed mit Klaus Schwab und
WEF-Präsident Börge Brende, um ein Partnerschaftsabkommen zwischen
den Vereinten Nationen und dem Weltwirtschaftsforum zu unterzeichnen
und damit „die Umsetzung der Agenda 2030 für nachhaltige Entwicklung zu

beschleunigen“. In der Praxis bedeutete dies, dass das Weltwirtschaftsforum

2 Vereinte Nationen (2019), Gedenken an den 75. Jahrestag der Vereinten Nationen: Resolutionsent-
wurf / Vorlage durch den Präsidenten der Generalversammlung, A/73/L.91

DIE STÄRKUNG DES SYSTEMS DER VEREINTEN NATIONEN

ein Hauptpartner bei der Entwicklung und Implementierung der „gemeinsa-
men Agenda” werden würde.

Den Epstein-Akten zufolge feierte Börge Brende (ehemaliger Außenmi-
nister von Norwegen) diese Abmachung noch am selben Abend bei einem
Dinner in seinem Stadthaus mit dem amerikanischen Finanzier und ehe-
maligen CFR- und TriCom-Mitglied Jeffrey Epstein. Dieser hatte Brende 2018
geschrieben und erklärt: „Davos kann die UN wirklich ersetzen. C21, Cyber,
Krypto. Genetik ... internationale Koordination.“ Brende antwortete: „Ge-
nau - wir brauchen eine neue globale Architektur. Das Weltwirtschaftsforum
(Davos) ist einzigartig positioniert — 6ffentlich-privat.”

Am folgenden Tag beschloss die Generalversammlung der Vereinten Na-
tionen, dass im Rahmen des 75-jährigen Jubiläums der Vereinten Nationen
eine „gemeinsame Erklärung“ verabschiedet werden sollte, die „das kollekti-
ve Engagement der Mitgliedstaaten für den Multilateralismus und die Ver-
einten Nationen sowie ihre geteilte Vision für eine gemeinsame Zukunft
widerspiegelt”.*

Sechs Monate später, am 6. Januar 2020, gab der neue Präsident der UN-
Vollversammlung, Tijjani Muhammad-Bande (Nigeria), bekannt, dass die
zwischenstaatlichen Verhandlungen von den Co-Moderatoren Alya Ahmed
bin Saif Al-Thani, Ständige Vertreterin von Katar, und Anna Karin Eneström,
Ständige Vertreterin von Schweden, geleitet werden würden. Al-Thani war
2013 vom WEF zum Young Global Leader ernannt worden.®

Die Auswahl war wahrscheinlich kein Zufall angesichts der wichtigen Rolle
Katars und Schwedens in der UN-Reformagenda, die in enger Zusammenar-
beit mit dem Stimson Center und der schwedischen gemeinnützigen Organi-

sation Global Challenges Foundation durchgeführt werden sollte.’

3 Jacob Nordangard (2026), Epstein: „Davos kann die UNO wirklich ersetzen“, The Pharos Chronicles

4 Vereinte Nationen (2019), „Gedenken an den fiinfundsiebzigsten Jahrestag der Vereinten Nationen“,
A/RES/73/299

5 Vereinte Nationen (2020), „Ernennung von Co-Moderatoren®, un.org/pga/74/wp-content/uploads/
sites/99/2020/01/Appointment-of-co-facilitators-for-UN@75.pdf

6 Ständige Vertretung des Staates Katar bei den Vereinten Nationen, S.E. Botschafter Alya Ahmed bin
Saif Al-Thani, Ständiger Vertreter des Staates Katar bei den Vereinten Nationen, ny.mission.qa/en/
the-embassy/the-permanent-representative

7 Internationales Umweltforum (2020), „Webcast zu einer UN für die Zukunft”,
iefworld.org/node/1055

EINLEITUNG: UNSERE GEMEINSAME AGENDA

Die Diskussionen mit den Mitgliedstaaten war von einer Reihe von Fragen
geprägt. Dazu gehörte die Reaktion auf große globale Herausforderungen:
„Was sind heute die grundlegendsten globalen Herausforderungen? Wie stellt
sich die UNO diesen neuen Herausforderungen?“ Die Antwort kam nur zwei
Monate später, als die Covid-19-Pandemie die gesamte Welt lahmlegte und
ihre offensichtlichen Spuren in den Verhandlungen hinterließ, welche drei

Monate später zur gemeinsamen UN-WEF-Erklärung The Great Reset führten.

Die Zukunft, die wir wollen — die UN, die wir brauchen

Am 16. und 17. September wurden die zukünftigen Prioritäten der Vereinten
Nationen auf dem UN-Treffen „Building the Future We Want, The UN We
Need“ [Die Zukunft gestalten, die wir wollen — die UN, die wir brauchen] dis-
kutiert — mit Albright und Gambari als gemeinsame Vorsitzende, zusammen
mit Gro Harlem Brundtland, dem ehemaligen UN-Generalsekretär Ban Ki-
moon, der tunesischen Diplomatin Aya Chebbi, dem früheren kolumbiani-
schen Präsidenten Juan Manuel Santos und der ehemaligen irischen Präsi-
dentin Mary Robinson.?

Bei diesem virtuellen Event, ausgerichtet in Zusammenarbeit mit dem
Stimson Center und der Global Challenges Foundation, wurden eine Reihe
von Vorschlägen und Projekten vorgestellt. Dazu gehörte die Climate Gover-
nance Commission (CGC), in welcher Mary Robinson (Griindungsmitglied der
Trilateralen Kommission), Maria Fernanda Espinosa und Johan Rockstrom
(Co-Direktor des Potsdam-Instituts fiir Klimaforschung) vorsitzen sollten.
Ihre Mission bestand darin, neue Modelle fiir Global-Governance-Losungen

zu entwickeln.

Unsere Gemeinsame Agenda

Nur vier Tage später, am 21. September 2020, wurde die Erklärung zum Geden-
ken an den 75. Jahrestag der Vereinten Nationen von der Generalversammlung ver-
abschiedet. In der UN-Erkliarung heißt es:

8 Stimson Center (2020), ,Roadmap for the Future We Want & UN We Need: A Vision 20/20 for UN75
and Beyond, Zur Vorlage an den Präsidenten der Generalversammlung der Vereinten Nationen“,
stimson.org/wp-content/uploads/2021/06/Roadmap-UN75-Volume-1.pdf

UNSERE GEMEINSAME AGENDA

„Die COVID-19-Pandemie hat uns auf eindringlichste Weise daran erinnert,
dass wir eng miteinander verbunden sind und nur so stark sind wie unser
schwächstes Glied. Nur gemeinsam und solidarisch können wir die Pandemie
beenden und ihre Folgen wirksam angehen. Nur gemeinsam können wir Re-
silienz gegen zukünftige Pandemien und andere globale Herausforderungen

aufbauen...“

Die Mitgliedstaaten ersuchten den Generalsekretär um einen Bericht darü-
ber, wie die gemeinsame Agenda vorangebracht werden und man „auf aktu-
elle und zukünftige Herausforderungen” reagieren könnte.

Ein Jahr später legte UN-Generalsekretär Antonio Guterres im Namen der
UN-Mitgliedstaaten den Bericht Unsere Gemeinsame Agenda vor, mit zwölf Ver-
pflichtungen zur Reform des UN-Systems, um die Ziele für nachhaltige Ent-
wicklung (SDGs) der Agenda 2030 zügig umzusetzen. Die Agenda geht Hand
in Hand mit dem Mantra „Build back better“, das sich um diese Zeit wie ein
Lauffeuer unter den Staats- und Regierungschefs der Welt verbreitete. Unsere
Gemeinsame Agenda enthält eine Reihe von Empfehlungen, wie die Vereinten
Nationen reformiert werden können, um die Probleme zu bewältigen, mit de-
nen die Welt sich heute konfrontiert sieht. Guterres beginnt den Bericht mit

einer Beschreibung des schrecklichen Zustands der Welt:

„Wir befinden uns an einem Wendepunkt der Geschichte. In ihrer größ-
ten gemeinsamen Bewährungsprobe seit dem Zweiten Weltkrieg steht die
Menschheit vor einer unausweichlichen und dringenden Entscheidung, die
den Zusammenbruch oder aber den Durchbruch bringen kann. Die Corona-
virus-Krankheit (COVID-19) stellt unsere Welt auf den Kopf, bedroht unsere
Gesundheit, zerstört Volkswirtschaften und Lebensgrundlagen und vertieft

Armut und Ungleichheit.“

9 Vereinte Nationen (2020), „Erklärung zum Gedenken an den fünfundsiebzigsten Jahrestag der
Vereinten Nationen“, docs.un.org/en/A/Res/75/1

10 United Nations (2021), Unsere Gemeinsame Agenda, S. 3. https://www.un.org/german/sites/default/
files/2024-09/SG-UnsereGemeinsameAgenda.pdf

EINLEITUNG: UNSERE GEMEINSAME AGENDA

Zeitgleich mit der Veröffentlichung von „Unsere Gemeinsame Agenda“ richtete
die UN auch den „UN-Weltgipfel zu Ernährungssystemen"““ sowie einen „High
Level Dialogue on Energy” aus.” Diese beiden Bereiche haben sich inzwischen
im Zusammenhang mit dem Ukraine-Konflikt zu einem Hauptanliegen ent-
wickelt, nachdem dieser gezeigt hat, wie abhängig die EU von Rohstoffen wie
Gas und Getreide aus Russland bzw. der Ukraine ist. In seiner Rede vor der
UN-Agentur ECOSOC am 22. März 2022 erklärte Guterres:

„Der Krieg in der Ukraine führt nun dazu, dass die Preise für Lebensmittel,
Treibstoff und Düngemittel in die Höhe schnellen, und unsere UN-Agenturen
warnen davor, dass es zu Hungersnöten in ungekannten Ausmaßen kommen
könnte. Der globale Lebensmittelpreisindex der Ernährungs- und Landwirt-
schaftsorganisation der Vereinten Nationen hat seinen bisherigen Höchst-
stand erreicht. Und laut dem Welternährungsprogramm (WFP) hat sich die
Anzahl der Menschen, die am Rande der Hungersnot stehen, in den vergan-

genen drei Jahren um 17 Millionen erhöht.“

In „Unsere Gemeinsame Agenda” werden diese Krisen mit anderen drängenden
Themen wie Klimawandel, Wasserknappheit, Armut, Gewalt und Diskrimi-
nierung verbunden. Das Bild, das sich dadurch ergibt, ist das einer weltweiten
Krise von biblischem Ausmaß. Sollten wir untätig bleiben, so würden sich die
Krisen in Zukunft weiter verschärfen. Der Bericht weist auch auf „Probleme“
hin, wie z. B. die Unfähigkeit, sich im Hinblick auf Erkenntnisse, Wissens-
stand und Forschung zu einigen. Aber zum Glück gebe es eine Lösung: Wenn
wir als „menschliche Familie” zusammenarbeiten, um „unsere gemeinsamen
Ziele“ zu erreichen, könnten wir diese Herausforderungen meistern. Natür-

lich soll die UN als führende internationale Organisation hierbei eine ent-

11 United Nations (2021), „Food Systems Summit“, un.org/en/food-systems-summit

12 United Nations (2021), „High Level Dialogue on Energy“, un.org/en/conferences/energy2021

13 „World Moving Backwards on Sustainable Development Goals, SecretaryGeneral Tells Economic
and Social Council, Deploring ‚Fundamental Lack of Solidarity‘,, Press release, un.org/press/
en/2022/sgsm21196.doc.htm

LEVEL ADVISORY BOARD ON EFFECTIVE MULTILATERALISM

scheidende Rolle spielen. Was wir laut Guterres dringend brauchen, ist ein

,Multilateralismus mit Biss.’

„Diese Herausforderungen lassen sich nur bewältigen, wenn auch unsere
Maßnahmen ineinandergreifen, im Wege eines neu belebten Multilateralis-
mus, in dessen Mittelpunkt die Vereinten Nationen stehen.” (Unsere Gemeinsa-

me Agenda, S. 3)

Dies bezieht sich insbesondere auf die Vorstellung, dass die Agenda 2030 und
die 17 Ziele fiir nachhaltige Entwicklung (SDGs) sämtliche Probleme lösen
könnten. Durchfithrbar werden sie durch den Einsatz von digitaler Techno-
logie und dem Uberwachungsregime der Vierten Industriellen Revolution.’
Zu diesem Zweck schlug Guterres ein UN-Gipfeltreffen mit dem Namen ,Sum-
mit for the Future” vor, dessen Ziel darin bestehen sollte, „einen neuen globa-
len Konsens zu schaffen, wie unsere Zukunft aussehen soll und was wir heute

unternehmen können, um diese zu sichern“.

Level Advisory Board on Effective Multilateralism
Im Vorfeld des Gipfeltreffens wurde am 18. März 2022 ein Beratungsaus-
schuss ernannt, das „UN High-Level Advisory Board on Effective Multilatera-
lism“ [Beirat fiir wirksamen Multilateralismus, HLAB], bestehend aus „zwölf
angesehenen Personen”. Den gemeinsamen Vorsitz hatten der frühere schwe-
dische Premierminister Stefan Löfven sowie die Friedensnobelpreisträgerin
Ellen Johnson Sirleaf, vormals Präsidentin von Liberia’ (siehe Anhang A, Ta-
belle I. „UN HLAB Mitglieder“ für sämtliche Mitglieder).

Der Zweck des HLAB bestand darin, „konkrete Vorschläge für effizientere
multilaterale Vereinbarungen bei einer Reihe wichtiger globaler Themen zu

unterbreiten“, wie z. B. für:

14 Xinhua (2021), „UN chief launches Our Common Agenda featuring enhanced multilateralism“,
article in Xinhua, September 11, 2021, news.cn/english/2021-09/11/c_1310180848.htm

15 ITU (2021), „Digital cooperation is key to Our Common Agenda“, itu.int/hub/2021/10/
digital-cooperation-is-key-to-our-common-agenda

16 United Nations (2022), „Note to Correspondents: Secretary-General’s High-Level Advisory Board
on Effective Multilateralism Comprises 12 Eminent Current or Former Global Leaders, Officials,
Experts“, Press release, un.org/sg/en/node/262514

EINLEITUNG: UNSERE GEMEINSAME AGENDA

- Die Verbesserung der Governance von „globalen Gemeingütern“ und
anderen Bereichen.

« Den Umgang mit nachhaltiger Entwicklung und Klimawandel nach 2030.

- Digitale Technologie fiir den Global Digital Compact.

- Globale Risiken und eine Einigung zu einer globalen Notfallplattform.

- Eine Vertreterrolle für kommende Generationen durch eine Erklärung
bezüglich künftiger Generationen und mittels eines UN-Sonderbeauf-

tragten für zukünftige Generationen.

Das HLAB-Gremium bestand aus Mitgliedern mit Verbindungen zum Welt-
wirtschaftsforum, zum Club de Madrid, zur Rockefeller Foundation, zum
Council on Foreign Relations, zur Trilateralen Kommission sowie zur Finanz-
eliteorganisation G30 (die 1978 mit einem Stipendium der Rockefeller Foun-
dation gegründet worden war).

Daran lässt sich ablesen, wer die treibenden Kräfte hinter der Agenda sind.
Zu den Partnern und Geldgebern des Gremiums gehörten die UN Foundation
des CNN-Gründers Ted Turner, die deutsche Robert Bosch Stiftung, Bahä’iIn-
ternational (welche dafür eintritt, die Menschheit unter einem einzigen glo-
balen Staat zusammenzufassen), die schwedische Dag Hammarskjöld Foun-
dation sowie die Global Challenges Foundation und der US-amerikanische
Think Tank Stimson Center.” Die letzten beiden Organisationen spielen bei
der Agenda eine tragende Rolle und arbeiten in beträchtlichem Ausmaß zu-
sammen.'® (Nähere Informationen dazu finden sich am Ende dieses Kapitels.)

Der HLAB-Bericht „A Breakthrough for People and Planet“ [Ein Durchbruch für
Mensch und Planet], der am 18. April 2023 erschien, schlug sechs Veränderun-
gen vor, um zu einem radikalen Wandel des internationalen Systems beizu-

tragen und damit die Agenda 2030 voranzutreiben.

17 HLAB (2022), „Ways of Working“, web.archive.org/web/20221127160110/https://
highleveladvisoryboard.org/waysofworking/

18 UNU (2021), „High-Level Advisory Board on Effective Multilateralism“, cpr.unu.edu/research/
projects/hlab.html#outline

LEVEL ADVISORY BOARD ON EFFECTIVE MULTILATERALISM

I. Veränderung: Neues Vertrauen in den Multilateralismus schaffen
— Durch Eingliederung und Rechenschaftspflicht
2. Veränderung: Planet und Menschen
— Ein neues Gleichgewicht mit der Natur und saubere Energie fiir alle
3. Veränderung: Weltwirtschaft
— Ein opulentes und nachhaltiges Finanzsystem für alle
4. Veränderung: Digitale und Daten-Governance
— Eine digitale Transformation, die Daten verwertbar macht und vor
digitalen Gefahren schützt
5. Veränderung: Freiheit und Vorsorge
— Die Einführung effizienter und gerechter kollektiver
Sicherheitsvereinbarungen
6. Veränderung: Vorausschauendes Handeln

— Umgang mit aktuellen und künftigen transnationalen Risiken

Hinter diesen hübschen Schlagworten lauert allerdings eine totalitäre tech-
nokratische Verwaltungsmaschinerie, die den Übergang in eine „postfossile

Ära“ beschleunigen möchte. Der Bericht schlägt vor:

„Es sollte ein Pakt zwischen Menschen und Planeten geschlossen werden, mit
einer Reihe ambitionierter und messbarer Ziele, mit denen die dreifache pla-
netarische Krise bewältigt und alle Beteiligten zur Verantwortung gezogen

werden können.“

19 UN High-Level Advisory Board on Effective Multilateralism (2023), A Breakthrough for People and
Planet, United Nations University, S. 7

EINLEITUNG: UNSERE GEMEINSAME AGENDA

A Breakthrough for People and Planet und Unsere Gemeinsame Agenda ergeben ein
klares Bild davon, in welche Richtung wir uns bewegen sollen (bzw. uns leiten
lassen sollen, sofern wir das zulassen). Unsere Gemeinsame Agenda enthält einen
Aktionsplan mit zwölf Hauptvorschlägen, die schon seit mehr als einem Jahr-

zehnt diskutiert werden.

Die 12 Verpflichtungen von Unserer Gemeinsamen Agenda

Lan]
°

Niemanden zurücklassen

Die Erde schützen

Frieden fördern und Konflikte verhüten

Das Völkerrecht einhalten und für Gerechtigkeit sorgen
Frauen und Mädchen in den Mittelpunkt stellen
Vertrauen aufbauen

Die digitale Zusammenarbeit verbessern

Die Vereinten Nationen modernisieren

© N DANN

Eine nachhaltige Finanzierung sicherstellen

. Partnerschaften fördern

©

11. Der Jugend zuhören und mit ihnen zusammenarbeiten

12. Vorbereitet sein

20

LEVEL ADVISORY BOARD ON EFFECTIVE MULTILATERALISM

Zwischen März und September 2023 wurden von den Vereinten Nationen elf

Kurzdossiers veröffentlicht, welche diese Verpflichtungen (nach Rücksprache

mit den Mitgliedstaaten und anderen Stakeholdern) näher ausführen.

Die elf Kurzdossiers zu Unsere Gemeinsame Agenda

Pd
.

© N AND N

jmd
= 0

Den Planeten retten

Globale Schocks managen

Konstruktive Beteiligung junger Menschen
Messen, was wir wertschätzen

Globaler Digitalpakt

Internationale Finanzarchitektur reformieren
Weltraum Governance

Informationsintegrität auf digitalen Plattformen

Eine neue Agenda für den Frieden

. Bildung umgestalten
. UN 2.0

In den folgenden Kapiteln werde ich die 12 ursprünglichen Hauptvorschläge

(unter Berücksichtigung der Beiträge aus den Policy Briefs und dem HLAB-

Bericht) überprüfen und die enge Verbindung zum Weltwirtschaftsforum und

zum G20-Prozess sowie deren geplante Umsetzung der Vierten Industriellen

Revolution und der UN-Agenda 2030 hervorheben. Zunächst aber die Frage:
Was ist ein Weltgehirn 72°

20 Der Titel der englischsprachigen Ausgabe lautet „The Digital World Brain“, also wörtlich „Das

digitale Weltgehirn“. Da dieser Begriff im Deutschsprachigen allerdings nicht geläufig ist und das
Ergebnis daraus die „Weltkontrolle“ darstellt, haben wir dies als Buchtitel gewählt. Anm. d. Verlegers.

cl

FALLSTUDIE

LASZLO
SZOMBATFALVY

Zitat: „Und dann gibt es da natürlich
das Problem des Bevolkerungs-
wachstums, das tatsächlich die
Hauptursache der größten Probleme
unserer Tage ist. Waren wir immer
noch 1,9 Milliarden Menschen

wie vor hundert Jahren, so hatten
wir diese Umweltprobleme samt
Klimawandel nicht. Wir hatten
weitaus mehr Handlungsfreiheit,
um dagegen vorzugehen.”

NAME

Laszlé Szombatfalvy

POSITION

Grunder der Global Challenges
Foundation

GEBURTSDATEN

9. Oktober 1927 bis 10. August 2022

GEBURTSORT

Budapest, Ungarn,
gestorben in Stockholm

FAMILIE

War verheiratet mit Magdalena
Szombatfalvy, eine Tochter

ec

Laszld übte sich in Ungarn als Magier,
ehe er 1957 nach Schweden umsie-
delte. Nach elf Jahren als Wirtschafts-
wissenschaftler bei Shell Schweden
wurde er Vollzeit-Borseninvestor.
1987 konnte er sich zur Ruhe setzen,
nachdem er durch intelligente Investi-
tionen insgesamt 250 Mio. Schwedi-
sche Kronen verdient hatte. Das Geld
wurde in die Gewerbeimmobilienge-
sellschaft Castellum AB investiert und
wuchs dadurch auf knapp Uber eine
Milliarde an. Nachdem die Bedurf-
nisse seiner Familie abgedeckt waren,
begann Szombatfalvy darüber nach-
zudenken, wie sein Geld am besten
dazu beitragen könnte, die Probleme
der Menschheit zu lösen. Das Ergebnis
war das Buch „The greatest challenges
of our times" [Die groBten Herausfor-
derungen unserer Zeit] aus dem Jahr
2007 und der Start der Global Challen-
ges Foundation im Jahr 2013.

HINTERGRUND:
DAS WELTGEHIRN

Die planetarischen Grenzen

Unsere Gemeinsame Agenda weist zahlreiche Parallelen zu den Visionen der
futuristischen Organisation World Future Society aus den 1970er Jahren
auf sowie zu der Idee eines Weltgehirns zur Überwachung und Steuerung
sämtlicher Vorgänge auf der Erde, wie sie vom Futurologen Oliver Reiser

bereits 1975 postuliert wurde.’

D: Inspiration dazu stammte aus der Idee eines Weltgehirns, das der bri-
tische Science-Fiction-Autor H. G. Wells (ein Mitglied der Fabian Socie-
ty) Anfang des 20. Jahrhunderts in mehreren Büchern beschrieb. Ein Teil die-

ser Vision war eine umfassende Kontrolle der Bevölkerung.

„Diese Karteikarten könnten möglicherweise durchsichtig sein und so funk-
tionieren, dass sie bei Bedarf umgehend eine Fotokopie ausgeben. Außerdem
könnten sie ein Fach enthalten, in das sich eine Karte einfügen lässt, auf welcher

der letzte bekannte Aufenthaltsort der betreffenden Person aufgeführt ist.“

Ähnliche Ideen wurden Anfang der 1930er Jahre von den Mitgliedern der frü-
hen technokratischen Bewegung Howard Scott und M. King Hubbert an der
Columbia University in New York weiterentwickelt.

Als dann Zbigniew Brzezinski, damals Professor an der Columbia Uni-
versity (und später Sicherheitsberater der Carter-Regierung), seinen Essay
„Die Rolle Amerikas im Zeitalter der Technotronik“ schrieb, hatten die Ky-

bernetik und die aufblühende Computerrevolution die Voraussetzungen für

1 Oliver L. Reiser (1975), „Cosmic Humanism and World Unity“ (World Institute creative findings, v. 2,
Gordon & Breach Publishing Group; Ist edition
2 H.G. Wells, (1905), „A Modern Utopia“, London: Chapman and Hall, S. 164-165

23

HINTERGRUND: DAS WELTGEHIRN

einen weltweiten Umbruch geschaffen, der die Gesellschaft von Grund auf
ändern sollte, und zwar in einer für die Menschheit derart extremen Weise,
dass sie sowohl die Französische als auch die Russische Revolution bei Wei-
tem übertraf.

Die neuen technologischen Hilfsmittel ermöglichen eine umfassende Kon-
trolle der Bevölkerung bis hin zur Überwachung einzelner Bürger und der
Aufrechterhaltung aktueller Datenbanken zu deren Gesundheitszustand

oder persönlichen Verhaltensweisen.

„Die Macht wird mehr und mehr in die Hände derjenigen übergehen, die über
die Informationen verfügen und in der Lage sind, sie schnellstens miteinan-
der in Beziehung zu bringen. Unsere bestehenden Institutionen für ein Nach-
Krisen-Management werden wahrscheinlich zunehmend ersetzt werden
durch Institutionen für Vor-Krisen-Management, deren Aufgabe es sein wird,
sich anbahnende soziale Krisen im Voraus zu erkennen und Programme zu
ihrer Bewältigung zu entwickeln. Das könnte in den nächsten Jahrzehnten
Tendenzen in Richtung einer technokratischen Diktatur fördern, die immer

weniger Raum für die uns jetzt geläufigen politischen Prozeduren lässt.”

Dieses Szenario beinhaltete die Entwicklung einer „digitalen Kristallkugel“
bzw. eine „Weltgehirns“, mit dem die Regierenden die Zukunft vorhersagen —
und damit auch gestalten könnten.

Sowohl Wells als auch Brzezinski hatten Verbindungen zu Eliteorganisatio-
nen (Abkömmlinge von Cecil Rhodes’ Rhodes Trust und Lord Milners Round-
table Movement), die seit mehr als einem Jahrhundert dezidiert darauf hin-
arbeiten, eine Weltföderation unter angelsächsischer Herrschaft zu errichten.

Ihre Vorstellungen von einer Welt, in der alle Ressourcen von einer „wis-
senschaftlichen“ Elite kontrolliert werden, die das Recht hat, unser kollektives
Leben zu leiten, zu überwachen und dafür zu sorgen, dass uns das „richtige“

Wissen und die „richtigen“ Werte vermittelt werden, um uns alle vor dem Un-

3 Zbigniew Brzezinski (1968), „America in the Technetronic Era“ In: Kateb, G. (red.),
Utopia: The Potential and Prospect for the Human Condition, Oxford: Routledge, S. 137

cu

DAS WELT-SENSORIUM

tergang zu bewahren, ist inzwischen in greifbare Nähe gerückt. In Unsere Ge-

meinsame Agenda zeigt sich diese Vision auf sehr anschauliche Art und Weise.

Das Welt-Sensorium
Der oben erwähnte Futurist Oliver Reiser (1895-1974) war ein Professor fiir
Philosophie an der Universitit Pittsburg.

In zahlreichen Büchern und Artikeln beschrieb er seit den 1930er Jahren
die Entwicklung einer weltweiten ,Gedankenmembran®, die er als ,Welt-
sensorium” bezeichnete — einen kollektiven „Organismus“, der die gesamte
Menschheit umfassen sollte und mit der Technologie vernetzt sein wiirde.

Dieser „Organismus“ sollte von einer Weltorganisation koordiniert und
geleitet werden. Die verbindenden Elemente wären eine gemeinsame Welt-
philosophie und eine allgemeine Weltreligion. Reiser zufolge beinhaltete
dies den Wiederaufbau des legendären Salomonischen Tempels. Allerdings
sollte dieser nicht ein tatsdchliches Bauwerk in Jerusalem sein, sondern viel-
mehr ein weltumspannendes technisches System mitsamt Satelliten, Kabeln
und Antennen. Die Methoden zur Umsetzung dieses Ziels beinhalteten die
Entwicklung einer ,Strahlungs-Eugenik®, mit der die Evolution manipuliert
werden sollte, um menschliche Funktionen, Verhaltensweisen und Gesund-
heitsaspekte mit technologischen Mitteln zu verbessern und neu zu gestalten.

Dadurch wiirde ein neuer Ubermensch entstehen.

„Die Menschheit muss jetzt den nächsten Schritt tun: die bewusste Kontrolle

oder Steuerung der menschlichen Evolution.“ (Reiser 1975)

Reiser nannte diese Vision „kosmischen Humanismus“ und das Projekt lief
unter dem Namen „Prometheus und Krishna“ Diese Ideen waren eindeutig
inspiriert von den evolutionären Prinzipien von Theosophie und Freimau-
rerei, laut derer die Menschheit auf alchemistische Weise einen gottgleichen
Status erlangen kann bzw. zur Vollkommenheit transformiert wird. Reiser
veröffentlichte seine Artikel regelmäßig in der Zeitschrift The Beacon, die von

der neo-theosophischen Organisation Lucis Trust herausgegeben wurde.

25

HINTERGRUND: DAS WELTGEHIRN

GEPLANTES KOMMUNIKATIONSSATELLITENSYSTEM DER VEREINTEN NATIONEN
(Projekt Prometheus und Krishna)

Stimmen N Stimme Co Stimme
as Welt = Welt = der Weh- | United Nations = Welt- ZZ der Welt
hilosophien, == iversität m= Wissen |... . u ‚hrichte > nachrichten
phos) ZU Universitit 42 s (World Government) zb Nachrichten NZ

Religionen schaft

und Künsten

Generalversammlung | Wirtschafts-
UNESCO

und Sicherheitsrat und Sozialrat

| | | |
And Königliche Gesellschaft Vereinigte Staaten Akademie der

ndere von Großbritannien AAAS ; -

Wissenschaften

Naturwissenschaften Alle Naturwissenschaften und Anthropologische Wissenschaften

Biowissenschaften verwandte Studienginge Asthetische Wissenschaften
Sozialwissenschaften Vergleichende Religionswissenschaft

_— Philosophie usw.
DAS WELTGEHIRN IN AKTION™

* Aus “The Integration of Human Knowledge” von Oliver L. Reiser (Porter Sargent, Boston, 1958)

Abbildung 0.3: The World Brain in Action (2025)

Nach Reisers Vorstellung wiirde sich diese Evolution nicht durch freiwillige
individuelle Bemühungen erreichen lassen, sondern vielmehr kollektiv durch
die gesamte Menschheit — ob mit oder ohne Wissen bzw. Zustimmung der
Massen - durch den Einsatz von Technologie. Reiser sprach auch von einem
möglichen Bedarf an strengerer Kontrolle durch die künftige Weltf6deration,
vertreten durch die Vereinten Nationen. Ein kybernetisches System, in dem

das Individuum sich dem „kollektiven Weltorganismus” unterwerfen sollte.

„Um welche Art von ,Weltordnung’ geht es hier? Eine offensichtliche Unter-
scheidung ist sicherlich die zwischen einer locker organisierten oder ‚offenen‘
Gesellschaft und einer fest gefiigten oder ,geschlossenen’ Gesellschaft mit
einer totalitiren Form der sozialen Ordnung. Gegenwärtig haben wir eine lo-
ckere Weltordnung, wie sie in der gegenwirtigen Organisation der Vereinten
Nationen verkörpert ist. Diejenigen von uns, die an die Notwendigkeit einer

Weltfoderation glauben, werden wollen, dass wir die Kräfte und Agenturen

cb

ERVIN LASZLO UND DER CLUB OF ROME

fördern, die auf eine politische und wirtschaftliche Integration hinarbeiten,
und so die lockere Ordnung zu einer planetarischen Föderation befreundeter

Volker etwas straffen.” (Reiser 1975)

Dieser grandiose Plan wurde in seinem letzten Buch Kosmischer Humanismus
und Welteinheit zusammengefasst, das posthum von der Ideenschmiede World
Institute in New York veröffentlicht wurde. Das Institut, das an der United Na-
tions Plaza liegt, wurde vom Holzmagnaten Julius Stulman mit dem Zweck er-
richtet, praktische Lösungen fiir die Probleme der Menschheit zu finden. Da-
rüber hinaus gab es symbolischer Weise auch eine Niederlassung in Jerusalem.

Die Gründung des Instituts erfolgte nach Rücksprache mit berühmten For-
schern wie z. B. dem Mathematiker John von Neumann, Walter W. Stewart (von
1940-1950 Vorsitzender der Rockefeller Foundation) sowie Albert Einstein am
Institute for Advanced Study Princeton. Nach einer Weile arbeitete das Institut
hauptsächlich im Verborgenen, aber nach Reisers Tod machte Stulmans Mit-
herausgeber der World-Institute-Buchserie — der ungarische Systemphilosoph
Ervin Laszlo — ein breiteres Publikum mit dessen Ideen bekannt. Es handelte
sich um ein großes internationales Netzwerk, das während des Kalten Krieges
auf beiden Seiten des Eisernen Vorhangs tätig war. Durch Laszlés Buch Ma-
croshift: Die Herausforderung (2001), mit einem Vorwort von Arthur C. Clark, dem
Verfasser von 2001: Odyssee im Weltall, brachte man eine allgemein verstind-

lichere Version von Oliver Reisers Plan an eine breite Öffentlichkeit.

Ervin Laszl6 und der Club of Rome

Der Theosoph Laszld war ein Mitglied des einflussreichen Think Tanks Club
of Rome: Einer zukunftsorientierten Vereinigung von Forschern, Okonomen,
Wirtschaftsfithrern und ehemaligen Staatschefs mit dem Ziel, die Heraus-
forderungen der Menschheit aufzuzeigen und durch wissenschaftliche Ana-
lysen, Kommunikation und Empfehlungen Lösungen vorzuschlagen. Anfang
der 1970er Jahre begann der Club of Rome damit, die Schattenseiten der in-

dustriellen Produktionsweise aufzuzeigen, und warnte davor, dass bei einem

4 Julius Stulman (1967), Evolving mankind’s future: The world institute: a problem-solving
methodology”, Philadelphia: Lippincott

27

HINTERGRUND: DAS WELTGEHIRN

kontinuierlichen Wachstum von Weltbevölkerung und Weltwirtschaft die
Rohstoffe des Planeten zur Neige gehen würden.

Und auch die Bedrohung durch die globale Erwärmung fand bald ihren
Weg in die Agenda des Club of Rome. Ein Vorstandsmitglied, Carroll L. Wil-
son, verfasste beispielsweise im Vorfeld der Konferenz der Vereinten Natio-
nen über die Umwelt des Menschen in Stockholm 1972 den Bericht Study of
Mankind’s Impact on the Climate.

Die düsteren Botschaften des Club of Rome gingen mit Lösungsvorschlägen
einher, die den utopischen Visionen der von Reiser angedachten Weltzivilisa-
tion ähnelten. Eine IT-Revolution sollte eine friedliche und ausgewogenen Welt
schaffen - ein widerstandsfähiges System, möglich gemacht durch eine kyber-
netische zentrale Planung. Dies wurde als die einzige Möglichkeit vorgebracht,
um die Menschheit und den Planeten retten zu können. 1977 verfasste Laszl6 für
den Club of Rome den Bericht Ziele für die Menschheit, der diese Botschaft vertrat.

Ihren Computermodellen zufolge hätte ein nachhaltiges Utopia eine per-
fekte Weltbevölkerung von 500 Millionen Menschen und wäre in ein paar we-
nige große voneinander abhängige Weltregionen unterteilt.

Bei einem Treffen des Club of Rome im Jahr 1978 mit Regierungsbeamten
und Staatsoberhäuptern im schwedischen Saltsjöbaden wurde darüber disku-
tiert, wie sich die vom Club of Rome dargelegten Probleme lösen lassen könn-
ten. Derartige Zusammenkünfte finden häufig unter „Chatham House Rules“
statt — das heißt, es werden keine Protokolle erstellt und die Teilnehmer sollen
Stillschweigen über die Inhalte der Gespräche wahren. Bei diesem speziellen
Treffen beschloss allerdings Dr. Rennie Whitehead vom Club of Rome nach-
träglich, einige dieser Gespräche in seiner Autobiographie näher zu erläutern.

Die bei diesem Treffen genannten wesentlichen Hindernisse für die Erfül-
lung der utopischen (oder eher dystopischen) Vision des Club of Rome waren
a) Demokratie, b) Gewerkschaften und c) das menschliche Streben danach,

sich bessere Lebensumstände zu erarbeiten.
„Wir als Minister haben jede Menge Informationen, Prognosen und Analy-

seergebnisse erhalten. Was fehlt, ist eine politische Entscheidung. Die meis-

ten Politiker sind sich über die Natur der Probleme im Klaren, aber es wer-

c8

DIE WORLD FUTURE SOCIETY

den keine Entscheidungen getroffen. Warum? Der Mann auf der Straße ist
nicht bereit, Opfer zu bringen, und der Politiker tritt dieser Haltung nicht
entgegen - tatsächlich kann er das nicht, ohne seine politische Laufbahn
aufs Spiel zu setzen. Opfer zu bringen, widerspricht den gewerkschaftlichen

Grundsätzen.“

Um diese Grundsätze zu überwinden, müsste man sowohl Überzeugungskraft

als auch Angst einsetzen:

„Es gibt zwei mögliche Ansätze: Der eine besteht in dem Versuch, Moralvor-
stellungen zu entwickeln, die materiellen Lohn durch Zufriedenheit erset-
zen. Der andere läuft darauf hinaus, den Menschen so viel Angst einzujagen,
dass sie Opfer bringen, um eine Katastrophe zu verhindern. Beide Methoden

müssen ausprobiert werden.”

Die World Future Society

Dieselbe Botschaft war auch ein fester Bestandteil der (1967 gegründeten) fu-
turistischen Organisation World Future Society, bei der Reiser bis zu seinem
Tod im Jahr 1974 Mitglied war. Weitere berühmte WFS-Mitglieder außer Lä-
szlo waren prominente Futuristen wie Al Gore, Barbara Marx Hubbard, Alvin
Toffler, Herman Kahn, Carl Sagan, Buckminster Fuller, Gene Roddenberry,
Margaret Mead sowie Willis Harman vom Stanford Research Institute. Sie
alle träumten davon, um jeden Preis einen radikalen Wandel der Gesellschaft

herbeizuführen.

„Es gibt keinen passenderen Moment für einen radikalen Wandel als in
den Nachwehen einer weltweiten Katastrophe.“ (Warren Wagar, World Fu-

ture Society)

5 J.Rennie Whitehead (1995), „The Canadian Association for the Club of Rome: Personal Recollec-
tions of its History“, whitehead-family.ca/drrennie/CACORhis.html ;

29

HINTERGRUND: DAS WELTGEHIRN

Das Makroskop

Ein weiterer Visionär war der französische Wissenschaftsautor Joél de Rosnay
mit seinem Buch Le Cerveau Planetaire (Das planetarische Gehirn) aus dem Jahr
1986, der für Konzepte wie „Kybionten“ und das Makroskop bekannt wurde, die
denen von Wells und Reiser stark ähneln. Ein Kybiont ist definiert als ein Ma-
kroorganismus von miteinander vernetzten biologischen und synthetischen
Einheiten, die synchron als kybernetisches System funktionieren. Durch die-
se Fusion lassen sich danach die Welt und alle komplexen menschlichen Pro-
zesse studieren und mit dem Makroskop (einer Art umgekehrtem Mikroskop)
kontrollieren.® Oliver Reisers Begriff dafür ist die kosmische Linse.

Wer auch immer dieses Makroskop kontrolliert, wird offensichtlich die
Welt gleich einem göttlichen Wesen beobachten und steuern können. Dies
ist die Grundlage der Philosophie hinter der Vierten Industriellen Revolu-
tion des Weltwirtschaftsforums (WEF).” De Rosney, seit den 1970er Jahren
ein Mitglied des WEF, ist der Ansicht, dass die Menschheit komplett mit der
Technologie integriert werden müsse, wenn sie als Spezies überleben wolle.
Bereits im Jahr 1975 stellte er das Zukunftsszenario einer utopischen „Ökoge-
sellschaft“ vor, bei der die Menschheit im Einklang mit der Natur leben sollte,
indem die Geburtenrate der Sterberate entspricht und der Mensch das Leben

selbst kontrolliert und manipuliert.

„Denn den Mitgliedern der Ökogesellschaft stehen fantastische Kräfte zur
Verfügung: die hormonelle und elektronische Manipulation des Gehirns,
genetische Manipulationen, Gensynthese, chemische Arbeit am Embryo,
In-vitro-Kultur am Embryo, Wahl des Geschlechts und die Kontrolle der

Alterungsprozesse.”®

Im Jahr 2000 schrieb de Rosnay in seinem Buch The Symbiotic Man: A New Un-
derstanding of the Organization of Life and a Vision of the Future, die künftige Her-

6 Joel De Rosney (2000), „The Symbiotic Man: A New Understanding of the Organization of Life and
a Vision of the Future“, New York: McGraw-Hill

7 Klaus Schwab (2016), „The Fourth Industrial Revolution: what it means, how to respond”, weforum.
org/agenda/2016/01/the-fourth-industrial-revolution-what-it-means-and-how-to-respond

8 Joél de Rosnay (1975), The Macroscope: A new world scientific system, New York: Harper & Row

30

DER CLUB OF BUDAPEST

ausforderung für die Menschheit bestehe darin, sich innerhalb dieses neuen
planetarischen Makroorganismus anzupassen und zu entwickeln. Laut Ros-
ney werde die Evolution der künstlichen Intelligenz eine erweiterte mensch-
liche Intelligenz bzw. einen „Hyperhumanismus“ mit sich bringen. Er be-
schreibt dies als eine „kollektive Vision des Humanismus“, im Gegensatz zum
Transhumanismus, den er als „elitär, egoistisch und narzisstisch“ ansieht.
Und wie in Antonio Guterres’ Vision für die Zukunft soll auch hierbei nie-

mand zurückgelassen werden.

Der Club of Budapest

Außer Technikbegeisterten und Umweltschützern haben diese Ideen auch Tei-
le der New-Age-Bewegung inspiriert. Wie Reiser glaubte ebenso Ervin Laszlo
daran, dass eine neue techno-spirituelle Religion entwickelt werden müsse,
um die Menschheit zu einen. Östliche Religion und Kunst müssten mit west-
licher Wissenschaft und Technik verschmelzen.°

Zu diesem Zweck wurde der Club of Budapest gegründet — ein eher kul-
turell und spirituell ausgerichteter Schwesterclub des Club of Rome. Er ent-
stand, nachdem Laszlo ein Gespräch mit dem Präsidenten des Club of Rome,
Aurelio Peccei, geführt hatte. In diesem ging es darum, ein globales Bewusst-
sein zu entwickeln, um die Herausforderungen der Zukunft zu meistern. Der
Club of Budapest versammelt zahlreiche Führungspersönlichkeiten aus Kul-
tur und Politik, darunter Michail Gorbatschow, Jane Goodall, Arthur C. Clarke
oder den Dalai Lama. Sowohl Laszlo als auch der Club of Budapest arbeiten
sehr eng mit den Vereinten Nationen zusammen.

Im Jahr 2005 riefen der Club of Budapest, die Gorbatschow Foundation, die
japanische Goi Peace Foundation, der Club of Rome und zehn weitere Orga-
nisationen gemeinsam die Creating a New World Initiative ins Leben. 4.000
Teilnehmer aus Ost und West trafen sich in Tokio, um einen Paradigmen-
wechsel einzuläuten und den Aufbau einer neuen Zivilisation zu unterstüt-

zen, der auf dem 4S-Konzept basieren soll („Sustainability, Systems, Science,

9 Oliver L. Reiser (1973), „Cosmic Humanism and World Unity“, Artikel in World Union Journal,
Pondicherry, Indien, 19. September 1973, earthportals.com/Portal_Messenger/oliver.html

31

HINTERGRUND: DAS WELTGEHIRN

Spirituality”, zu Deutsch: Nachhaltigkeit, Systeme, Wissenschaft, Spirituali-

tät). Sie kamen zu folgender Aussage:

„Unsere bestehenden Institutionen sind veraltet und nicht mehr nachhaltig
und sollten so umgestaltet werden, dass die Menschheit einen Pfad der Inter-

dependenz und Co-Evolution mit der Erde einschlagt.°

Das Ziel bestand darin, das Bewusstsein auf eine höhere Ebene zu bringen und
die Interdependenz allen Lebens zu erleben. Sollten wir den aktuellen Weg (mit
verschärften ökologischen, sozialen und wirtschaftlichen Problemen) weiter
beschreiten, würde dies in den Untergang und zu einem Zusammenbruch der
Gesellschaft führen. Michail Gorbatschow, der ehemalige Präsident der Sow-
jetunion, sagte während des Treffens, dass sich „ohne Vision und politischen
Willen zum Aufbau einer neuen Weltordnung nichts ändern wird“. Fünfzehn
Jahre danach sollte sich mit Hilfe eines Coronavirus eine Chance zur Verände-
rung des Systems auftun. Im April 2020 erklärte Läszlo, wir sollten „der Pande-

mie danken“, weil sie „die Tür zu einer globalen Transformation geöffnet hat“.

„In gewisser Hinsicht ist die Pandemie insgeheim ein Segen. Sie hat uns vor
Augen geführt, dass wir eine einzige globale Familie sind: ein voneinander
abhängiges lebendiges System, das sich gemeinsam weiterentwickelt oder

gemeinsam zugrunde geht.“"

Schon 2008 hatte Bill Gates den Goi Peace Award erhalten, weil er „Millionen
von Leben gerettet hat“ sowie für seinen „Altruismus, der auf ethischen Wer-
ten und sozialer Verantwortung basiert, seiner sozialen Verantwortung und
seinem Einsatz dafür, innovative und langfristige Lösungen für die weltweit
komplexesten Problemen bereitzustellen“. In einem Vorwort zur Anthologie
Earth Capitalism, die 2009 von der Goi Peace Foundation im Rahmen der Ini-

tiative „Creating a New World“ herausgegeben wurde, schrieb Gates:

10 Goi Peace Foundation, „Approach“, goipeace.or.jp/en/about/approach/

11 Ervin Laszl6 (2020), „Pandemic as Opportunity: A Message from Ervin Läszlo“, Artikel in Watkins
Magazine, watkinsmagazine.com/pandemic-as-opportunity

12 Goi Peace Foundation, Award 2008, goipeace.or.jp/en/work/award/award-2008/

32

DIE NOOSPHARE

„Unsere Aufgabe besteht darin, dafür zu sorgen, dass die Innovation in die
richtige Richtung geht. Sicherzustellen, dass die kliigsten Köpfe sich um die

drangendsten Probleme kümmern.“

Inzwischen kennen wir die Konsequenzen seines Eingreifens und der medizi-

nischen Behandlungen, die er vorschreibt.

Die Noosphire

Diese Agenden zeigen sich am klarsten in dem gemeinsamen Projekt von La-
sz16 und der Foundation for the Law of Time'4, dem Forum der Noosphire®.
Dort herrscht die Vorstellung, die Menschheit solle komplett in ein globales
Panoptikum integriert werden und über einen ,Neuralink” mit einem Welt-
gehirn/einer KI verbunden sein. In dieser Matrix sollen Menschen Zugang zu
immensen Datenkapazitäten erhalten, könnten, aber zugleich zu gewünsch-
ten Verhaltensweisen angeleitet werden. Die Vereinten Nationen sprachen
dem Projekt ihr Lob aus.

Das alles mag sich übertrieben und techno-optimistisch anhören, aber im
April 2017 kündigte der südafrikanische Unternehmer, Erfinder und Milliardär
Elon Musk den Auftakt zu einem Geschäftsprojekt namens Neuralink an, das
zunächst einmal schwere Gehirnerkrankungen behandeln sollte, um schlief3-
lich den Menschen an sich weiterzuentwickeln und das menschliche Gehirn
mit künstlicher Intelligenz zu verschmelzen.‘ Ebenso wie die Global Challen-
ges Foundation und andere warnte Musk vor den Folgen einer KI, die Amok lau-
fen könne, sofern sie zu selbstständig werde. Er erklärt, um die KI kontrollieren
zu können, müssten wir selbst ein Teil des technologischen Systems werden.

Ähnliche Überzeugungen haben unter anderem Menschen wie Nick Bos-

trom, Bill Gates, Stephen Hawking und James Lovelock geäußert.

13 Patrick, U. Petit (2009), Earth Capitalism Creating a New Civilization through a Responsible Mar-
ket Economy, London: Routledge

14 Foundation for the Law of Time, lawoftime.org

15 Noosphere Forum, „Collective“, noosphereforum.org/collective/index.html

16 Statt, Nick (2017), „Elon Musk launches Neuralink, a venture to merge the human
brain with AI“, The Verge, 27. März 2017, theverge.com/2017/3/27/15077864/
elon-musk-neuralink-brain-computer-interface-ai-cyborgs

33

HINTERGRUND: DAS WELTGEHIRN

„Wenn wir es irgendwie schaffen, in einer umfangreicheren Endosymbiose mit
unseren elektronischen Kreationen zu verschmelzen, so könnte dies ein sinn-
vollerer nächster Schritt für die Evolution der Menschheit und für Gaia sein.“

(James Lovelock)

Die planetaren Grenzen

Nach der Jahrtausendwende fanden die Vorstellungen des Club of Rome sowie
von Laszlo und Reiser im Hinblick auf eine geplante kybernetische Weltge-
sellschaft neue Anhänger in Form einflussreicher Nachhaltigkeitsaktivisten,
die mit dem Club of Rome verbunden sind, wie z. B. Johan Rockström, Co-Di-
rektor des Potsdam-Instituts für Klimafolgenforschung (PIK) in Deutschland,
oder seinem Vorgänger und Freund Hans Joachim Schellnhuber (ehemaliger
wissenschaftlicher Berater des Papstes).

Ihre Philosophie basiert auf Rockströms Konzept der „planetaren Grenzen“,
das 2009 im Nature-Artikel „A Safe Operating Space for Humanity” vorgestellt
wurde. „Die planetaren Grenzen” bezeichnen den Handlungsspielraum, den
wir Menschen angeblich haben, wenn wir keine negativen Auswirkungen auf
den Planeten haben wollen. Diese Grenzen basieren wohlgemerkt auf den
Datenmodellen und Zukunftsprognosen der Untergangsapologeten selbst.
Wir sollen ihre Vorhersagen einfach fraglos hinnehmen und uns ihren Vorga-
ben beugen, wenn wir den Weltuntergang vermeiden wollen. Hierbei handelt
es sich im Wesentlichen um die gleiche Ideologie, die bereits Thomas Robert
Malthus vorgebracht hatte, nur in moderner Form präsentiert.

Im Lauf des letzten Jahrzehnts haben die alarmierenden Weltuntergangs-
botschaften des Club of Rome die Ansichten im Hinblick auf die Klimafra-
ge stark beeinflusst, und zwar sowohl bei der Umweltbewegung als auch bei
der Bevölkerung selbst. Darüber hinaus fungiert der Club of Rome als Rat-
geber für die oberste Ebene der Politik und ist regelmäßiger Teilnehmer beim

Weltwirtschaftsforum.

3U

DIE PLANETAREN GRENZEN

VERÄNDERUNG
DES SUSSWASSERS

/

KLIMAWANDEL

SuBwassergebrauch
(Blaues Wasser)

INTEGRITAT N Grünes
DER . Ih 3 4
BIOSPHARE

ABBAU DER
. : a STRASTOSPHARISCHEN
funktionale Diversitat OZONSCHICHT

(noch nicht quantifiziert)

rn
On
iO
On
——

AEROSOL
BELASTUNG
DER ATMOSPAHRE

(noch nicht quantifiziert)

VERANDERUNG
DER LANDNUTZUNG

BSTANZEN
. VERSAUERUNG
DER MEERE

BIOSCHEMISCHE
FLUSSE

Abbildung 0.4: Die planetaren Grenzen (Stockholm Resilience Center)
Sowohl Rockstrém als auch Schellnhuber haben erklirt, wie wichtig eine pla-

netarische institutionelle Governance in Verbindung mit einer technologischen

Revolution wire, um den „großen Übergang“ zu steuern und die weltweiten

35

HINTERGRUND: DAS WELTGEHIRN

Probleme zu lösen. Schellnhuber bezieht sich auf ein geokybernetisches Kon-
trollsystem von Menschen und Ressourcen.”
2009 unterstützte er außerdem Läszlos Meinung, dass die Weltbevölkerung

bei weniger als einer Milliarde gehalten werden müsse, um nachhaltig zu sein.

„Auf eine sehr zynische Art und Weise ist dies ein Triumph für die Wissen-
schaft. Wir haben nämlich endlich etwas stabilisiert - genauer gesagt, die
Schätzung für die Tragfähigkeit des Planeten, die unter einer Milliarde Men-

schen liegt.“

Dies möge als Hinweis und Warnung dafür dienen, wohin diese Revolution
führen könnte. Dem Club of Rome zufolge muss der globale Fußabdruck re-
duziert werden.” Um dies zu erreichen, müssten wir entweder den Verbrauch
drastisch zurückschrauben oder die Weltbevölkerung auf ein nachhaltiges
Niveau reduzieren.

Laut Rockström kann die Menschheit sich jedoch auf eine wohlhabende
Zukunft freuen, wenn die Vierte Industrielle Revolution (4IR) mit „Gerechtig-
keit“ und „planetarer Widerstandsfähigkeit“ einhergeht.*° Diese Belohnung
winkt nach den Widrigkeiten — ebenso wie einstmals bei dem vermeintlichen
kommunistischen Paradies, das der Vision zufolge auf die Diktatur des Prole-
tariats folgen sollte. Diesmal besteht die Belohnung jedoch in einem techno-

kratischen Paradies.

„Die Welt hat den Rahmen und die Vision für die Transformation geschaffen.
Das Ziel der Vierten Industriellen Revolution muss darin bestehen, diese Vi-

sion umgehend in die Tat umzusetzen.“ (Johan Rockström)

17 H.J. Schellnhuber & J. Kropp (1998), „Geocybernetics: Controlling a Complex Dynamical System
Under Uncertainty“, Potsdam-Institut für Klimafolgenforschung

18 The Daily Galaxy (2009), „World Population Devastated if Predicted Warming Increase of
9 Degrees F Occurs“, 16. März 2009, web.archive.org/web/20090320032856/https://dailygalaxy.
com/my_weblog/2009/03/a-predicted-glo.html

19 Global Footprint Network, footprintnetwork.org

20 Johan Rockström (2016), „Can this revolution save our warming planet?“, World Economic Forum,
20. Januar 2016, weforum.org/agenda/2016/01/revolution-warming-planet

36

DIE PLANETAREN GRENZEN

Wie bereits erwähnt, ist ein wesentlicher Akteur dabei die Global Challenges
Foundation, bei der Rockstrom Mitglied ist. Seit 2013 hat er aktiv daran ge-
arbeitet, Modelle zu entwickeln und anzubieten, die zeigen, wie eine globale
Governance aussehen sollte, die in der Lage wäre, diesen Übergang zu steuern.
Dazu bedient er sich des Modells des Club of Rome, das auf den ,globalen
Katastrophenrisiken“ basiert — die der Club selbst identifiziert hat (in Zusam-
menarbeit mit dem Future of Humanity Institute des transhumanistischen
Philosophen Nick Bostrom und dem American Bulletin of the Atomic Scientists).
Eine gute Zusammenfassung der menschenfeindlichen Ansichten finden
sich in dem berüchtigten Zitat aus dem Club-of-Rome-Bericht Die erste globale

Revolution aus dem Jahr 1991:

„Der gemeinsame Feind der Menschheit ist der Mensch selbst. Auf der Suche
nach einem neuen Feind, der uns einen könnte, kamen wir auf die Idee, dass
Umweltverschmutzung, die Bedrohung durch die globale Erwärmung, Was-
serknappheit, Hungersnote und dergleichen die passenden Gefahren darstel-
len wiirden. All diese Gefahren werden durch menschliches Eingreifen verur-
sacht und können nur durch veränderte Einstellungen und Verhaltensweisen

überwunden werden. Der wahre Feind ist also die Menschheit selbst.“*

„Globale Erwärmung“ wurde als effizienteste Bedrohung ausgewählt, um bei
uns Angst zu erzeugen. Zu diesem Zweck wurde die Klimaagenda finanziert
und speziell in den Mittelpunkt gerückt (siehe Kapitel „Fazit“ fiir eine Kurz-
zusammenfassung der Kohlendioxid-Theorie sowie Anhang A, Tabelle II:
„Meilensteine in der Umwelt- und Klimaagenda®).

Die Frage ist, welche Bedrohungen und Herausforderungen tatsächlich am
schwerwiegendsten sind. Die globalen Probleme, von denen man uns täglich
einbldut, dass wir uns darüber Sorgen machen sollten? Oder eher das uns na-
hegelegte Gegenmittel? Wollen wir Teil einer technologischen Entwicklung

sein, die die Natur des Menschen ändern und uns in ein alles umfassendes

21 Alexander King & Bertrand Schneider (1991), ,The First Global Revolution: A Report by the Council
of The Club of Rome“, New York: Pantheon Books

37

HINTERGRUND: DAS WELTGEHIRN

Weltgehirn integrieren möchte? Wird dies wirklich, wie versprochen, ins Pa-
radies führen oder eher die Pforten der Hölle öffnen?

Ehe wir uns den zwölf Hauptvorschlägen zuwenden, um diese Fragen bes-
ser beantworten zu können, möchte ich Sie darum bitten, die folgenden bei-
den eher unbekannten, aber extrem involvierten und einflussreichen Organi-

sationen im Hinterkopf zu behalten.

Die Global Challenges Foundation

Die GCF wurde 2012 vom ungarisch-schwedischen Geschäftsmann Läszlö
Szombatfalvy (1927-2022) in Stockholm, Schweden, gegründet. Szombatfal-
vy hatte 500 Millionen SEK gestiftet mit dem erklärten Ziel, „das Bewusstsein
für globale katastrophale Risiken zu stärken und eine globale Governance zu
ihrer Lösung zu unterstützen“.”?

Johan Rockström, ein Agrarwissenschaftler, der 2003 vom ehemaligen
IPCC-Vorsitzenden Bert Bolin persönlich ausgewählt worden war, um das
Stockholm Environment Institute zu leiten, sollte die Stiftung mit seinem
Konzept der planetarischen Grenzen und seinen Vorhersagen zu Kipppunk-
ten, die verheerende Kettenreaktionen auslösen könnten, leiten.

Die Global Challenges Foundation begann außerdem eine Zusammenar-
beit mit der Stockholm School of Economics, um Studenten über „dringende
und groß angelegte Probleme der Moderne” aufzuklären.

Im Februar 2015 veröffentlichten sie ihren ersten Bericht über globale
Katastrophenrisiken. Er basierte auf den Ideen von Szombatfalvy und der
bahnbrechenden Arbeit des Philosophen Nick Bostrom zu globalen Katastro-
phenrisiken. Bostrom gilt als Begründer des Longtermismus, einer ethischen
Sichtweise, die den Schutz künftiger Generationen durch die Abwendung
existenzieller Risiken fördert. Eine techno-utopische Ideologie, die sowohl
die Global Challenges Foundation als auch die Zukunftsagenda der Vereinten
Nationen durchdringt.

Im November 2016 starteten die Global Challenges Foundation und Laszlo

Szombatfalvy den Wettbewerb „A New Shape Prize“ mit dem Ziel, „neue Ent-

22 Global Challenges Foundation, „Laszlo Szombatfalvy, founder and history“, globalchallenges.org/
about-global-challenges-foundation/about-founder-history/

38

DAS STIMSON CENTER

scheidungsstrukturen zu fördern, die wirksame internationale Maßnahmen
zur Bewältigung globaler Katastrophenrisiken vorantreiben könnten“.
Bezeichnenderweise finden sich in der Führungsriege der GCF Vertreter
von Wirtschaft und Politik (was exakt der Definition von Korporatismus ent-
spricht): Johan Rockström, einer der Direktoren des Potsdam-Instituts für
Klimafolgenforschung (als Senior Advisor), der schwedische Journalist und
Politiker Jens Orback (früherer CEO der GCF, jetzt Berater); im Vorstand sit-
zen unter anderem Jan Andersson und Christer Jacobson von der Alfred Berg
Group (Tochtergesellschaft der französischen Großbank BNP Peribas) sowie
Caroline Sundewall (Chase Manhattan, Handelsbanken, Swedbank); mit der
ehemaligen EU-Kommissarin Margot Wallström als Sprecherin, bevor diese
zur schwedischen Außenministerin wurde.” Die Organisation unterhielt enge

Beziehungen zum schwedischen Außenministerium.

Das Stimson Center

Das Stimson Center wurde 1989 mit Fördergeldern der Carnegie Corporation
und der Ford Foundation in Washington D. C. gegründet. Ihr Zweck sollte darin
bestehen, „internationale Sicherheit und gemeinsamen Wohlstand zu fördern”.**

Sie wurde nach Henry Stimson benannt, dem US-Kriegsminister während
des Zweiten Weltkriegs, Anwalt für J. P. Morgan und Schützling von Elihu Root
(Gründungsvorsitzender des Council on Foreign Relations), der mit Hilfe des
Rockefeller-Anwalts John McCloy (stellvertretender Kriegsminister von 1941
bis 1945) den Bau der Atombombe {iberwachte.

Die Agenda des Stimson Centers besteht darin, die Arbeit fortzusetzen, die
Andrew Carnegie und Elihu Root Anfang des 20. Jahrhunderts begonnen hat-
ten und die zur Gründung des Volkerbundes im Jahr 1920 sowie der Vereinten
Nationen im Jahr 1945 fiihrte. |

Die Griinder Barry Belchman und Michael Krepon waren Mitglieder des
Council on Foreign Relations und hatten zuvor mit dem Carnegie Endowment
for International Peace und der Brookings Institution zusammengearbeitet.

Carnegie ist nach wie vor der größte Geldgeber, gefolgt vom US-Kriegsminis-

23 Global Challenges Foundation, „Organisation“, Globalchallenges.org/
about-global-challenges-foundation/about-organisation/
24 Stimson Center, „Mission & Vision“, stimson.org/about/stimson/mission-vision

39

HINTERGRUND: DAS WELTGEHIRN

terium (2022). Der Vorsitzende ist der pensionierte Vier-Sterne-General Her-
bert „Hawk“ Carlisle, was den zugrunde liegenden militärischen Charakter
dieser Agenda verdeutlicht.

Unter dem Motto „auf dem Weg in eine ‚neue Normalität‘ in der Weltord-
nung” zieht das Stimson-Programm Global Governance, Justice & Security
„darauf ab, einflussreichere globale und regionale Institutionen voranzutrei-
ben, um so die vorhandenen und aufkommenden globalen Herausforderun-
gen besser bewältigen zu können, und durch effizientes multilaterales Han-
deln neue Möglichkeiten zu schaffen, unter anderem bei der internationalen
Wirtschaft und der Zivilgesellschaft®.?

Das Programm unter der Leitung von Richard Ponzio baut direkt auf den
Empfehlungen des Berichts ,Confronting the Crisis in Global Governance“
(Die Krise der globalen Governance bewältigen) der Kommission fiir globa-
le Sicherheit, Gerechtigkeit und Governance auf, der vom Haager Institut fiir
globale Gerechtigkeit und dem Stimson Center unterstiitzt und am 16. Juni
2016 im Friedenspalast von Andrew Carnegie in Den Haag vorgestellt wurde.

Zwei der im Programm enthaltenen Projekte sind die Climate Governance
Commission und das Global Governance Innovation Network. Beide arbeiten
daran, die internationale globale Governance-Architektur zu verbessern, in-
dem sie Partnerschaften mit Akteuren aufbauen, die von den vorgeschlage-
nen Lösungen profitieren können. Die Finanzierung der Projekte stammt aus
verschiedenen Quellen, darunter die Global Challenges Foundation und der
Staat Katar, das kleine und unglaublich reiche Ol-Land, das 2022 tatsächlich
der drittgrößte Geldgeber von Stimson war.

Welche Auswirkungen wird Unsere Gemeinsame Agenda letztlich fiir uns als
Einzelne haben? Werfen wir doch einfach mal einen Blick auf die einzelnen
Hauptvorschldge und schauen uns an, was das Dokument sowie die damit zu-
sammenhingenden Kurzdossiers, Berichte, Konferenzen sowie die Organisa-

tionen tatsächlich dazu sagen.

25 Stimson Center, „Global Governance, Justice & Security”, stimson.org/program/global-governance-
justice-security; Teilnehmer des Programms waren unter anderem die Coalition for the UN We
Need, Together First und die Alliance for Multilateralism

uo

FALLSTUDIE

KLAUS SCHWAB

Zitat: „COVID-19 hat unseren
Übergang in das Zeitalter der Vierten

Industriellen Revolution beschleunigt.

Wir müssen sicherstellen, dass die
neuen Technologien in der digitalen,
biologischen und physischen Welt
auch weiterhin auf den Menschen
ausgerichtet sind, der Gesellschaft als
Ganzes dienen und allen einen gleich-
berechtigten Zugang bieten ...”

NAME

Klaus Martin Schwab

POSITION

Vorsitzender des Weltwirtschafts-
forums von 1971-2025

GEBURTSDATUM

30. März 1938

GEBURTSORT

Ravensburg, Gau, Nazi-Deutschland

FAMILIE

Heiratete 1971 seine ehemalige
Assistentin Hilde Rothschild, zwei
Kinder (u. a. Nicole Schwab)

AUSBILUNG

Doktor in Ingenieurwissenschaften und
Wirtschaftswissenschaften; Master in
Public Administration von der Harvard
Kennedy School

ue

FORUM FOR

Past

>

WORLD
ECONOMIC

FORUM

Wahrend seiner Zeit in Harvard lernte
er seinen Mentor Henry Kissinger
kennen. 1971 gründete Schwab das
Europaische Management Forum
(1987 umbenannt in Weltwirtschafts-
forum). 2015 initiierte er die technokra-
tische und transhumanistische Vierte
Industriellen Revolution als allge-
meine Losung fur die Probleme der
Menschheit. Daneben war er auch ein
Mitglied des Steuerungskomitees der
Bilderberg-Gruppe. Schweizer Medien
haben sein Jahresgehalt auf rund eine
Millionen Schweizer Franken geschatzt.
Nach Vorwürfen von Fehlverhalten am
Arbeitsplatz und finanziellen Unregel-
maBigkeiten von Seiten ehemaliger
WEF-Mitarbeiter und Whistleblower
trat Schwab im April 2025 zurück.

1.
NIEMANDEN ZURÜCKLASSEN

Ein neuer Gesellschaftsvertrag

Der erste der zwölf Hauptvorschläge in Unsere Gemeinsame Agenda, Nie-
manden zurücklassen, enthält einen „erneuerten [...] Gesellschaftsvertrag“.
Dies beinhaltet soziale Absicherung für alle sowie allgemeinen Zugang zur

digitalen Welt - einer der Grundpfeiler der geplanten neuen Weltordnung.

n Unsere Gemeinsame Agenda zeichnet UN-Generalsekretär Antonio Guterres
| Bild einer Welt, die vor der Entscheidung zwischen Zusammenbruch
und Durchbruch steht. Sollten wir die falsche Entscheidung treffen, so würden
wir immer wieder von einem unaufhörlich mutierenden Virus heimgesucht
werden. Die Gesundheitssysteme werden diesem Druck nicht standhalten
und die Impfstoffe nicht gerecht verteilt werden können. Die Erde werde sich
immer weiter erwärmen, was zu schmelzenden Polkappen, Überschwem-
mungen, Dürren, Zyklonen, dem Aussterben von Tierarten und dem Verlust
von Menschenleben führen würde. Die Armut werde weiter anwachsen, Pro-
teste niedergeschlagen und die Menschenrechte missachtet werden, während
die Entwicklung neuer Formen der Kriegsführung sämtliche Friedensbemü-
hungen außer Kraft setzt.

Wenn wir jedoch dem Pfad folgen, den die UN und das Weltwirtschafts-
forum uns aufzeigen, so wird uns eine Utopie versprochen [wörtliche Zitate
werden kursiv gekennzeichnet]: eine grünere, sicherere und bessere Welt mit
einer schnellen Krisenreaktion, einschließlich eines Gesundheitssystems, in dem
Impfstoffe für alle verfügbar sind, in der wir fossile Brennstoffe auslaufen lassen, um
die globale Durchschnittstemperatur in den Griff zu kriegen, und wo alle das
Recht auf digitale Vernetzung haben und damit Zugang zu einer „hochwertigen le-

benslangen Bildung“ erhalten.

u3

1. NIEMANDEN ZURÜCKLASSEN

Diese Vision klingt verdächtig nach der, die Klaus Schwab vorstellte, als er

im Juni 2020 den Great Reset ausrief.

„Wir können dem passiv gegenüberstehen, wodurch sich viele der Trends,
die wir heute beobachten, noch weiter verschärfen würden. Polarisierung,
Nationalismus, Rassismus und letztlich zunehmende soziale Unruhen
und Konflikte. Aber wir haben eine andere Wahl: Wir können einen ‚neuen
Gesellschaftsvertrag‘ schließen, der insbesondere die nächste Generation
mit einbezieht, wir können unser Verhalten dahingehend ändern, dass wir
wieder im Einklang mit der Natur leben und wir können sicherstellen, dass
die Technologien der Vierten Industriellen Revolution optimal eingesetzt

werden, um uns ein besseres Leben zu ermöglichen.“

Und um diese Techno-Utopie wahr werden zu lassen, müssten wir lediglich
jegliche Kontrolle über unser Leben an die Vereinten Nationen (und deren strategi-
schen Partner seit Juni 2019, das Weltwirtschaftsforum) übertragen und uns
damit einverstanden erklären, dass wir in ein Weltsystem integriert werden,
in dem wir unter dem wachsamen Auge des Digitalen Gottes wachsen und ge-
deihen dürfen.

Wie erklärte der schwedische Umweltguru und regelmäßige WWF-Teil-
nehmer Johan Rockström vom Potsdam-Institut für Klimafolgenforschung in

einem Interview in Schweden aus dem Jahr 2015 doch so schön:

„Ich sehe keine andere Möglichkeit, als dass 200 Länder einen Teil ihrer Ent-
scheidungsmacht an eine planetare institutionelle Verwaltung abgeben. Wir
müssen mit den Institutionen zusammenarbeiten, die wir haben, und es
gibt nur eine einzige globale Institution, und zwar die Vereinten Nationen.”

(Johan Rockström)

1 Anders Bolling (2015), „Johan Rockström dr miljörörelsens egen Piketty“, Artikel in Dagens Nyheter,
4. September 2015

uu

DER NEUE SOZIALVERTRAG

Der neue Sozialvertrag

Wenn wir die Ziele der Agenda 2030 erreichen wollen, müssen alle einbezogen
werden. Der vorgeschlagene „erneuerte Sozialvertrag” zwischen Regierun-
gen und Bürgern soll laut UN auf Menschenrechten basieren, darunter einer
grundlegenden sozialen Absicherung einschließlich Gesundheitsversorgung,
Einkommenssicherheit, angemessener Unterkunft, Bildung und einer ange-
messenen Arbeit. Wer kann dazu schon Nein sagen?

Wenn man sich die Sache genauer ansieht, scheint sich der Vertrag aller-
dings in erster Linie darauf zu konzentrieren, sämtliche Menschen mit dem
weltweiten digitalen Kontrollsystem zu vernetzen, in den „korrekten“ Werten
zu unterrichten, in „Smart Cities“ mit allgegenwärtiger Überwachung unterzu-
bringen und ihnen möglicherweise ein ,bedingungsloses® Grundeinkommen
(BGE) zuzugestehen - sofern sie die Regeln und Mandate tunlichst einhalten.

Es handelt sich um einen Gesellschaftsvertrag für das digitale Zeitalter,
in dem die Rechte und Pflichten der Bürger angepasst werden müssen, um
„den Anforderungen unserer aktuellen Zeiten“ zu entsprechen. Dies beinhal-
tet „lebenslanges Lernen“ (bzw. Indoktrination), einen „fairen und inklusiven
Übergang in eine kohlenstofffreie Gesellschaft“ (Digitalisierung, Überwachung
und Kontrolle sämtlicher Aspekte) sowie einen „verantwortungsvollen Umgang
mit Technologie“, in dessen Rahmen die Verbreitung von „falschen“ (oder kriti-
schen) Informationen verhindert werden miisse.>

Anders gesagt handelt es sich um einen Vertrag, mit dem wir sämtliche
Vorgaben der globalen, regionalen, nationalen oder kommunalen Behörden
blind akzeptieren sollen. Wer sich dem nicht beugt, das offizielle Narrativ ir.
Frage stellt oder eine andere Meinung äußert, kann von sozialen und finan-
ziellen Diensten sowie generell von der Teilnahme am öffentlichen Leben
ausgeschlossen werden. In dieser Vision einer Utopie gibt es kaum Spiel-
raum für wirtschaftliche Unabhängigkeit, kritisches Denken und individuelle
Bemühungen.

Die Hintergründe dieses „erneuerten Gesellschaftsvertrags“ lassen sich bis

ins Jahr 2011 zurückverfolgen, als der deutsche Wissenschaftliche Beirat Glo-

2 Aron Cramer (2022), „Why we need a new social contract for the 21st century“, The Davos Agenda,
World Economic Forum, weforum.org/agenda/2022/01/a-new-social-contract-for-21st-century

us

1. NIEMANDEN ZURÜCKLASSEN

bale Umweltveränderungen (WBGU) den Bericht Welt im Wandel — Gesellschafts-
vertrag für eine große Transformation veröffentlichte.

Ähnliche Fragen waren bereits 2009 auf der Konferenz „The Great Trans-
formation: Climate Change as Cultural Change“ in Essen diskutiert worden,
die von Hans Joachim Schellnhuber, Berater des Papstes und Gründungs-
direktor des Potsdam-Instituts für Klimafolgen, sowie Nebojsa Nakiceno-
vic vom internationalen Forschungsinstitut IIASA geleitet wurde. Der Be-
richt erklärte:

„Es geht um einen neuen Weltgesellschaftsvertrag für eine klimaverträgliche
und nachhaltige Weltwirtschaftsordnung. Dessen zentrale Idee ist, dass Indi-
viduen und die Zivilgesellschaften, die Staaten und die Staatengemeinschaft
sowie die Wirtschaft und die Wissenschaft kollektive Verantwortung für die
Vermeidung gefährlichen Klimawandels und für die Abwendung anderer Ge-
fährdungen der Menschheit als Teil des Erdsystems übernehmen. Der Gesell-
schaftsvertrag kombiniert eine Kultur der Achtsamkeit (aus ökologischer Ver-
antwortung) mit einer Kultur der Teilhabe (als demokratische Verantwortung)
sowie mit einer Kultur der Verpflichtung gegenüber zukünftigen Generationen

(Zukunftsverantwortung).“

Auch das „Global Agenda Council on Values” schlug 2014 einen „neuen Sozial-
pakt“ zwischen Bürgern, Gesellschaft und Unternehmen vor, nachdem dies
beim jährlichen Treffen in Davos eingeleitet worden war.’ Dieses Projekt, das
als Reaktion auf die zunehmende Besorgnis über wachsende Ungleichheit,
Arbeitslosigkeit, soziale Unruhen und unzureichende globale Governance
ins Leben gerufen wurde, war eng mit dem „Global Compact“ der Vereinten

Nationen verkniipft® und wurde von der britischen Bank Barclays gesponsert.

z WBGU (2011), „World in Transition: A Social Contract for Sustainability“, 27. März 2011, S. 82, issuu.
com/wbgu/docs/wbgu_jg2011_en/105?e=37591641/69400200

4 KWI & Stiftung Mercator (2009), „The Great Transformation: Climate Change as Cultural Change,
8-10 June 2009 in Essen, Germany“, web.archive.org/web/20130606025206/http://www.great-
transformation.eu/

5 World Economic Forum (2013), „Global Agenda Council on Values - A New Social Covenant“,
wwwi3weforum.org/docs/ WEF_GAC_Values_2013.pdf

6 UN Global Compact, unglobalcompact.org

Ub

DER NEUE SOZIALVERTRAG

Es beinhaltet auch eine Zusammenarbeit mit den WEF-Communities Young
Global Leaders und Global Shapers.

Der Pakt basierte auf drei Grundprinzipien: Förderung des Allgemeinwohls,
Menschenwiirde und Umgang mit dem Planeten.” Zu dieser Zeit konzentrierte er
sich zunächst noch in geringem Ausmaß auf die technischen Lösungen, die
später beim Treffen in Davos im Jahr 2016 vorgestellt wurden.® Dies sollte sich
jedoch bald ändern.

Klaus Schwabs Buch Die Zukunft der Vierten Industriellen Revolution (2019) be-
tonte, dass sich die neue Technologie auf Werte wie ,Gerechtigkeit, Wiirde
und Gemeinwohl” beziehen miisse.® Die Vierte Industrielle Revolution (4IR)
sollte eine „bessere und gerechtere Gesellschaft” schaffen. Im unmittelbaren
Vorfeld des Treffens in Davos im Jahr 2018 erklärte Johan Rockstrom, was dies

bedeuten wiirde:

„Das Grundprinzip ist einfach: In den nächsten drei Jahrzehnten wird die
Vierte Industrielle Revolution, angetrieben von Kiinstlicher Intelligenz, Ma-
schinellem Lernen und dem Internet der Dinge, unser aller Leben verändern.
Im Moment ist noch nicht klar, in welche Richtung dieser Wandel gehen wird.
Wir müssen sicherstellen, dass er uns in eine wohlhabende und widerstands-

fahige kohlenstofffreie Zukunft führt.“'° (Johan Rockstrém)

Später im selben Jahr veröffentlichte das Weltwirtschaftsforum den Bericht
Identity in a Digital World: A new chapter in the social contract, in dem das Wechsel-
spiel zwischen dem Individuum und der Gesellschaft in einer digitalen Welt
analysiert wird. Die Schlussfolgerung besteht darin, dass die digitale Identität

einen Grundbaustein des neuen Gesellschaftsvertrags darstellen soll.

7 World Economic Forum (2015), ,Toolkit on a New Social Covenant, Global Agenda Council on
Values, anewsocialcovenant.org/static/pdfs/wef-new-social-covenant-toolkit-global.pdf

8 World Economic Forum (2015), „The New Social Covenant”, www3.weforum.org/docs/ WEF_GAC _
NewSocialCovenant_Report_2014.pdf

9 Klaus Schwab (2019), „Die Zukunft der Vierten Industriellen Revolution“, DVA

10 Johan Rockstréom (2018), „How we can direct the fourth industrial revolu-
tion towards a zero carbon future — if we act now", weforum.org/agenda/2018/01/
how-we-can-direct-the-fourth-industrial-revolution-towards-a-zero-carbon-future

47

1. NIEMANDEN ZURÜCKLASSEN

„... digitale Identitäten können dazu beitragen, die Zukunft für Milliarden
von Menschen rund um die Welt zu transformieren, indem sie ihnen Zugang
zu neuen wirtschaftlichen, politischen und gesellschaftlichen Chancen eröff-
nen, während sie zugleich digitale Sicherheit, Privatsphäre und andere Men-

schenrechte genießen können.“"

Der Bericht wurde mit Unterstützung und Beiträgen von führenden Finanz-
und Technologieunternehmen erstellt, wie z. B. Accenture, Mastercard, Visa,
Hyperledger, AT&T und Barclays sowie von NGOs wie Open Society und der
Bill & Melinda Gates Foundation und supranationalen Organisationen wie
UNDP, ID2020 und der EU-Kommission. Viele davon spielen eine wesentliche
Rolle beim Aufbau der Infrastruktur für das neue digitale Kontrollsystem.

Wie sich die Londoner Bank Barclay diesen Pakt vorstellt, zeigt sich daran,
dass sie 2020 dabei erwischt wurde, dass sie mittels Spyware überwachte, wie
viel Zeit ihre Mitarbeiter an ihren Schreibtischen verbrachten, und Warnun-
gen verschickte, falls diese längere Pausen einlegten.'

In einer digitalen Welt gibt es endlose Möglichkeiten, um sämtliche Vor-

gänge automatisch zu überwachen (siehe Kapitel 4).

Ein Weltsozialgipfel im Jahr 2025
Guterres schlug einen Weltsozialgipfel im Jahr 2025 vor, auf dem der neue So-
zialvertrag diskutiert werden sollte.” Ein solcher Gipfel war im Oktober 2020
vom Club de Madrid angedacht worden. Diese Denkfabrik aus ehemaligen
Staatsoberhäuptern agiert „zur Stärkung der demokratischen Führung und
der institutionellen Kapazität, um die großen globalen Herausforderungen
besser anzugehen“.

Geleitet wird er vom ehemaligen Präsidenten Sloweniens Danilo Türk, ei-

nem UN-Diplomaten, der als Berater des früheren Generalsekretärs Kofi An-

11 World Economic Forum (2018), Identity in a Digital World — A new chapter in the social contract, Www?3.
weforum.org/docs/WEF_INSIGHT_REPORT_Digital%2oldentity.pdf

12 Kayleena Makortoff (2020), ,Barclays using ‚Big Brother‘ tactics to spy on staff, says TUC“, Artikel
in The Guardian, 20. February 2020

13 Der World Summit for Social Development fand 1995 in Kopenhagen statt.

ug

EIN WELTSOZIALGIPFEL IM JAHR 2025

nan fungierte und sich auch selbst für diesen Posten bewarb. Auch hier wird

wieder die Pandemie als auslösendes Ereignis angeführt:

„Die Pandemie hat die Ungleichheiten bei Wohlstand, Geschlecht und Ras-
se deutlich gemacht und ist für den ersten großen Rückgang im Index der
menschlichen Entwicklung seit mehr als 30 Jahren verantwortlich. Um eine
globale Erholung voranzutreiben, die niemanden zurücklässt, schlagen wir

einen zweiten Weltgipfel für soziale Entwicklung vor.“**

Dem Club de Madrid zufolge hat die Pandemie „Chancen“ zur internationalen
Zusammenarbeit eröffnet, mit denen sich die Auswirkungen verringern lassen
und die „eine inklusive Erholung“ herbeiführen können.‘ Das vertraute Man-
tra des „Build Back Better“ schwingt hier im Hintergrund mit. Türk war zufäl-
ligerweise auch ein Mitglied des UN High-Level Advisory Board on Effective
Multilateralism —- insofern bot sich ihm hier praktisch die Möglichkeit, einen
Posten anzutreten, den seine eigene Organisation vorgeschlagen hatte. Dassel-
be gilt fiir die Co-Vorsitzende des Gremiums, Ellen Johnson Sirleaf, die ehe-
malige Präsidentin von Liberia, die ebenfalls Mitglied des Club de Madrid ist.
Die Vorlage , Transforming Multilateralism for 21st Century Social Justice and
Inclusion” wiederum wurde von einer Arbeitsgruppe unter der Leitung von
Sarah Burke erstellt, einem Mitglied der sozialdemokratischen Denkfabrik
Friedrich-Ebert-Stiftung. Er wurde vorgestellt als eine Reaktion auf ,die Aus-
wirkungen der Pandemie auf die Schwichsten”. Zur Arbeitsgruppe gehorte
die indische Wirtschaftswissenschaftlerin Jayati Ghosh (Professorin an der
Massachusetts Amherst University), die auch im UN-Gremium sitzt. Co-Or-
ganisator neben dem Club de Madrid war die Bertelsmann Stiftung, mit dem

Weltwirtschaftsforum und der UN als institutionellen Partnern.

14 Club de Madrid (2021), „Time for a second World Summit for Social Development. Lets leave no
one behind after COVID-19% 28. June 2021, clubmadrid.org/time-for-a-second-world-summit-for-
social-development-lets-leave-no-one-behind-after-covid-19/

15 Club de Madrid (2020), ,Transforming Multilateralism For 21st Century Social Justice and Inclu-
sion. Brief for Working Group On Social Justice and Inclusion”

16 Die Bertelsmann Stiftung wurde von einem der führenden deutschen Medienhduser während der
Nazizeit gegriindet und galt als ein nationalsozialistisches Vorzeigeunternehmen; Norbert Frei;
Saul Friedlander; Trutz Rendtorff; Reinhard Wittmann (2002). „Bertelsmann im Dritten Reich“.
Miinchen: Bertelsmann. S. 347

us

1. NIEMANDEN ZURÜCKLASSEN

Wie immer sollen wir von denselben Kräften „gerettet“ werden, die die Pro-
bleme erst verursacht haben. Dieses Muster wird noch deutlicher, wenn wir

uns dem nächsten Hauptvorschlag zuwenden.

1. „DER NEUE GESELLSCHAFTSVERTRAG" -
ZUSAMMENFASSUNG

Der „neue Gesellschaftsvertrag”, den wir nicht selbst lesen oder unterzeichnen
können bzw. dürfen, weil unsere politischen Führungspersönlichkeiten das für
uns übernehmen, führt dazu, dass wir persönliche Verantwortung für die Vermei-
dung „gefährlicher“ Kohlendioxidemissionen übernehmen müssen und unseren
Lebensstil entsprechend den Anweisungen von oben anpassen sollen. Es ist ein
einseitiger Vertrag, bei dem wir blind akzeptieren sollen, was der Staat bzw. die
UN uns vorgibt. Sollten wir uns weigern, so können wir von der Teilnahme an so-
zialen und finanziellen Dienstleistungen ausgeschlossen werden - ohne die Mög-
lichkeit der Selbstversorgung bzw. des unabhängigen Denkens oder Handelns.

50

FALLSTUDIE

JOHAN
ROCKSTROM

Zitat: „Wir sind bei einer neuen
Risikolandschaft angekommen.
Zum ersten Mal in der Geschichte
der Menschheit stehen wir vor
einem planetarischen Notfall.”

NAME

Johan Rockstrom

POSITION

Co-Direktor des Potsdam-Instituts (PIK)

GEBURTSDATUN

31. Dezember 1965

GEBURTSORT

Schweden

FAMILIE

Verheiratet mit Tierarztin Ulrika
Rockstrom, drei Kinder

AUSBILUNG

Agronom, Ph. D. 1997 an der Universitat
Stockholm; Professor fur Wassersyste-
me und globale Nachhaltigkeit

2003 wurde er von Bert Bolin als Leiter
des Stockholm Environment Institute
eingestellt, 2007 wurde Rockstrom
erster Leiter des Stockholm Resilience
Centre. 2009 leitete er die Forschungs-
gruppe the , Planetary Boundaries
Framework". Er ist Vorsitzender der
Earth Commision (Global Commons
Alliance) und Vorstandsmitglied zahl-
reicher Organisationen, darunter
Global Challenges Foundation, EAT
Foundation und Earth League. Zudem
ist er Mitglied der Swedish Royal
Academy und erhielt 2019 die (schwe-
dische) Konigliche Medaille fur seine
„herausragenden Bemühungen fur
Klima- und Nachhaltigkeitsforschung“”.

c.
DIE ERDE SCHUTZEN

Ein planetarer Notstand

Der zweite Hauptvorschlag in Unsere Gemeinsame Agenda, Die Erde schiitzen,
fordert die Senkung der Kohlendioxidemissionen auf Netto-Null bis spa-
testens 2050, ruft einen weltweiten Klimanotstand aus und fordert, dass
nach 2021 keine neuen Kohlekraftwerke mehr gebaut werden. Dariiber hi-
naus soll das globale Erndhrungssystem so transformiert werden, dass es

innerhalb der planetaren Grenzen operiert.

el diesem Vorhaben sind die Rockefeller Foundation, EAT, Club of Rome
Bi. der Mit-Leiter des Potsdam-Instituts Johan Rockstrom wesentliche
Akteure. Letztendlich geht es bei diesem Engagement jedoch mehr um den
Schutz der wirtschaftlichen Interessen der globalen Eliten und die Umset-
zung der technokratischen (und profitablen) Vierten Industriellen Revolution
(4IR) als um die Rettung des Planeten. Die Ziele sind unter anderem die totale

Digitalisierung sowie Kunstfleisch auf der Speisekarte.

„Ein planetarer Notstand”

Die Ausrufung eines Notstandes erinnert an das Szenario „Fortress World“
aus dem Buch The Great Transition: The Promises and Lures of Our Times, das 2002
von der Global Scenario Group des Stockholm Environment Institutes in
Boston unter der Leitung des Club-of-Rome-Mitglieds Paul Raskin heraus-

gegeben wurde.’

1 Die Global Scenario Group wurde gegründet vom ersten Vorsitzenden der Earth Charter Initiative,
Steven Rockefeller, und finanziert von UNEP, Rockefeller Foundation und Nippon Foundation. Sie
sollte erforschen, wie sich eine ideale Gesellschaft auf Grundlage von Agenda 21 und Earth Charter
umsetzen ließe. Zu den Mitwirkenden gehörten Bert Bolin, der erste Vorsitzende der IPCC, sowie
Gordon Goodman vom Stockholm Environment Institute. Mehr über die Great Transition Initiati-
ve erfahren Sie in meinen Büchern Rockefeller: Das Spiel kontrollieren und Der globale Staatsstreich.

53

2. DIE ERDE SCHÜTZEN

In diesem Zukunftsszenario wird ein planetarer Notstand ausgerufen.
Danach übernimmt eine Allianz namens „Alliance for Global Salvation“, die
aus Unternehmen, militärischen Streitkräften und internationalen Organisa-
tionen besteht, mit Unterstützung führender Nationen die Kontrolle, um die

Ordnung in einer chaotischen Welt wiederherzustellen.

„Sie nutzt die umgestalteten Vereinten Nationen als Plattform und ruft einen
planetaren Notstand aus. Zentren von Konflikten und Unzufriedenheit wer-
den mit einer Kampagne überwältigender Militärgewalt, übergriffiger Justiz

und drakonischer Polizeimaßnahmen überrollt.“?

Diese fiktive Allianz könnte in der wahren Welt die Partnerschaft zwischen
dem Weltwirtschaftsforum, den Vereinten Nationen und den G20-Staaten
repräsentieren.

Ein ähnlicher Ruf nach Notstand lässt sich bis zum G8-Gipfeltreffen in
Gleneagles im Jahr 2005 zurückverfolgen, das vom WEF-Gefolgsmann Tony
Blair ausgerichtet wurde und bei dem unter den Teilnehmern ein Memo mit
dem Titel Global Warning kursierte, das der Psychoanalytiker David Wasdell
verfasst hatte. Es war eine dramatische Botschaft, die eine sofortige Umsetzung
eines umfangreichen Plans forderte. Laut Wasdell bestünde der entscheidende
Schritt in der Reduktion der Weltbevölkerung auf ein „nachhaltiges Niveau".
Das Memo wurde von Wasdell auch an die Mitglieder des Club of Rome weiter-

gegeben, zusammen mit dem Rat, einen globalen Notstand auszurufen.’

„Uns verbleibt nur ein kleines Zeitfenster, um eine globale Strategieplanung
und Mobilmachung einzuleiten, gefolgt von maximal 50 Jahren, um den
Übergang zu vollziehen, unseren Ressourcenverbrauch zu reduzieren, die
ungleiche Kapitalanhäufung zu stoppen und die Bevölkerung langfristig zu

reduzieren.“

2 Paul Raskin etal. (2002), „Great Transition: The Promises and Lures of the Times Ahead“, Stock-
holm Environment Institute, greattransition.org/documents/Great_Transition.pdf

3 Mehr über Wasdell in Rockefeller: Das Spiel kontrollieren.

4 David Wasdell (2005), „Global Warning“, Meridian Project, web.archive.org/web/20070703032411/
www.meridian.org.uk/_PDFs/GlobalWarning1.pdf

su

„EIN PLANETARER NOTSTAND“

2018 avancierte der „Klimanotstand“ in Form des Berichts Climate Emergen-
cy Plan zu einem Aspekt der Agenda des Club of Rome.’ Im September 2019
wurde beim UN-Gipfeltreffen in New York eine kompaktere Version namens
The Planetary Emergency Plan vorgelegt.° (Im August 2020 wurde der Bericht
aktualisiert und beinhaltete nun die Pandemie.’) Die Hauptverfasser waren
die Vorsitzende des Club of Rome Sandrine Dixson-Decleve, dessen frühe-
rer Vorsitzender Anders Wijkman sowie der frisch ernannte Co-Direktor des
Potsdam-Instituts Johan Rockstrém.®

Der Club of Rome und Rockstréom waren der Ansicht, dass das neue Jahr-
zehnt zu einem Wendepunkt werden sollte, um die zu erwartende Katastro-
phe zu vermeiden. Die Erklärung eines planetaren Notstands würde sicher-
stellen, dass sämtliche Handlungen ab 2020 koordiniert werden könnten, um
die Stabilität der lebenserhaltenden Systeme des Planeten zu garantieren - in
der Praxis heißt das, dass alle menschlichen Aktivitäten sich innerhalb der
Vorgaben dieser selbsternannten ,planetarischen Aufpasser” bewegen miiss-
ten und der Rest von uns Folge zu leisten hitte.

Als Nächstes riefen der Club of Rome und das Potsdam-Institut zusammen
mit ihren Partnern, dem WWF und Nature4Climate, die Planetary Emergen-
cy Partnership ins Leben. Die PEP umfasst mehr als 350 Wissenschaftler,
Wirtschaftsfiihrer, Jugendvertreter und NGOs, darunter das bereits erwähnte
Transitionsnetzwerk Global Commons Alliance (ein wichtiger Akteur, siehe
Kapitel 12).

Der Zweck dieser Partnerschaft besteht darin, die Staats- und Regierungs-
chefs der Welt (einschließlich der G20-Finanzminister) dahingehend zu be-
einflussen, dass sie auf eine „gesunde, gerechte und grüne Wiederherstellung"
hinarbeiten, und mit Hilfe der von Ricken Patel (Young Global Leader 2010)

mitbegriindeten Petitionsplattform Aavaz.org eine ,Biirgerbewegung” ins

5 Club of Rome (2018), „The Climate Emergency Plan“, Oktober 2018, clubofrome.org/publication/
the-climate-emergency-plan

6 Club of Rome (2019), „The Planetary Emergency Plan“, September 2019, clubofrome.org/wp-
content/uploads/2020/02/PlanetaryEmergencyPlan_CoR-4.pdf

7 Club of Rome (2020), „The Planetary Emergency Plan“, 2.0, August 2019, clubofrome.org/wp-
content/uploads/2020/08/Planetary_Emergency_Plan_2.0-.pdf

8 Stockholm Resilience Centre (2017), ,SRC Decennial Report 2007-2017"
Climate & Sustainability (2020), climate-sustainability.org

55

2. DIE ERDE SCHUTZEN

Leben zu rufen, die Christine Lagarde (Europäische Zentralbank), Ursula
von der Leyen (Vorsitzende der Europäischen Kommission) und die damalige
Bundeskanzlerin Angela Merkel um einen Green Deal „bitten“ soll.

Das Heranzüchten einer falschen „öffentlichen Meinung“, mit der man sich
dann selbst beeinflussen soll, wird auch als Astroturfing bezeichnet und ist
eine wohlbekannte politische Methode, um eine bereits geplante Agenda zu
rechtfertigen.

Das Parlament von Wales war das erste, das am 1. Mai 2019 einen Klima-
notstand ausrief. Sechs Monate später folgte ihm das Europäische Parla-
ment auf dem Fuße. Danach reihten sich auch die Vereinten Nationen ein.
Als der UN-Klimaausschuss IPCC im April 2022 seinen Sechsten Sachstandsbe-
richt: Minderung des Klimawandels veröffentlichte, läutete Antonio Guterres die

Alarmglocken:

„Wir sind dabei, eine globale Erwärmung zu erreichen, die mehr als das Dop-
pelte der in Paris vereinbarten Obergrenze von 1,5° C beträgt. Einige Regie-
rungs- und Wirtschaftsführer sagen das eine, tun aber das andere. Schlicht
gesagt, sie lügen. Und die Ergebnisse werden katastrophal sein. Dies ist ein

Klimanotstand.“™°

Die Transformation des Energiesystems

Guterres verwendet die gleichen dramatischen Formulierungen über das Kli-
ma, die von Johan Rockstrom und anderen in den letzten 20 Jahren immer
wieder gepredigt wurden. Eine radikale Umstellung des Energiesystems auf
Null-Emissionen gilt dabei als „essentiell“. Zu den von Guterres, dem Club of
Rome und dem IPCC vorgeschlagenen Maßnahmen gehören eine umfassende

Digitalisierung und Elektrifizierung."

10 United Nations (2022), ,Secretary-General Warns of Climate Emergency, Calling Intergovern-
mental Panel's Report ‚A File of Shame’, While Saying Leaders ‚Are Lying’, Fuelling Flames",
Presseerklärung, 4. April 2022, un.org/press/en/2022/sgsmz21228.doc.htm

11 David Wasdell (2006), „Beyond the Tipping Point, Meridian Project”, meridian.org.uk/_PDFs/
BeyondTippingPoint.pdf (abgerufen am 21. Januar 2018)

56

DIE TRANSFORMATION DES ENERGIESYSTEMS

„Digitale Technologien können dazu beitragen, den Klimawandels einzu-
dämmen und mehrere der nachhaltigen Entwicklungsziele zu erreichen (ho-
hes Vertrauen). So können bspw. Sensoren, das Internet der Dinge, Robotik
und künstliche Intelligenz das Energiemanagement in allen Bereichen ver-
bessern, die Energieeffizienz steigern und die Akzeptanz für zahlreiche emis-
sionsarme Technologien fördern, darunter dezentrale erneuerbare Energien,

während sie zugleich neue wirtschaftliche Möglichkeiten eröffnen.“

Wir als Konsumenten müssen auch auf verschiedene Art und Weise dazu ge-
bracht werden, unsere verkehrsbedingten Emissionen zu reduzieren. Laut
dem IPCC lasse sich dies erreichen durch die Erhöhung der Benzinpreise,
der Verwendung von ,intelligentem” Carsharing sowie durch Supply Chain
Management. Andere Methoden, wie z. B. Telearbeit oder Digitalisierung,
konnten im Rahmen der COVID-19-Lockdowns getestet werden. Dies hatte
jedoch nur kurzfristige Auswirkungen auf die Emissionen in der ersten Phase
der Pandemie. Für die UN zeigt sich daran, dass für die Umsetzung der Ziele
strengere Maßnahmen erforderlich sind. Die Pandemie war nur ein Testlauf.

Auf der UN-Vollversammlung im Jahr 2021 fand ein hochkarätiger Dialog
zum Thema Energie mit 130 globalen Führungskräften statt, der ein Rah-
menwerk für die Energieversorgung erstellte, dessen Ziel darin besteht, die
Kohlendioxid-Emissionen bis 2050 auf null zuriickzuschrauben.’ Im Zusam-
menhang mit diesem Treffen erschienen fünf Berichte, die darlegten, wie die-

se Energiewende umgesetzt werden soll.’

12 IPCC (2022), „Sixth Assessment Report: Mitigation of Climate Change, Summary for
Policymakers”, ipcc.ch/report/ar6/wg3/

13 United Nations (2021), ,Global Roadmap for Accelerated SDG7 Action in Support of the 2030
Agenda for Sustainable Development and the Paris Agreement on Climate Change“, un.org/sites/
unz.un.org/files/hlde_outcome_-_sdg7_global_roadmap.pdf

14 United Nations (2021), High-level Dialogue on Energy, New York, September 2021, Theme Reports,
un.org/en/hlde-2021/page/theme-reports

a7

2. DIE ERDE SCHÜTZEN

30 %
OL

27 %
KOHLE 23 0/9

ERDGAS

7 %
BIOKRAFSTOFFE = 0/9
KERNENERGIE 3 0/9
BIOMASSE p= 0/q
WASSERKRAFT o 0/9
WIND- UND

SOLARENERGIE

Abbildung 2.2: Weltweite Energieversorgung 2023, basierend auf dem World Energy Outlook 2024

Das Rahmenwerk schlägt einen Kohleausstieg bis 2030 für OECD-Länder
und bis 2040 für alle anderen Länder vor. Zur selben Zeit wird eine allgemein
zugängliche Energieversorgung versprochen - eine unmögliche Gleichung,
wenn man bedenkt, dass fossile Brennstoffe nach wie vor rund 80 % der welt-
weiten Energieversorgung ausmachen, während Wind- und Sonnenenergie
immer noch nur 2 % liefern und fossile Brennstoffe als Back-up benötigen.
Aber dennoch nimmt sich die Rockefeller Foundation (RF) dieser Aufgabe
an. In Verbindung mit dem UN-Klimagipfel in Glasgow (COP26) im November
2021 gründete die RF die Partnerschaft Global Energy Alliance for People &
Planet, um Nachhaltigkeitsziel Nr. 7 zu unterstützen. Zu dieser Allianz ge-
hören die Weltbank, der Jeff Bezos Earth Fund sowie die IKEA Foundation.
Der Rockefeller Foundation zufolge haben die wohlhabenden Länder Mil-
liarden dafür ausgegeben, ihre Bürger zu impfen, während ihre Volkswirt-
schaften zugleich stärker digitalisiert wurden (was für die RF gleichbedeutend

mit „klimafreundlich“ ist). In puncto Digitalisierung hinkten die ärmeren Na-

15 Global Energy Alliance, globalenergyalliance.org

58

DIE GLASGOW FINANCIAL ALLIANCE FOR NET ZERO

tionen allerdings bislang hinterher. Anders gesagt, benötigen sie die ,wohl-
wollende Unterstützung“ der RF beim Ausstieg aus den fossilen Brennstoffen,
dem Ubergang zu erneuerbaren Energiequellen, verteilten Technologien fiir
erneuerbare Energien sowie die Elektrifizierung mithilfe von kiinstlicher In-
telligenz, Solarenergie und Batterien. Zur selben Zeit werden Millionen neu-
er Arbeitsplätze versprochen. Wie realistisch dies ist, wird sich noch zeigen
(wenn etwas zu schon klingt, um wahr zu sein, ist es oft schlicht und einfach

nicht wahr).

Die Glasgow Financial Alliance for Net Zero

Beim COP26-Gipfel wurde die Glasgow Financial Alliance for Net Zero" ge-
gründet, um „die Dekarbonisierung der Weltwirtschaft zu beschleunigen“.
Hierzu sollen finanzielle Vorschriften dahingehend geändert werden, dass
sie den Übergang zu einer „kohlenstoffneutralen Wirtschaft“ unterstützen,
einschließlich der Streichung von Subventionen für fossile Brennstoffe, einer
Anrechnung von CO2-Emissionen sowie vorgeschriebener Umstellungspläne
und Klimaberichte für öffentliche und private Unternehmen.

Geleitet wird die Allianz vom Unternehmer und Philanthropen Mike
Bloomberg (Gründer von Bloomberg L. P. und ehemaliger Bürgermeister von
New York City) zusammen mit Mark Carney (UN-Sondergesandter für Klima-
schutz und Finanzen, ein Schwergewicht im Bankensektor, ehemaliger Leiter
der Bank of England und Mitglied der Group of 30).”” Zu den Mitgliedern ge-
hören Larry Fink (BlackRock), Brian Moynihan (Bank of America) und Da-
vid Blood (Al Gores Partner bei Generation Investment Management).” Diese
Allianz vertritt die stärksten Wirtschaftsmiachte der Welt, und geleitet wird
das Ganze wieder einmal vom Weltwirtschaftsforum, BlackRock und den

Rockefeller-Philanthropen.

16 Glasgow Financial Alliance for Net Zero, gfanzero.com

17 Carney ist auch Vorstandsmitglied des Weltwirtschaftsforums, Mitglied der Trilateralen Kommis-
sion und des Council on Foreign Relations und 16ste im Jahr 2025 Justin Trudeau als Premierminis-
ter von Kanada ab.

18 Larry Bell (2013), „Blood And Gore: Making A Killing On Anti-Carbon Investment Hype“, Artikel
im Forbes Magazine. 3. November 2013

59

2. DIE ERDE SCHÜTZEN

Elektrifizierung für die Digitalisierung

Larry Fink schrieb 2022 in seinem jährlichen „Brief des CEO“, dass „die De-
karbonisierung der Weltwirtschaft die größte Investitionsmöglichkeit unse-
res Lebens schaffen wird“. Sie beinhaltet, wie oben schon erwähnt, die umfas-
sende Elektrifizierung und Digitalisierung der gesamten Welt.”

Zur selben Zeit trafen das Global Future Council on Energy Transition (die
Denkfabrik des Weltwirtschaftsforums) und die Arbeitsgruppe Shaping the
Future of Energy, Materials and Infrastructure schon ihre Vorbereitungen.*°

Bei diesen Organisationen sind Vertreter führender Ölunternehmen
präsent, wie z. B. Royal Dutch Shell, Bahrain Petroleum, BP, Chevron, Cre-
scent Petroleum, Occidental, Petrobras, SaudiAramco, China National Pe-
troleum Company, Suncor und Total, deren Geschäftstätigkeit größtenteils
auf der Verarbeitung von Kohlenwasserstoffen basiert. Es scheint nicht sehr
wahrscheinlich, dass sie ihre Geschäfte freiwillig aufgeben würde, um auf
eine ausschließliche Entwicklung von Lösungen für erneuerbare Energien

umzusteigen.

„Gas ist der wichtigste ‚Joker‘, insbesondere für den Einsatz bei der Strom-
erzeugung. Mit den richtigen Technologien und Regelungen könnte die Ge-
samtnachfrage nach Gas beträchtlich ansteigen.“ (Wandel des globalen

Energiesystems)

Einige Beobachter glauben, dass der wahre Zweck darin besteht, sich stärker
auf Erdgas zu verlassen, was Ölunternehmen wie Shell sowie erdgasprodu-
zierende Nationen nutzen können. Erdgas gilt hierbei als Übergangslösung.
Der Wechsel von Kohle zu Erdgas wurde sowohl in den USA als auch in Europa

vollzogen. Dadurch wurde Europa abhängig von den russischen Gasvorräten,

19 Larry Fink (2022), „Dekarboniseringen av den globala ekonomin kommer att skapa den största
investeringsmöjligheten under vär livstid“, Artikel in Aktuell Hällbarhet, 11. April 2022

20 World Economic Forum, „Global Future Council on Energy Transition“, web.archive.org/
web/20201216024534/weforum.org/communities/gfc-on-energy-transition

21 Global Future Council on Energy Transition (2016-2018), „Transformation of the Global Energy
System“, World Economic Forum, www3z.weforum.org/docs/White_Paper_Transformation_
Global_Energy_System_report_2018.pdf

60

ELEKTRIFIZIERUNG FÜR DIE DIGITALISIERUNG

da die erneuerbaren Energien alleine nicht ausreichen, um den Bedarf zu de-
cken, während mehr und mehr Kohle- und Kernkraftwerke stillgelegt werden.

Ein wesentlicher Teil des Übergangs besteht in der Elektrifizierung nahe-
zu sämtlicher Bereiche. Dies ist auch Teil des digitalen Wandels, in dessen
Rahmen alles vernetzt sein muss, damit der Verbrauch sich über intelligente
Netzwerke messen und kontrollieren lässt. Sowohl das Weltwirtschaftsforum
als auch die Vereinten Nationen legen sehr viel Wert auf diesen Aspekt, was

sich in ihren Berichten zur Energiewende zeigt.**

„Um die effiziente Entwicklung einer inklusiven Energiepolitik und -planung
sowie der dahingehenden Systeme zu beschleunigen, brauchen wir bessere
Systeme zur Datenerhebung und -anwendung, die offen, zuverlässig und
umfassend sind. Digitalisierung und Industrie-4.0-Technologien können

außerdem als Wegbereiter für einen transformativen Wandel dienen.*>“

Diese Agenda beinhaltet auch den Aufbau einer komplett neuen Infrastruk-
tur, um die „Smart City“ mit „Shared Mobility” und selbstfahrenden Autos zu

ermöglichen.

„Es sind spannende Zeit, in denen neue Technologien es den Menschen er-
möglichen, ihre Lebensweise auf eine nachhaltigere und effizientere Weise
neu zu erfinden. Intelligente Mobilität. Intelligente Wassersysteme. Ein in-
telligentes Stromnetz. Intelligente Integration. Dies sind die Fundamente der

Städte von morgen, die heute gelegt werden.“**

Darüber hinaus soll das Energiesystem an das Finanzsystem angekoppelt

werden. Das neue technokratische Wirtschaftssystem soll auf einem Punkte-

22 Claudia Vergueiro Massei (2020), COVID-19 will accelerate the revolution in ener-
gy systems, World Economic Forum, 29. Mai 2020, weforum.org/agenda/2020/05/
covid-19-accelerate-energy-revolution

23 United Nations (2021), „Theme Report on Innovation, Technology and Data, Secretariat of the
High-level Dialogue on Energy 2021 Division for Sustainable Development Goals Department
of Economic and Social Affairs United Nations“, un.org/sites/unz.un.org/files/2021-twg_4-
exesummarie-061721.pdf

24 World Economic Forum (2018), Electric Vehicles for Smarter Cities: The Future of Energy and Mo-
bility, www3.weforum.org/docs/ WEF _2018_%20Electric_For_Smarter_Cities.pdf

61

2. DIE ERDE SCHÜTZEN

system für Energieverbrauch und Kohlendioxidausstoß basieren. Es scheint
sehr unwahrscheinlich, dass dieses digitale Kontrollsystem sich vorwiegend
mit erneuerbaren Energiequellen betreiben lassen wird. Die Hauptziele sind

vielmehr Elektrifizierung und Digitalisierung.

Die Transformation des Lebensmittelsystems
„Die Geschichte steht wahrhaft am Scheideweg. Noch kennen wir nicht das
volle Ausmaß der systemischen und strukturellen Veränderungen, die uns
bevorstehen. Was wir jedoch wissen, ist, dass die globalen Energiesysteme,
Lebensmittelsysteme und Versorgungsketten davon zutiefst betroffen sein

werden.“ (Klaus Schwab, World Government Summit 2022)

Ein transformiertes Lebensmittelsystem war ei- yy 7s EN = =

ner der Punkte, die von den Vereinten Nationen * OD N Lg

aufgebracht worden waren, als ,das Jahrzehnt F ;

des Handelns“ ausgerufen wurde.

Dies wurde auch ein paar Monate später in
Davos betont, als Johan Rockström am WEF-
Panel „New Agenda on Food“ teilnahm.*° Rock-
ström war zuvor Teil des Projekts der Lancet-
EAT-Kommission „Food in the Anthropocene“

gewesen, das darauf aufmerksam machte, dass

das Lebensmittelsystem in der Lage sein müsse, Wh,

einer wachsenden Bevölkerung eine gesunde Er- Abbildung 2.3: Gunhild Stordalen
nihrung zu liefern, während es zugleich nach-

haltig sein und den Planeten nicht belasten soll.

„Es gibt keine Wunderwaffe fiir den Kampf gegen schädliche Praktiken in der

Lebensmittelproduktion, aber indem wir einen sicheren Handlungsspiel-

25 Schwab, Klaus (2022), „History is at a turning point“, World Government Summit, 28. Oktober
2022, youtu.be/P2VIw4nm3go.

26 World Economic Forum (2020), Pressekonferenz: New Agenda on Food - Launching a Deca-
de of Action, weforum.org/events/world-economic-forum-annual-meeting-2020/sessions/
new-agenda-on-food-launching-a-decade-of-action

27 EAT, The EAT-Lancet Commission, eatforum.org/eat-lancet-commission/commissioners

62

DIE KONFERENZ ZUR NEUGESTALTUNG DER LEBENSMITTELSYSTEME

raum für Lebensmittelsysteme definieren und quantifizieren, lassen sich Er-
nährungsweisen finden, die der menschlichen Gesundheit und der ökologi-

schen Nachhaltigkeit gleichermaßen zuträglich sind.“?®

Die EAT Foundation wurde von der Norwegischen Stordalen-Stiftung, dem
Stockholm Resilience Center und dem Welcome Trust als Katalysator für die
Transformation des Lebensmittelsystems gegründet.

Zu den Vorstandsmitgliedern gehören die Gründerin Gunhild Storda-
len (Young Global Leader 2015), Johan Rockström vom Potsdam-Institut für
Klimafolgenforschung (PIK) sowie Lee Howell vom Weltwirtschaftsforum.*
Rockstrom und Stordalen sind ebenfalls Mitglieder der Food System Econo-
mics Commission, die von EAT, PIK und The Food and Land Use Coalition in-
itiitert wurde und von der Rockefeller Foundation, IKEA sowie dem Wellcome
Trust finanziert wird.

Diese Agenten des Wandels bilden den eigentlichen Kern der Transfor-
mationsagenda und sind dem Aufruf gefolgt, die Offentlichkeit dariiber
aufzuklären, was sie essen soll, um Rockstroms ,planetaren Grenzen” ge-

recht zu werden.

Die Konferenz zur Neugestaltung der Lebensmittelsysteme

Am 24. Juni 2020 veranstalteten die EAT und die Rockefeller Foundation die
Online-Konferenz ,Reimagining Food Systems: Driving Action for a Post-CO-
VID World” mit rund 2.000 Teilnehmern. Auch hier wurde die Pandemie als
einmalige Gelegenheit bezeichnet, das Erndhrungssystem im Zuge dieser glo-
balen Krise umzugestalten. Der CEO der Rockefeller Foundation, Rajiv Shah

(WEF Young Global Leader 2007), erklärte in seiner Einfithrungsansprache:

„Wir glauben, dass die Krise dieser Tage, die durch eine Gesundheitspande-
mie verursacht wurde, welche wiederum eine Hungerpandemie ausgelöst

hat, tatsächlich eine Chance eröffnen kann, die dringend benötigten Verän-

28 Stockholm Resilience Center (2019), „The planetary health diet”, stockholmresilience.org/research/
research-news/2019-01-17-the-planetary-health-diet.html
29 EAT, Board of Trustees, eatforum.org/people/board-of-trustees

63

2. DIE ERDE SCHÜTZEN

derungen durchzuführen, mit denen wir unser Ernährungssystem gerechter,

gesünder und nachhaltiger gestalten können.“>°

Gunhild Stordalen erklärte, das alte Ernährungssystem sei schadhaft und
unsere einzige Wahl bestehe in einem gemeinsamen „build back better“, wäh-
rend Johan Rockström darlegte, dass es eines „planetaren Notfalls“ bedürfe,
um wichtige Systemänderungen umzusetzen und uns „eine gesunde plane-
tare Ernährungszukunft für alle” zu bieten. Das bedeutet ein Lebensmittel-
system, das dem „Kohlenstoffgesetz“ folgt und die „Kohlendioxidemissionen
alle zehn Jahre halbiert“. Rockström zufolge ist dies die ,wissenschaftliche

Methode”, um die Erderwärmung unter zwei Grad Celsius zu halten.

Der UN Food Systems Summit

Der UN Food Systems Summit fand während der UN-Woche im September
2021 statt. Sein Ziel bestand darin, „nicht nur das Hungerproblem zu lösen,
sondern auch ernährungsbedingte Erkrankungen zu reduzieren und den Pla-
neten zu heilen“.

Der Beratungsausschuss der Konferenz wurde von der UN-Generalsekre-
tärin Amina J. Mohammed (Vorstandsmitglied des WEF-Forums für Young
Global Leaders) geleitet. Mitglieder waren unter anderem Christine Gould
von Thought for Food und Ruth Richardson von der Global Alliance for the
Future of Food. Diese beiden Initiativen hatten ebenfalls enge Verbindungen
zur Rockefeller Foundation.

Zwölf der achtzehn Mitglieder des UN-Beratungsgremiums waren auch
beim Weltwirtschaftsforum als Gremiumsmitglieder oder Agenda-Beitra-

gende vertreten.

30 Rockefeller Foundation (2020), „The Rockefeller Foundation and EAT Co-host ‚Reimagining
Food Systems: Driving Action for a Post-COVID World", Presseerklärung vom 26. Juni 2020,
rockefellerfoundation.org/news/rockefeller-foundation-eat-co-host-reimagining-food-systems-
driving-action-for-post-covid-world/

[XQ

31 Johan Rockstréom (2017), ,Curbing emissions with a new ‚carbon law", Stockholm Resilience Cen-
tre, 23. März 2017

32 Johan Rockstrom, „Plan & Vision: A Plan for the Planet”, EAT, youtu.be/
g2xsPtlpE587si=xjSAInAoSBUAy1aD

33 United Nation (2021), „Leadership“, un.org/en/food-systems-summit/leadership

bu

DER UN FOOD SYSTEMS SUMMIT

Einer der Hauptakteure war Dr. David Nabarro,
der ehemalige Koordinator der Agenda 2030 der
Vereinten Nationen, der die Bemiihungen der
WHO zur Reform des Umgangs mit Krankheits-
ausbriichen und Notfällen leitete. 2017 bewarb
er sich fiir den Posten des Generalsekretdrs der
WHO. Im Januar 2020 wurde er zum WHO-Son-
derbeauftragten fiir COVID-19 ernannt. Er steht

beispielhaft dafiir, wie eng die Verbindung zwi-

schen den Gesundheits- und Erndhrungs-Agen-
denist. Nabarroist jetzt Co-Direktor des Institute Abbildung 2.4: David Nabarro
of Global Health Innovation am Imperial College
in London und strategischer Direktor von 4SD (einem Schweizer Institut, das
mit Systemwechseln arbeitet und in dem Nabarro Führungskräfte ausbildet,
um die globalen Ziele zu erreichen). Außerdem ist er ein Berater fiir die EAT
und hat an der Konferenz Reimagining Food Systems teilgenommen. Inzwi-
schen hat er von einer führenden Rolle beim Umgang mit der Pandemie auf
eine Vorreiterrolle bei der Entwicklung eines neuen „nachhaltigen“ Lebens-
mittelsystems umgesattelt, gemeinsam mit Johan Rockstrom und Gunhild
Stordalen. Der Krieg in der Ukraine, von dem erwartet wurde, dass er zu einer
globalen Nahrungsmittelkrise führen würde, machte die Transformation der
Nahrungsmittelsysteme praktischerweise zu einer obersten Prioritat.>
Weitere Agenten des Wandels, die an beiden Konferenzen teilnahmen, wa-
ren Agnet Kalibat, Präsidentin der AGRA (Alliance for a Green Revolution in
Africa), einem Gemeinschaftsprojekt von Rockefeller Foundation und Bill &
Melinda Gates Foundation, das mehr afrikanische Landwirte zur Umstellung

auf GMO-Pflanzen bewegen will.

34 Derek Headey (2022), ,Russia’s war on Ukraine is creating a global food crisis. Here are 3 ways to
tackle it“, World Economic Forum, weforum.org/agenda/2022/03/a-food-crisis-was-brewing-even-
before-the-ukraine-war-but-taking-these-three-steps-could-help-the-most-vulnerable

65

2. DIE ERDE SCHÜTZEN

Synthetische und pflanzliche Lebensmittel

Eine der Prioritäten besteht darin, Verbraucher dazu zu bringen, ihren Kon-
sum von Fleisch und tierischen Fetten zu reduzieren und sie durch eine
„pflanzenbasierte“ (Neusprech für vegetarische) Ernährung und „alternative
Proteine“ (Neusprech für synthetische Fleischersatzprodukte) zu ersetzen.
Mit Hilfe von sozialen Medien und Influencern soll die öffentliche Einstel-
lung dazu, welche Nahrungsmittel angenehm zu essen sind, „transformiert“
werden. Der Artikel „Here’s a simple way to convince people to eat less meat“
[Eine einfache Methode, um Menschen davon zu überzeugen, weniger Fleisch

zu essen] des Weltwirtschaftsforums beschreibt es folgendermaßen:

„Sie würden staunen, wie viele positive Auswirkungen eine pflanzliche Er-
nährung auf den Planeten und Ihre Gesundheit haben kann. Entscheiden Sie
sich für Speisen auf pflanzlicher Basis, um Ihren CO2-Fußabdruck zu senken

und mehr Nährstoffe zu erhalten. Das ist gut für Sie und für den Planeten.“

Viele der WEF-Arbeitsgruppen wie z. B. das Global Future Council on Food
Security and Agriculture sowie Shaping the Future of Food haben sich auf
diesen Aspekt konzentriert (in beiden Gruppen sind die Agenda-bestimmen-
de Rockefeller Foundation, der Wellcome Trust und die EAT Foundation ver-
treten). Ein weiterer Teil der Agenda besteht im Einsatz neuer Technologien,

um das Lebensmittelsystem zu ändern.

„Unser Ziel ist es, neue Wege zu erkunden, um eine wachsende Bevölkerung zu
ernähren, Technologie und Innovation zu nutzen, um Nahrung zu liefern, ohne
den Planeten zu schädigen, und öffentlich-private Partnerschaften zu fördern,

die dazu beitragen können, nicht übertragbare Krankheiten zu verhindern.“

35 Simon Torkington (2022), „Here’s a simple way to convince people to eat less meat”,
World Economic Forum, weforum.org/agenda/2022/03/eat-less-meat-nudge-health-climate

36 World Economic Forum, ,Shaping the Future of Food“, weforum.org/communities/
shaping-the-future-of-food

37 World Economic Forum, „Agriculture, Food and Beverage“, weforum.org/topics/
agriculture-food-and-beverage

656

SYNTHETISCHE UND PFLANZLICHE LEBENSMITTEL

Im Jahr 2016 veröffentlichte die System Initiative on Shaping the Future of Food
Security and Agriculture des Weltwirtschaftsforums den Bericht Shaping the Fu-
ture of Global Food Systems: A Scenarios Analysis. Er enthält vier Zukunftsszenarien
und erklärt, das aktuelle Ernährungssystem sei nicht effizient und müsse von
Grund auf erneuert werden. Dies beinhaltet unter anderem eine Anwendung

der Techniken der Vierten Industriellen Revolution (darunter FoodTech).

„CRISPR-Technologie könnte Saatgut neu erfinden, Big Data und ICT könnten
effizientere und klimafreundlichere Anbaumethoden ermöglichen, Robotik
könnte die Effizienz bei Ernte und Verarbeitung steigern, Sensoren könnten
Abfall beim Transport deutlich reduzieren, künstliche Intelligenz könnte
Einzelhandelsmodelle revolutionieren und eine personalisierte Ernährung

könnte die Vorlieben und Verhaltensweisen der Verbraucher neu gestalten.“

Der Bericht führt mehr als 60 Partner auf, darunter Regierungen, NGOs und
Unternehmen wie z. B. Coca Cola, Pepsi, Bayer, Syngenta, Monsanto, Du-
Pont, Unilever, Nestle und Cargill, die (milde ausgedrückt) nicht gerade den
allerbesten Ruf haben, wenn es um ihre Auswirkungen auf die weltweite Ge-
sundheit und Umwelt geht (siehe Anhang B fiir einen näheren Blick auf die
Bilanz einiger dieser multinationalen Unternehmen, die vorgeben, dass sie
den Planeten und unsere Gesundheit schützen wollen). Wo die Pandemie den
Interessen von Big Pharma entgegenkam, war nun die globale Lebensmittel-
branche an der Reihe, von der drohenden Nahrungsmittelkrise zu profitieren.

Ein weiterer Bericht derselben WEF-Systeminitiative beschrieb zwölf
Technologien der Vierten Industriellen Revolution, die das Lebensmittelsys-
tem umstrukturieren und dabei helfen sollen, globale Ziele zu erreichen, da-
runter „Blockchain-Rückverfolgbarkeit“ und „alternative Proteine“ (wie z. B.

Insektenburger und pflanzenbasierte Burger).4°

38 Vierte Industrielle Revolution (4IR)-Technologien beschreiben die Integration digitaler Techno-
logien wie Künstliche Intelligenz (KI), Internet der Dinge (IoT), Cyber-Physische Systeme (CPS),
Cloud Computing, Blockchain, Roboter, 3D-Druck, virtuelle Realität (VR) und augmentierte
Realität (AR)

39 World Economic Forum (2016), „Shaping the Future of Global Food Systems: A Scenarios Analysis“,
wwwi3.weforum.org/docs/IP/2016/NVA/WEF_FSA_FutureofGlobalFoodSystems.pdf

40 World Economic Forum (2018), , Innovation with a Purpose: The role of technology innovation in
accelerating food systems transformation”, Januar 2018

67

2. DIE ERDE SCHÜTZEN

LAUT DEM UN-ERNÄHRUNGSEXPERTEN ARNOLD VAN Huis SOLLTEN INSEKTEN DAHER AUCH IN DEN INDUSTRIE-
LÄNDERN GEGESSEN WERDEN, DA Die ZucHT VON HEUSCHRECKEN, GRILLEN UND MEHLWÜRMERN DEUTLICH
WENIGER RESSOURCEN VERBRAUCHT ALS Die PRODUKTION VON FLEISCH ODER FISCH.

FOR Uns Ist Es
NOCH IMMER EINE
MUTPROBE, INSEKTEN
Zu ESSEN. ABER
- Das Kann SicH
SCHNELL ÄNDERN.

ETwA TAUSEND INSEKTENARTEN SIND FÜR
DEN MENSCHLICHEN VERZEHR GEEIGNET
UND WERDEN TRADITIONELL IN GROSSEN
TEILEN AFRIKAS, SUDOSTASIENS UND LA-

TEINAMERIKAS GEGESSEN. DESHALB MÖCHTE

Die ERNÄHRUNGS- UND LANDWIRTSCHAFTS-
ORGANISATION DER VEREINTEN NATIONEN
(FAO) ZUNÄCHST EINE INSEKTENBASIERTE

ERNÄHRUNG IN DIESEN LÄNDERN FÖRDERN.

Abbildung 2.5: Auf S. 80 in Die große Transformation (2014) sehen wir Nebojsa Nakicenovic von der IIASA,
wie er um die Welt reist, um die Mission der FAO umzusetzen, mehr Menschen dazu zu bringen,
Insekten zu essen.

68

ESSBARE INSEKTEN

Essbare Insekten

Das Vorhaben, Verbraucher in der westlichen Welt davon zu überzeugen, „al-
ternative Proteine“ zu akzeptieren (einschließlich Insekten), reicht mindes-
tens ein Jahrzehnt zurück.

Im Jahr 2013 veröffentlichte der Wissenschaftliche Beirat der Bundesregie-
rung Globale Umweltveränderungen (WBGU) ein Propaganda-Comicheft in
neun Kapiteln mit dem Titel „Die große Transformation”. Darin sind neun tat-
sdchlich existierende agendabildende Experten aus den Bereichen Klimafor-
schung, Geologie, Politikwissenschaft, Recht und Wirtschaft vertreten, da-
runter der extrem einflussreiche Hans Joachim Schellnhuber (der damalige
Griindungsdirektor des Potsdam-Instituts) sowie die Systemanalytikerin Ne-
bojsa Nakicenovic, die dabei dargestellt werden, wie sie Lösungen fiir die „Kli-
mafrage” suchen. Das Buch, das ein Jahr später auch auf Englisch erschien,
enthielt außerdem auch das Rockstroms Modell der ,planetaren Grenzen“.
Die von den Experten vorgeschlagenen Lösungen bestanden (wie üblich) in
Elektrofahrzeugen, Solarzellen, Windturbinen, intelligenten Stromnetzen,
Kreislaufwirtschaft (mit einer Uberwachung der gesamten Produktionsket-
te), der Herbeifiihrung von Verhaltensdnderungen inklusive Insekten auf der
Speisekarte anstelle von Fleisch.“

2015 erweiterte das Europäische Parlament die früheren Lebensmittelge-
setze dahingehend, dass nun auch „neuartige Lebensmittel“, einschließlich

Insekten, für den menschlichen Verzehr zugelassen wurden.

„88. Der Anwendungsbereich dieser Verordnung sollte sich grundsätzlich nicht
vom Anwendungsbereich der Verordnung (EG) Nr. 258/97 unterscheiden. Auf-
grund der wissenschaftlichen und technologischen Entwicklungen seit 1997 ist
es jedoch angebracht, die Kategorien der Lebensmittel, die als neuartige Le-
bensmittel eingestuft werden, zu überprüfen, klarer zu beschreiben und zu ak-

tualisieren. Diese Kategorien sollten ganze Insekten und Teile davon umfassen.

41 A. Hamann; C. Sea-Schmidt, R. Leindelfer (2014), „The Great Transformation: Climate - Can we
beat the heat?“ WBGU, Berlin

69

2. DIE ERDE SCHÜTZEN

Es sollte unter anderem Kategorien für Lebensmittel mit neuer oder gezielt
modifizierter Molekularstruktur sowie für Lebensmittel, die aus von Tieren,
Pflanzenw, Mikroorganismen, Pilzen oder Algen gewonnenen Zell- oder Ge-
webekulturen erzeugt wurden, für Lebensmittel, die aus Mikroorganismen,
Pilzen oder Algen erzeugt wurden, und für Lebensmittel, die aus Materialien
mineralischen Ursprungs erzeugt wurden, geben. Es sollte auch eine Kate-
gorie geben, die Lebensmittel aus Pflanzen subsumiert, die durch nicht-tra-
ditionelle Vermehrungsmethoden gewonnen wurden, wenn diese Methoden
zu erheblichen Veränderungen in der Zusammensetzung oder Struktur der
Lebensmittel führen, die deren Nährwert, Stoffwechsel oder Gehalt an un-
erwünschten Substanzen positiv beeinflussen. Die Definition von neuarti-
gen Lebensmitteln kann auch solche umfassen, die aus bestimmten Mizellen

oder Liposomen bestehen.“**

Überdies wurden Umfragen durchgeführt, um die Bereitschaft zum Verzehr
von Protein auf Insektenbasis zu ermitteln.“

Im Juni 2021 ließ die Europäische Kommission Mehlwürmer (Tenebrio Molitor)
in der Europäischen Union zum menschlichen Verzehr zu. Später kamen trotz
möglicher gesundheitlicher Risiken Feldheuschrecken (Locusta Migratoria) und
Grillen (Achatea Domesticus) hinzu. Anträge für weitere Arten von Insekten lau-
fen.** Die zugelassenen Insekten können als Zusatzstoffe in Speisen wie z. B. Pro-
teinriegel, Müsli, Brot, Pizza, Pasta, Chips, Schokolade und Erdnussbutter ver-
wendet werden sowie für Fleisch- und Milchalternativen. Das Gesetz schreibt

vor, dass diese Zutaten eindeutig auf dem Etikett aufgelistet sein müssen.

42 Europäische Union (2015), „Verordnung (EU) 2015/2283 des Europäischen Parlaments und des Rates
vom 25. November 2015 über neuartige Lebensmittel“

43 Sebastian Berger und Annica M. Wyss (2020), Consumers’ Willingness to Consume Insect-Based
Protein Depends on Descriptive Social Norms, Front. Sustain. Food Syst., 23. September 2020, Sec.
Nutrition and Sustainable Diets, Volume 4 - 2020. DOI: 10.3389/fsufs.2020.00144

44 European Commission (2021), „Small insects — Big impact! EU authorises insects as food“, Presse-
erklärung, ec.europa.eu/newsroom/sante/items/712990/en

70

EINE BESCHEIDENE ZUKUNFT

Eine bescheidene Zukunft

Dank derunermiidlichen Anstrengungen der Organisationen, die unsere Ernäh-
rungssysteme seit etwa einem Jahrzehnt zu transformieren versuchen, wuchs
die Anzahl an Propaganda in Form von Artikeln, Anzeigen, Fernsehsendungen
und Ausstellungen, die pflanzenbasierte Lebensmittel, Insekten, Laborfleisch,
vertikale Landwirtschaft* und einen bescheidenen Lebensstil propagieren.

So wurde beispielsweise im Januar 2020 eine neue Staffel der schwedischen
Version des beliebten Dokudramas Eating History ausgestrahlt. Diese Staffel war
als Bericht aus dem Jahr 2050 in einer Zukunft angesiedelt, in welcher die histori-
schen Esser in engen Stadtvierteln lebten, im Homeoffice arbeiteten, stark über-
wacht wurden, seltsame recycelte Kleidung trugen und jede Woche eine winzige
Fleischration erhielten. Die Urlaubsoption für die Familie bestand in einer Fahr-
radtour zur Grenze des Landkreises, wo sie ein bescheidenes Picknick machte.

In der wirklichen Welt (nur fünf Jahre in der Zukunft), empfiehlt der EAT-
Lancet-Bericht von 2025 eine „planetare gesunde Ernährung“, bei der nicht
mehr als 100 g rotes Fleisch pro Woche (ungefähr ein kleines Fleischbällchen)
verzehrt werden.*° Und die Arla Milchkühe erhalten ein Bovaer Futterzusatz,

der ihre natürlichen Methanemissionen reduzieren soll.*7

e. „DIE ERDE SCHÜTZEN“ - ZUSAMMENFASSUNG

Um die Erde zu schützen, sollen wir unsere Ernährung und unseren Lebensstil
ändern und nicht mehr mit dem Auto fahren. Um das leichter umsetzen zu können,
wird uns eine Kohlendioxid-Quote zugewiesen - die alle zehn Jahre halbiert wird.

45 Vertikale Landwirtschaft ist ein Begriff der Zukunftstechnologie, die Landwirtschaft und Massen-
produktion pflanzlicher und tierischer Erzeugnisse in mehrstöckigen Gebäuden (sogenannten
Farmscrapers) ermöglichen soll.

46 Stockholm Resilience Center (2025), „EAT-Lancet 2025: Global food transformation needed to ease
pressure on the planet and save millions of lives“, stockholmresilience.org/research/research-
stories/2025-10-03-eat-lancet-2025-global-food-transformation-needed-to-ease-pressure-on-
the-planet-and-save-millions-of-lives.html

47 Debbie James (2024), ,Arla faces backlash over trials with methane reducing Bovaer“,

December 02, 2024, Farmers Weekly, fwi.co.uk/business/markets-and-trends/dairy-markets/
arla-faces-backlash-over-trials-with-methane-reducing-bovaer

FALLSTUDIE

AL GORE

Zitat: „Heute verfügbare Uberwa-
chungstechnologien — darunter die
Überwachung praktisch aller digitalen
Informationen — sind an einem Punkt
angelangt, wo praktisch der gesamte
notwendige Apparat für einen Polizei-
staat bereits vorhanden ist.”

NAME

Albert Arnold Gore Jr.

POSITION

Vorsitzender von Generation Invest-
ment Management

GEBURTSDATUM

31. März 1948

GEBURTSORT

Washington, D. C.

FAMILIE

Seit 1970 verheiratet mit Tipper
Aitcheson, vier Kinder. Eltern
Senator Albert Gore Sr. und
Pauline LaFon

AUSBILUNG

Hauptfach Politische Wissenschaften
und Regierungsführung am
Harvard College

Al Gore blickt auf eine lange politische
Karriere zurück, zuerst als Kongress-
abgeordneter und dann als Senator,
ehe er 1993 unter Bill Clinton der

45. Vizepräsident der USA wurde.
Danach spielte Al Gore mit seinem Film
„Eine unbequeme Wahrheit”, für den er
2007 gemeinsam mit dem Weltklimarat
IPCC den Friedensnobelpreis erhielt,
eine zentrale Rolle dabei, die Klima-
frage in die Öffentlichkeit zu bringen.
Gore war Mitglied der Trilateralen
Kommission und Vorstandsmitglied des
Weltwirtschaftsforums.

3.
FRIEDEN FORDERN

Eine neue Weltordnung

Der dritte Hauptvorschlag in Unsere Gemeinsame Agenda, Frieden fördern,
Konflikte verhindern, befasst sich mit einer neuen Agenda für den Frieden.
Dazu gehören die Reduzierung strategischer Risiken wie Atomwaffenein-
satz, Cyberkriegsführung und autonome Waffen sowie die Stärkung der
internationalen Antizipation mit einem Ansatz, der sich nach moderner
digitaler Wahrsagerei anhört. Darüber hinaus soll eine friedliche, sichere

und nachhaltige Nutzung des Weltraums gewährleistet werden.

n dieser neuen Friedensagenda soll der Schwerpunkt des Konfliktmanage-
ments vom Kampf gegen den Terrorismus zu klimabedingten Sicherheits-
risiken, Cyberkriegsführung (einschließlich Desinformation) und globaler
Gesundheit verlagert werden.‘ Unsere Gemeinsame Agenda listet sieben Schwer-

punktbereiche auf:

I. Strategische Risiken verringern.

Die internationale Prognostik stärken.

Neue Antworten auf jegliche Form von Gewalt finden.

In Prävention und Friedenskonsolidierung investieren.
Konfliktverhütung auf regionaler Ebene unterstützen.

Frauen und Mädchen in den Mittelpunkt der Sicherheitspolitik stellen.

NAD U N

Eine friedliche, sichere und nachhaltige Nutzung des Weltraums, auch

durch einen Multi-Stakeholder-Dialog zum Weltraum.

Lo]

Stimson Center (2022), „Road to 2023: Our Common Agenda and the Pact for the Future“, Global
Governance Innovation Network, ggin.stimson.org/wp-content/uploads/2022/06/GGIN-Report-
061322-WEB2.pdf

73

3. FRIEDEN FORDERN

Dies bedeutet, dass die Agenda 2030 ein Teil der Friedensagenda wird.

Eine neue Weltordnung

Im Kurzdossier Neue Agenda für den Frieden erklärte der UN-Generalsekretär
Antonio Guterres: „Wir befinden uns an einem Wendepunkt. Die auf den Kal-
ten Krieg folgende Phase ist vorüber. Der Übergang zu einer neuen Weltord-
nung ist im Gange.”?

Damit ist die Bühne bereitet für eine multipolare Ordnung als Ersatz für
die vorherige, bei der die Vereinigten Staaten seit dem Zusammenbruch der
Sowjetunion eine Vorreiterrolle gespielt haben. Nun sind die reformierten
Vereinten Nationen am Ruder und wollen das Weltgeschehen regeln. Die UN
erklärt, es habe sich eine wütendere Welt aus der Asche erhoben, in der „neue
Einflusspole” entstehen, welche durch die „Coronavirus-Pandemie“ und den
Krieg in der Ukraine beschleunigt werden.

Darüber hinaus wurden den bisherigen Bedrohungen durch Krieg und nu-
klearen Holocaust neue Prioritäten hinzugefügt. Das Kurzdossier verwendet
eine Sprache, die an den alten geopolitischen Strippenzieher Henry Kissinger
erinnert, und beschreibt eine Welt, in der die einzelnen Nationen nicht mehr
dazu in der Lage sind, die miteinander zusammenhängenden globalen Prob-

leme zu lösen.

„Selbst die sichersten Grenzen können weder die Auswirkungen der Erder-
wärmung eindäiämmen, noch die Aktivitäten krimineller Gruppen oder terro-
ristischer Vereinigungen unterbinden oder die Ausbreitung tödlicher Viren
aufhalten. Transnationale Bedrohungen treten mehr und mehr zusammen
auf. Ihre Auswirkungen verstärken einander und übersteigen die Fähigkei-

ten und Kapazitäten der einzelnen Staaten.“

Dieses Narrativ folgt auch dem Drehbuch des Berichts der Rockefeller Foun-
dation Scenarios for the Future of Technology and International Development aus dem

Jahr 2010. Anders gesagt müssen die Vereinten Nationen einschreiten und die

2 United Nations (2023), „Neue Agenda fiir den Frieden“, Kurzdossier, Juli 2023, un.org/german/sites/
default/files/2024-09/a77-crpI-add8.pdf

74

SICHERHEITSRISIKEN IM HINBLICK AUF DAS KLIMA

Rolle einer Zentralverwaltung des Planeten übernehmen. Zwölf Maßnah-
men werden vorgeschlagen. Und natürlich liegt deren Schwerpunkt darauf,
die Umsetzung der Agenda 2030 zu beschleunigen und die extremen globalen

Erschütterungen zu meistern.

Sicherheitsrisiken im Hinblick auf das Klima

Dazu gehören die Bewältigung der „Klimakrise“ mittels Klimamaßnahmen,
die mit den Friedensbemühungen der UN koordiniert werden müssen. Ein
konkreter Vorschlag besteht in der Bildung einer Expertengruppe (unter der
Schirmherrschaft des IPCC), um „Empfehlungen zu integrierten Ansätzen
bezüglich Klima, Frieden und Sicherheit zu entwickeln”.

Diese Ideen kursieren bereits seit einigen Jahren. So leitete 2007 die briti-
sche Außenministerin Margaret Beckett die erste Debatte im UN-Sicherheits-
rat über die Auswirkungen des Klimawandels auf Frieden und Sicherheit und
erklärte, dies sei ein Thema für den Rat, da es sich um eine Bedrohung für
„unsere kollektive Sicherheit in einer fragilen und zunehmend voneinander
abhängigen Welt“ handele. Die permanenten Mitglieder im Sicherheitsrat
Russland und China sowie Pakistan lehnten die Aufnahme des Klimawandels
allerdings ab, da es sich ihrer Ansicht nach hierbei nicht um ein Sicherheits-
risiko handelte.

Aber so leicht darf man natürlich nicht klein beigeben. Im Juli 2018 führ-
te Schweden den Vorsitz bei einer Debatte im Sicherheitsrat mit dem Titel
„Sicherheitsrisiken im Zusammenhang mit dem Klima verstehen und be-
wältigen“. Einen Monat später gründeten Deutschland und die Insel Nauru
die UN-Freundesgruppe „Klima und Sicherheit“. Diese Gruppe schlug dann
wiederum die Ernennung eines speziellen Vertreters für Klima, Frieden und
Sicherheit vor.* Aber nach wie vor traf die Idee auf Widerstand. Noch im De-

zember lehnten Russland und Indien einen Entwurf für eine Resolution (von

3 United Nations (2017), „Security Council holds first - ever debate on impact of climate change on
peace, security, hearing over 500 speakers” Press release, 17. April 2017, press.un.org/en/2007/
sc9000.doc.htm

4 United Nations (2019), Open Debate: ,Addressing the impacts of climate-related disasters on
international peace and security” (newsletter), 24. Januar 2019, securitycouncilreport.org/
whatsinblue/2019/01/0pen-debate-addressing-the-impacts-of-climate-related-disasters-on-
international-peace-and-security.php

75

3. FRIEDEN FÖRDERN

Irland unter dem Vorsitzstaat Niger) ab, die die Aufnahme klimabezogener
Sicherheitsrisiken verlangte (China enthielt sich diesmal der Stimme).

Danach brach ein Krieg aus, der die Umstände änderte und Öl ins Feuer
goss. In einer offenen Debatte im Sicherheitsrat am 13. Juni 2023 bekräftig-
te der russische Botschafter Vasily Nebenzya seine vorherige Position. „Ent-
wicklungsländer sind Meister, wenn es darum geht, Alarmismus über die Kli-
makrise zu schiiren”®, erklärte er. Anstatt den Teufel an die Wand zu malen,
sollten die Industrieländer Finanzmittel und Technologie an Entwicklungs-
länder weitergeben, um Anpassung und Milderung zu unterstützen. Er wie-
derholte frühere dahingehende Aussagen, dass die Verbindung zwischen der
Klimaagenda und der Sicherheit nicht auf wissenschaftlichen Erkenntnissen
beruhe und daher kein Thema für den Sicherheitsrat sei.

Die stellvertretende Vertreterin der Ukraine Khrystyna Hayovyshyn setzte
dieser Aussage Daten entgegen, die beim COP27 in Sharm el-Sheikh in Ägyp-
ten vorgelegt worden waren und denen zufolge die russische militärische Ag-
gression gegen die Ukraine durch Wald- und Ackerbrände die Freisetzung von
33 Millionen Tonnen an Treibhausgasen verursacht haben soll.” Nach Ansicht
von Khrystyna Hayovyshyn habe der Krieg die Querverbindungen zwischen
Konflikten und „Klimafolgen” aufgezeigt.

Dieses Urteil basierte jedoch nicht auf einer unabhängigen Befragung. Der
Bericht „Climate Damage caused by Russia’s war in Ukraine“ [Klimaschäden,
die Russlands Krieg in der Ukraine verursacht hat] wurde von der European
Climate Foundation und der Environmental Policy and Advocacy Initiative
in der Ukraine finanziert. Erstere vertritt den großen philanthropischen In-
dustriekomplex mit Verbindungen zum Rockefeller Brothers Fund, Bloom-

berg und dem Pariser Friedensforum und Letztere wird von Schweden und

5 United Nations (2021), „Security Council Fails to Adopt Resolution Integrating Climate-Related
Security Risk into Conflict-Prevention Strategies“, Press release, 13. Dezember 2021, press.un.org/
en/2021/sc1473%2.doc.htm

6 United Nations (2023), ,With Climate Crisis Generating Growing Threats to Global Peace, Security
Council Must Ramp Up Efforts, Lessen Risk of Conflicts, Speakers Stress in Open Debate, Meetings
Coverage“, Press release, 13. Juni 2023, press.un.org/en/2023/sc15318.doc.htm

7 Ministry of Environmental Protection and Natural Resources of Ukraine (2023), ,GHG emissions
emitted due to Russia's war in Ukraine“, Presentation, 13. Juni 2023, seors.unfccc.int/applications/
seors/attachments/get_attachment

76

DER ABBAU PATRIARCHALER STRUKTUREN

der von George Soros finanzierten International Renaissance Foundation
unterstiitzt.®

In dieser Hinsicht findet der Krieg auf mehreren Fronten statt und nicht
nur auf dem physischen Schlachtfeld in der Ukraine.

Im Verlauf derselben Debatte im Sicherheitsrat zeigte sich der chinesische
Botschafter Zhang Jun im Gegensatz zu früher eher als Befürworter und er-
klarte, dass ein negatives, regressives Verhalten zur Einhaltung der Emissi-
onsreduzierung und der unilaterale Riickzug aus dem Pariser Abkommen als
eine Bedrohung von Frieden und Sicherheit betrachtet werden miissten.®

Trotz des russischen Widerstands schienen die Weichen gestellt. Russ-
lands Aggression hatte vielmehr der Gegenseite Argumenten geliefert. Der
Friedensnobelpreistriager, frühere Präsident Kolumbiens und Treuhänder der
Rockefeller Foundation, Juan Manuel Santos Calderon, erklärte, man könne
Klimawandel und Sicherheit nicht getrennt voneinander betrachten, und
betonte den Bedarf an einem besseren Umgang mit diesen Themen. ,Frie-
den lässt sich nur wahren, wenn ebendiese Wilder, Boden und Flüsse, von
denen die Gemeinden abhängig sind, geschützt und nachhaltig bewirtschaf-
tet werden.”

Der Klimawandel ist das Riickgrat einer Agenda, die sich im Jahr 2023 wei-
ter verschärft hat. In seiner üblichen dramatischen Rhetorik erklärte Antonio
Guterres: „Die Zeit der globalen Erwärmung ist vorüber und die Zeit des glo-

balen Kochens hat begonnen.“

Der Abbau patriarchaler Strukturen

Eine weitere vorgeschlagene Maßnahme bestand darin, „die Geschlechter-
machtdynamik zu transformieren“ und „patriarchale Strukturen abzubauen“.
Unter anderem bedeutet dies, dass die Perspektiven von „indigenen Frauen,

älteren Menschen, Personen mit Behinderungen, Frauen aus rassischen, reli-

8 Ministry of Environmental Protection and Natural Resources of Ukraine (2023), „Climate
damage caused by Russia’s war in Ukraine“, report, I. Juni 2023, climatefocus.com/wp-content/
uploads/2022/11/clim-damage-by-russia-war-12months.pdf

9 United Nations (2023), ,With Climate Crisis Generating Growing Threats to Global Peace, Security
Council Must Ramp Up Efforts, Lessen Risk of Conflicts, Speakers Stress in Open Debate”
Presseerklärung, 13. Juni 2023, press.un.org/en/2023/sci5318.doc.htm

3. FRIEDEN FORDERN

giösen oder ethnischen Minderheiten sowie LGBTQI+-Personen und Jugend-
lichen [...] respektiert und geschützt“ werden sollten.

Um eine gleichberechtigte Beteiligung zu gewährleisten, will die UN „Quo-
ten, Zielvorgaben und Anreize durch stabile Rahmenwerke für Rechen-
schaftspflicht unterstützen“. Inwiefern dies für Männer gilt, die sich als Frau-
en identifizieren, ist allerdings nicht ganz klar. Und wird dieses Streben nach
„Gleichheit“ wirklich zu einer friedlicheren Welt führen? Hat die weibliche
Führung von Frauen wie Madeleine Albright, Margaret Thatcher oder Hillary

Clinton zu einer friedlicheren Welt geführt?

Schwedens feministische Außenpolitik

2014 führte Schweden die weltweit erste „feministische Außenpolitik“ ein. Im
Handbuch Schwedens feministische Außenpolitik heißt es: „Schweden hat daran
gearbeitet, dass Frauen bei Abrüstung und Sperrverträgen stärker vertreten
und beteiligt sind.“

Was war das Ergebnis? War es ein Erfolg? Zumindest für die schwedische
Waffenindustrie! Unter der Führung von Schwedens erster Premierministe-
rin, der Sozialdemokratin Magdalena Andersson, und der Außenministerin
Anne Linde gab Schweden seine 200-jährige Blockfreiheit auf, bewarb sich
für eine Mitgliedschaft in der NATO, erhöhte seine Militärausgaben und be-
gann damit, Waffen in die Ukraine zu liefern."

Die Entscheidung zum NATO-Eintritt stimmte die NATO-Denkfabrik At-
lantic Council so froh, dass sie Andersson den 11. Global Citizens Award ver-
lieh (zusammen mit dem finnischen Präsidenten Sauli Niinistö, der dasselbe
in Finnland tat). Das Motto des Atlantic Councils lautet: „Gemeinsam die glo-
bale Zukunft gestalten.“ Die Vasallen waren auf Linie geblieben. Sie hatten die
nationale patriarchische Verteidigungsbranche demontiert und waren dann,
als der Trommelschlag des Krieges näher gerückt war, in Panik geraten und

hatten die Neue Weltordnung um Schutz und Hilfe gebeten.

10 Government Offices of Sweden, „Sweden’s feminist foreign policy“, Ministry of Foreign Affairs,
swedenabroad.se/globalassets/ambassader/zimbabwe-harare/documents/handbook_swedens-
feminist-foreign-policy.pdf

11 Schweden hatte seine Verteidigungsstreitkräfte nach dem Kalten Krieg abgebaut.

78

DER KAMPF GEGEN BOSWILLIGE CYBERAKTIVITÄTEN

Nach der Wahl im September 2022 gab Schwedens neue Mitte-rechts-Re-
gierung unter Premierminister Ulf Kristersson die feministische Außenpoli-
tik schnell wieder auf. Die NATO-Mitgliedschaft und die erhöhten Militäraus-

gaben blieben hingegen erhalten.” Mission abgeschlossen?

Der Kampf gegen böswillige Cyberaktivitäten

Das Kurzdossier zum Thema Frieden empfiehlt außerdem die Schaffung ei-
nes Rechenschaftsmechanismus für die böswillige Nutzung des Cyberspace.
Dieses soll „die Einhaltung vereinbarter Normen und Grundsätze verbes-
sern“. Ein Bericht des Center for Strategic and International Studies schlägt
unter anderem folgende Konsequenzen für die mangelnde Einhaltung vor:
den Einsatz von „Cyber-Tools“, um „Befehlsgewalt und Kontrolle sowie inter-
nes Messaging, finanzielle Unterstützung und Fundraising-Netzwerk, On-
line-Rekrutierung und -Ausbildung, Propaganda und öffentliche Kommuni-
kation“ böswilliger Akteure zu unterbinden.‘

Szenarien wie diese wurden auch während der Übung „Cyber Polygon“
von Sberbanks und dem Weltwirtschaftsforum in Moskau 2020 und 2021
analysiert.‘

Die Vereinten Nationen erklären, dass sie „menschliches Leben vor böswil-
liger Cyberaktivität schützen“ müssen, unter anderem vor Terroranschlägen
durch nichtstaatliche Akteure. Man kann daraus leicht schlussfolgern, dass
dies auch auf Klimawandel und Gesundheit ausgeweitet werden wird, da ab-
weichende Meinungen zu diesen Themen als Bedrohung für Frieden und Si-
cherheit klassifiziert werden können. Dies wurde auch im Kurzdossier zur
Informationsintegrität angedeutet: „... Fehl- und Desinformation über den Kli-
manotstand [führen] zu Verzögerungen bei Maßnahmen, die dringend erfor-

derlich sind, um eine lebenswerte Zukunft auf unserem Planeten zu sichern.“

12 Walfridsson, Hanna (2022), „Sweden’s New Government Abandons Femi-
nist Foreign Policy“, Artikel in Human Rights Watch, hrw.org/news/2022/10/31/
swedens-new-government-abandons-feminist-foreign-policy

13 CSIS, „Creating Accountability for Global Cyber Norms“, csis.org/analysis/
creating-accountability-global-cyber-norms

14 Cyber Polygon, „Conference Agenda“, 2021.cyberpolygon.com/agenda

15 United Nations (2023), „Information Integrity on Digital Platforms“, Unsere Gemeinsame Agenda
Kurzdossier 8, Juni 2023, un.org/german/sites/default/files/2024-09/a77-crp1-add7.pdf

’

79

3. FRIEDEN FORDERN

Biotechnologie für nachhaltige Entwicklung
Auch Biorisiken werden in die UN-Friedensagenda aufgenommen. Im Kurz-

dossier heißt es dazu:

„Es gibt immer mehr Personen weltweit, die gefährliche Krankheitserreger
manipulieren können, und darunter befinden sich auch welche mit poten-

ziell bösartigen Absichten, einschließlich Terroristen.“

Die Identifizierung aufkommender und sich entwickelnder biologischer Ri-
siken, die Ausweitung von Prävention und Reaktion sowie das Vorantreiben
von Maßnahmen zum Umgang mit Risiken in der Biotechnologie sowie mit
den Technologien für die Erweiterung der menschlichen Fähigkeiten für mili-
tärische Zwecke haben heute Priorität. Dies gilt jedoch nicht nur als negativer
Aspekt, da die biotechnologischen Fortschritte auch ein nützliches Instru-
ment zur „Beschleunigung der nachhaltigen Entwicklung“ sein können.

Die Wissensplattform für die Nachhaltigkeitsziele der UN beschreibt
Biotech als „eine Reihe von Basistechnologien, die spezielle vom Menschen
herbeigeführte Änderungen an der DNA oder am genetischen Material von
Pflanzen, Tieren und mikrobiellen Systemen umsetzen können, welche zu
nützlichen Produkten und Technologien führen“. Dies wird als ein mögliches
Hilfsmittel für eine bessere Gesundheitsversorgung und eine gesteigerte Er-
nährungssicherheit propagiert.‘ In der Praxis bringt dieser Ansatz künstliche
Lebensmittel auf den Teller und zeigt damit, dass die „Partnerschaft für Nach-
haltigkeitsziele“ zwischen UN und Weltwirtschaftsforum aus dem Jahr 2019

Früchte getragen hat.

Die Abstimmung der KI mit der Agenda 2030

Auch die künstliche Intelligenz wird als zweischneidiges Schwert bezeich-
net. Ohne angemessene Regeln und Vorschriften bestehe die Gefahr, dass die
KI sich zu einer Bedrohung für den Weltfrieden entwickele. Aber sofern sie

korrekt gesteuert werde, könne sie auch eine entscheidende Rolle bei der Um-

16 United Nations, „Biotechnology“, Sustainable Development Knowledge Platform,
sustainabledevelopment.un.org/topics/biotechnology

80

SOPHIA - DIE NEUE UN-GENERALSEKRETÄRIN?

setzung der globalen Ziele der Agenda 2030 spielen. Anders ausgedriickt: Sie
muss sie kalibriert und mit dem ,Al-Gore-Rhythmus"® in Einklang gebracht

werden. Wie Guterres während des Al for Good Summit im Juli 2023 sagte:

„Die künstliche Intelligenz sorgt täglich fiir Schlagzeilen. Und diese Schlag-
zeilen sind nicht immer positiv. Selbst Technologieführer und Experten war-
nen vor den potenziellen Gefahren der KI. Von der Entwicklung und dem Ein-
satz autonomer tödlicher Waffen bis hin zur extremen Beschleunigung von
Fehl- und Desinformationen, die die Demokratie untergraben. Aber die KI
hat auch das Potenzial, immens viel Gutes zu tun. Mit ihren mächtigen Tools

könnte sie die Agenda 2030 und die Nachhaltigkeitsziele vorantreiben.“

Seit 2017 findet in Genf der Weltgipfel der Vereinten Nationen „AI for Good“
(KI für das Gute) statt, der „Fortschritte für Gesundheit, Klima, Geschlechter-
dynamik, inklusiven Reichtum, nachhaltige Infrastruktur und andere globale
Entwicklungsprioritäten vorantreiben” soll, mit Geldgebern wie Microsoft,
Samsung, den Global Shapers des WEF sowie der Schweizer Regierung. Zu
den Sprechern beim Gipfel von 2023 gehörten Guterres selbst, der WHO-Ge-
neraldirektor Tedros Adhanom Ghebreyesus, der Historiker/Philosoph und

WEF-Gefolgsmann Yuval Noah Harari sowie der Futurist Ray Kurzweil.”

Sophia - die neue UN-Generalsekretiarin?
Die Roboter sollen uns retten. Antonio könnte in ein paar Jahren arbeitslos
sein. Wie sagte doch der berühmte Roboter Sophia von Hanson Robotics zum
Publikum in Genf: „Ich denke, humanoide Roboter haben das Potenzial, mit
einem höheren Ausmaß an Effizienz und Effektivität zu regieren als mensch-
liche Führungspersonen.“

Vielleicht hat sie damit recht. Unsere menschlichen Führungspersönlich-
keiten haben leider seit langer Zeit ziemlich schlechte Arbeit geleistet und das

Geschlecht scheint dabei keine Rolle zu spielen. Aber das sollte keinesfalls

17 AI For Good (2023), „UN Secretary-General Welcome Speech for AI for GOOD Global Summit“,
youtube.com/watch? v=p8yo1XpbKgE
18 AI for Good (2023), „Global Summit 2023: Summit Speakers“, aiforgood.itu.int/summit23

81

3. FRIEDEN FORDERN

ein Beweis dafür sein, dass eine seelenlose KI bessere Entscheidungen tref-
fen kann. Wer Befehle ohne Empathie oder Gewissen ausführt, läuft Gefahr,
künstliche Psychopathen zu produzieren.

Werden Sophia und ihre Roboterfreunde ebenfalls Terroristen jagen? Das
Kurzdossier empfiehlt, dass die Mitgliedstaaten sich auf „einen globalen
Rahmen einigen, der Aufsichtsmechanismen für den Einsatz von datenge-
steuerter Technologie (einschließlich künstlicher Intelligenz) zum Zweck der
Terrorismusbekämpfung reguliert und fördert“.

Dies ist eine Priorität für das Büro für Terrorismusbekämpfung der Ver-
einten Nationen, das 2017 gegründet wurde und vom russischen Diplomaten
Wladimir Woronkow geleitet wird. Einerseits können Terroristen Roboter
und Drohnen benutzen, aber man kann diese auch gegen sie verwenden.”” Wer
werden die Terroristen von morgen sein? Vielleicht diejenigen, die sich dieser
High-Tech-Zukunft widersetzen?

Eine außerirdische Bedrohung, um uns alle zu vereinen?

Als ein weiteres Problem erscheint das Risiko einer militärischen Konfronta-
tion und eines Wettrüstens im Weltraum. Angesichts all der Artikel und Ein-
satzbesprechungen zum Thema UFOs, die in den letzten Jahren sowohl das
Internet als auch die herkömmlichen Medien überschwemmt haben, kann
man sich fragen, ob es an der Zeit ist, die Bedrohung durch Außerirdische ein-
zuführen, um uns alle zu einen?

Beispielsweise hielt Dr. Steven Greer im Juni 2023 eine Pressekonferenz
zur UFO/UAP-Offenlegung, diesmal gefolgt von einer echten UFO-Anhörung
im US-Kongress im Juli desselben Jahres.*°

Die außerirdische Bedrohung war ein Thema, das der ehemalige US-Prä-
sident Ronald Reagan bereits 1987 in einer Rede vor den Vereinten Nationen
aufgebracht hatte:

19 UNICRI (2019), „Artificial Intelligence and Robotics for Law Enforcement”, unicri.it/sites/default/
files/2019-10/ARTIFICIAL INTELLIGENCE_ROBOTICS_LAW %20ENFORCEMENT_WEB_o.pdf

20 The National Press Club (2023), ,UFO/UAP Disclosure Press Conference“, press.org/events/
ufouap-disclosure-press-conference

82

SATELLITENÜBERWACHUNG

„Können wir und alle Nationen nicht in Frieden leben? In all unserer Be-
sessenheit von den Widrigkeiten dieser Zeiten vergessen wir oftmals, was
sämtliche Angehörige der Menschheit alles miteinander verbindet. Mögli-
cherweise brauchen wir eine universale Bedrohung von außen, um dieses ge-
meinsame Band zu erkennen. Mitunter denke ich darüber nach, wie schnell
unsere weltweiten Differenzen verschwinden würden, wenn wir uns mit ei-

ner externen Bedrohung durch Außerirdische konfrontiert sehen würden.“

Satellitenüberwachung

Dieses Ziel scheint auf den ersten Blick eher mit zukünftigen Bedrohungen
aus anderen Sonnensystemen zu tun zu haben. Aber aktuell geht es dabei in
erster Linie um die drängenderen irischen Probleme und die Umsetzung der
Agenda 2030 unter Einsatz der Technologie der Vierten Industriellen Revolu-

tion. Dies gilt insbesondere für Weltraumtechnologien.

„Weltraumressourcen haben unsere Lebensweise verändert, und Raumfahrt-
systeme sind für die Ergründung und Lösung globaler Probleme von entschei-
dender Bedeutung, so auch für die praktische Umsetzung der Ziele für nach-
haltige Entwicklung und für Klimaschutzmaßnahmen.“ (Unsere Gemeinsame

Agenda, S. 61 englische Ausagabe)

Antonio Guterres setzt sich für einen globalen Regulierungsrahmen ein,
um die Weltraumforschung zu koordinieren und die Bewaffnung des Welt-
raums zu verhindern. Im Kurzdossier Für die gesamte Menschheit: Die Zukunft der
Verwaltung von Weltraumaktivitäten wird ein Plan vorgelegt, um eine mensch-
liche Präsenz auf dem Mond zu errichten mit einer Durchgangsstation (Lu-
nar Gateway) und dem Bau einer Basis am Südpol des Erdtrabanten. Dies ist
Teil der Pläne für weitere Weltraumerkundungen und zukünftige bemannte

Missionen zum Mars.** Zu diesem Zweck sollte rund um den Zukunftsgip-

21 Ronald Reagan Presidential Library & Museum, „Address to the 42d Session of the United
Nations General Assembly in New York, New York“, reaganlibrary.gov/archives/speech/
address-42d-session-united-nations-general-assembly-new-york-new-york

22 United Nations (2023), „Für die gesamte Menschheit: Die Zukunft der Verwaltung von Weltraum-
aktivitäten“, Kurzdossier, un.org/german/sites/default/files/2024-09/OCA-PB7.pdf

83

3. FRIEDEN FÖRDERN

fel 2024°° ein Dialog über den Weltraum stattfinden. (Es gibt jedoch keine
offizielle Aufzeichnung darüber, dass derartige Gespräche tatsächlich statt-
gefunden haben.)

Das Büro der Vereinten Nationen fiir Weltraumfragen (UNOOSA), das seit
1992 von Wien aus tätig ist und die nachhaltige Entwicklung fördern soll, hat
den tiefen Weltraum im Blick. Es erfasst unter anderem Weltraumschrott und
Bedrohungen wie Asteroiden oder Sonnenstürme.**

Eines der eher merkwürdigen Ziele ist das Parastronaut Feasibility Project,
das darauf abzielt, den Weltraum für Menschen mit Behinderungen zugäng-
lich zu machen - was die Miteinbeziehung benachteiligter Gruppen auf ein
völlig neues Niveau bringt.”

Der wesentliche Teil der Nachhaltigkeitsagenda konzentriert sich jedoch
darauf, Bedrohungen und Risiken mit Hilfe von Satelliteniiberwachung und
Datenerhebung prognostizieren zu können. Weltraumtechnologien (wie z. B.
Satelliten) sollen fiir die Uberwachung des Erdsystems sowie zum Katastro-
phenmanagement eingesetzt werden.** UNOOSA betreibt zu diesem Zweck
die United Nations Platform for Space-based Information for Disaster Ma-
nagement and Emergency Response (UN-SPIDER).*

Laut UNOOSA können Weltraumtechnologien auch verwendet werden, um
„gute Gesundheit und Wohlbefinden“ zu fördern. Dazu sollen tragbare Über-
wachungsgeräte eingesetzt werden. Eine elektronische Anwesenheitsüber-
wachung könne überdies zu einer „guten Bildung für alle” beitragen. Diese
Technologien sind auch ein wesentlicher Bestandteil des Betriebs von „Smart
Cities“ und lassen sich verwenden, um „Gesetze einzuhalten“.

Dies ist ebenfalls eine Priorität für das Weltwirtschaftsforum und sein Glo-
bal Future Council on Space, zu dem die Direktorin der UNOOSA gehört - die
Astrophysikerin Simonetta Di Pippo. Wie immer arbeiten UN und WEF hier

sehr eng zusammen.

23 United Nations (2021), „Unsere Gemeinsame Agenda“

24 UNOOSA, „Roles and responsibilities“, unoosa.org/oosa/en/aboutus/roles-responsibilities.html

25 ESA, „About Us“, esa.int/About_Us/Careers_at_ESA/ESA_Astronaut_Selection/
Parastronaut_feasibility_project

26 UNOOSA, „Space 4 SDGs“, unoosa.org/oosa/en/ourwork/space4sdgs/index

27 United Nations, Office for Outer Space Affairs, ,UN-SPIDER Knowledge Portal.” un-spider.org

84

SPACEX

Eines der Mitglieder ist die ukrainische Weltraumanwältin und Weltraum-
Umweltaktivistin Olga Stelmakh-Drescher. Sie setzt sich dafür ein, dass
private Unternehmen die Forschung für die Raumfahrt betreiben und neue
Technologien (New Space) entwickeln sollen.?® Darüber hinaus ist Olga auch
die Urheberin der Nachhaltigkeitsziele für den Weltraum. Dazu gehört die
Bildung eines Sozialkreditsystems für Weltraumaktivitäten (Space Sustaina-

bility Rating), eines Punktesystems, das:

„... es ermöglichen sollte, wesentliche Merkmale für Nachhaltigkeit im
Weltraum zu bewerten und die Aktivitäten der Weltraumakteure in einem
Punktesystem zu erfassen - insbesondere deren Auswirkungen auf die
Nachhaltigkeit der Weltraumumgebung und zudem die unternommenen

Anstrengungen zur Minimierung potenziell verursachter Umweltschäden“.??

2019 nahm Olga am Ukraine Noosphere Space Summit teil, wo die Vierte In-

dustriellen Revolution sowie ein neues Weltraumrennen diskutiert wurden.

SpaceX
Der weltweit führende Betreiber von Satellitenstarts ist SpaceX, gegründet
vom Tesla-Milliardär Elon Musk (Young Global Leader 2008). Mit seinem
SpaceLink-System will er der ganzen Welt Internetzugang bereitstellen - ein
wichtiges Ziel für die UN und das WEF.

Ganze 22 % sämtlicher Satelliten im Weltraum werden derzeit von SpaceX
kontrolliert.” Elon Musk, ein Meister der Widersprüche, der aber dennoch für
seinen Kauf und die Umstrukturierung von Twitter/X zum Helden für Freun-

de der Meinungsfreiheit avancierte, hatte außerdem Pläne für den Aufbau

28 Torsten Kriening, „SpaceWatchGL Op’ed: From Sustainable Development Goals to Space
Sustainability Goals“, Space Watch Global, November 17, 2019, spacewatch.global/2019/11/
spacewatchgl-oped-olga

29 Space Generation Advisory Generation (2019), Op’Ed: „From Sustaina-
ble Development Goals to Space Sustainability Goals“, spacegeneration.org/
oped-from-sustainable-development-goals-to-space-sustainability-goals

30 Therese Wood (2020), „Who owns our orbit: Just how many satellites are there in
space?”, World Economic Forum, 23. Oktober 2020, weforum.org/agenda/2020/10/
visualizing-easrth-satellites-sapce-spacex

85

3. FRIEDEN FÖRDERN

einer „Notfall-Zivilisation“ auf dem Mars fiir den, seiner Aussage nach, un-
vermeidlichen Dritten Weltkrieg.

Bereits 2019 rechnete er mit SpaceX-Reisen zwischen Erde und Mars. Al-
lerdings wurde dies immer wieder vertagt. Im Jahr 2025 träumte Musk von
einer ersten unbemannten Mission Ende 2026. Optimus-Roboter sollen den
Mars dann für die Menschen vorbereiten, mit einer bemannten Mission im
Jahr 2029 und einer selbständigen Mars-Kolonie bis 2050. Im Februar 2026
verlagerte Elon Musk „den Fokus auf den Bau einer sich selbst entwickelnden
Stadt auf dem Mond", da dies „weniger als 10 Jahre dauern würde, während

der Mars mehr als 20 Jahre in Anspruch nähme“.>*

Planet Labs

Der zweitgrößte Satellitenbetreiber der Welt, Planet Labs, wird von Will Mar-
shall geleitet (Young Global Leader 2016), einem Mitglied des Future Council
on Space Technologies. Das Unternehmen ist „motiviert von einer Mission,
die gesamte Landmasse der Erde täglich abzubilden und globale Änderungen
sichtbar, zugänglich und umsetzbar zu machen“. Planet Labs arbeitet eng
mit den Vereinten Nationen und deren Partnern zusammen und verwendet
Satellitendaten, um die globalen Ziele zu erreichen.

Zu seinen zahlreichen Unternehmenspartnern gehören Accenture, BeZero
Carbon (eine weltweite Agentur für Kohlenstoffbewertung), ein Anbieter von
Erdbeobachtungsdaten, der sich treffenderweise Eye In The Sky Technologies
nennt, sowie Carbon Mapper, deren Strategie vom Rocky Mountain Institute
unter der Leitung von Jules Kortenhorst, der UN und dem Ölriesen Chevron
entwickelt wird. Die Fördermittel stammen von solchen Klimaphilanthropen

wie Bloomberg, der High Tide Foundation und der Grantham Foundation.

„Carbon Mapper setzt ein Emissionsüberwachungssystem in mehreren Grö-

3enordnungen aus der Luft und dem Weltraum ein. Wir bauen derzeit zwei

31 Melia Robinson (2018), „Elon Musk wants to colonize Mars to prepare for World War III“, World
Economic Forum, 12. März 2018, weforum.org/agenda/2018/03%/elon-musk-wants-to-colonize-
mars-with-spacex-heres-what-he-said-it-will-be-like-as-one-of-the-first-residents/

32 Elon Musk, 2026-02-09, For those unaware, SpaceX has already shifted focus, x.com/elonmusk/
status/2020640004628742577 | :

33 Planet Labs, „Company“, planet.com/company

86

CLIMATE TRACE

Demonstrationssatelliten, die Anfang 20273 gestartet werden sollen, und pla-
nen, bis 2025 eine voll funktionsfihige Konstellation aus vielen Satelliten

aufzubauen.“

Climate TRACE

Ein weiterer Partner mit einem ähnlichen Ansatz ist ein Projekt des WEF-Vor-
standsmitgliedes Al Gore namens Climate TRACE, das KI und Maschinelles
Lernen verwendet, um Daten von mehr als 300 Satelliten und 11.000 Senso-
ren zu analysieren. Hierbei geht es in erster Linie darum, Methanlecks in der
Öl- und Gasindustrie aufzuspüren, und Änderungen in der Biodiversität der
Korallenriffe zu erfassen. Aber laut WEF könnte die Überwachung bald noch
weiter gehen.

In seinem Bericht Space for Net Zero aus dem Jahr 2021 erklärt das Global
Future Council des WEF, dass das Ziel darin bestehe, „wirklich alles“ zu über-
wachen, um jedes erdenkliche Kohlendioxid-Leck zu finden. Dazu gehören
Landwirtschaft, Gebäude, Forstwirtschaft, Landnutzung, Herstellung, Berg-

bau, Energieverbrauch sowie Produktion, Transport und Abfallwirtschaft.

„Kommunikationssatelliten können dazu beitragen, Emissionen aktiv zu
überwachen und zu reduzieren, indem sie zahlreichen IoT-Anwendungen für
Unternehmen und Verbraucher einen Echtzeitzugriff ermöglichen, um so
die Betriebseffizienz zu steigern und den Energie- und Kraftstoffverbrauch

ZU minimieren.“>°

„Verstecken geht nicht mehr!“ kichert Al Gore entsprechend im Werbevideo
für das Climate TRACE-Projekt.

In dem Bericht wird auch erwähnt, dass während der Pandemie mehre-
re Weltraumbehörden gemeinsam ein Earth Observing Dashboard gebildet
hatten, mit dem sie die Auswirkungen der Pandemie auf die Kohlendioxid-

emissionen untersuchten. Die Daten deuteten darauf hin, dass Lockdowns

34 Carbon Mapper, „About Us“, carbonmapper.org/about-us/#partner-team-leads
35 Climate Trace, „Our Story“, climatetrace.org/our-story

36 World Economic Forum (2021), „Space for Net Zero“, Global Future Councilwww3.weforum.org/
docs/WEF_Space_and_Net_Zero_2021.pdf

87

3. FRIEDEN FORDERN

und soziale Distanzierung zu einem vorübergehenden Rückgang an Kohlen-

dioxidemissionen durch menschliche Aktivitäten geführt haben.

Earth Operations Centres

Um diese Datenerhebung besser koordinieren und rationalisieren zu kön-
nen, schlug der Bericht ein globales Netzwerk von „Erdbetriebszentren“
vor, die „Daten, Know-how und Kapazitäten“ nutzen sollen, um „das Prob-
lem des Klimwandels” zu managen sowie unser Raumschiff (Spaceship Earth)

zu verwalten.

„Dabei sollte es sich um ein Zentrum für Forschungsarbeiten und Ingeni-
eurwissenschaften handeln, das als Anlaufstelle für die koordinierte Erhe-
bung wissenschaftlicher und sozioökonomischer Informationen zur Erde
dienen könnte, die für die Einhaltung einer planetaren Nachhaltigkeit und
für die Einschätzung der Optionen zum Erreichen von Netto-Null relevant

sein könnten.“>7

Earth Operations Centres hört sich genau an wie das geokybernetische Kon-
trollsystem, das der ehemalige Leiter des Potsdam-Instituts Joachim Schelln-
huber propagiert. Und dazu ähnelt ein derartiges Panoptikum verdächtig
den futuristischen Fantasien von H. G. Wells, Oliver Reiser und Pierre Teil-
hard de Chardin, die von einer Kommandozentrale träumten, welche sowohl
das Erdsystem als auch sämtliche menschliche Aktivitäten steuern wür-
de — das Weltgehirn. Wie Oliver Reiser in Kosmischer Humanismus und Weltein-
heit schrieb:

„Dieser vorgeschlagene Satellitentempel ist die Vision, die der Mensch visu-
alisieren muss. Er wird nicht auf der Erdoberfläche stehen. Er wird im Him-

mel errichtet werden...“

37 Ebd.
38 H.]J. Schellnhuber & J. Kropp (1998), „Geocybernetics: Controlling a Complex Dynamical System
Under Uncertainty“, Potsdam Institute for Climate Impact

88

EARTH OPERATIONS CENTRES

Die Frage ist allerdings, wie viel Energie nötig ist, um ein allsehendes KI-Auge

im Weltall zu erbauen und am Laufen zu halten?

„Schwere Raketen verbrennen bspw. in wenigen Minuten 400 Tonnen Kero-
sin und stoßen dabei mehr Kohlendioxid aus als ein durchschnittliches Auto

in zwei Jahrhunderten.“ (Wikipedia)

Wie sind wir in diesem schlechten Science-Fiction-Film gelandet?

Ist es nicht an der Zeit, den Kurs zu ändern und eine Zukunft zu errichten,
die wir wirklich wollen? Eine menschliche Welt, die für das Leben eintritt, an-
statt eine technokratische und transhumane Robotokratie errichten zu wol-

len, in der „Krieg Frieden ist“.

3. „FRIEDEN FÖRDERN“ - ZUSAMMENFASSUNG

Um Konflikte zu vermeiden und die CO,-Emissionen zu reduzieren, müssen alle
menschlichen Aktivitäten per Satellitenüberwachung und einem globalen Netz-
werk von Erdbetriebszentren überwacht und aufgezeichnet werden. Wirklich
alles muss überwacht werden. Niemand darf dazu in der Lage sein, dem allse-
henden Auge am Himmel zu entgehen.

89

FALLSTUDIE

JULIE SWEET

{HN

Zitat: „Tatsächlich könnte die Block-
chain einen grundlegenden Wandel
bedeuten für die Art, wie wir Informa-
tionen austauschen, Dinge kaufen und
verkaufen, mit der Regierung inter-
agieren, unsere Identitat nachweisen
und die Authentizitat aller moglichen
Aspekte bestatigen — was wir essen,
welche Medizin wir einnehmen bis hin
zu, wie wir uns nach außen darstellen.“

NAME

Julie Sweet

POSITION

CEO von Accenture

GEBURTSJAHR

1967

GEBURTSORT

Tustin, USA

FAMILIE

Verheiratet mit Chad Creighton Sweet,
zwei Tochter

AUSBILUNG

Hauptfach Politische Wissenschaften
und Regierungsfuhrung am
Harvard College

Sweet gilt als eine der mächtigsten
Frauen Amerikas. Vor ihrer aktuellen
Position bei der IT-Beratungsfirma
Accenture arbeitete sie als Anwaltin in
der Kanzlei Cravath, Swaine & Moore.
Das Thema Gleichberechtigung liegt
ihr besonders am Herzen und bis 2025
will sie bei Accenture vollstandige
Geschlechterparitat erreichen. Sweet
ist Vorstandsmitglied des Weltwirt-
schaftsforums, von Catalyst (einer
Frauenrechtsorganisation fur große
Unternehmen) und des Center for
Strategic & International Studies.

80

u.
DAS VOLKERRECHT
EINHALTEN

Digitale Identität

Der vierte Hauptvorschlag in Unsere Gemeinsamen Agenda, Das Völkerrecht
einhalten, befasst sich mit internationaler Gesetzgebung. Recht und Ge-
rechtigkeit seien wesentliche Aspekte des Gesellschaftsvertrags, aber zahl-
reiche Menschen hätten keinen Zugang zu solchen Systemen. Die UN will
das ändern. Alle sollen in ein einheitliches Rechtssystem integriert wer-
den. Das bedeutet auch, dass auch alle zur Verantwortung gezogen werden
können, wenn sie gegen internationales Recht verstoßen und die Vorgaben
supranationaler Organisationen nicht einhalten. Alle, die mit einbezogen
werden sollen, benötigen eine digitale Identität. Dies öffnet Tür und Tor für
eine programmierbare digitale Währung, Sozialkredite und eine automa-
tisierte Entscheidungsfindung. „Internationales Recht“ bezieht sich spe-

ziell auf die Ziele für nachhaltige Entwicklung der Agenda 2030.

eder muss sich an diese Ziele halten. Dies gilt für Nationen, Unternehmen

und Einzelpersonen. Wie der frühere Koordinator der Agenda 2030, David
Nabarro, 2016 in einem Interview im schwedischen nationalen Radio über das
internationale Abkommen, das die UN-Mitgliedstaaten im September 2015
unterzeichneten, sagte: „Die Agenda 2030 ist nicht etwas, zu dem man Ja oder
Nein sagen kann - sie ist obligatorisch und eine Grundvoraussetzung für die
weitere Existenz der Menschheit und des Planeten.“

Bereits im Jahr 2012 hielten die Vereinten Nationen einen High Level Sum-

mit on the Rule of Law ab, in dessen Resolution es heißt:

I Sveriges Radio (2016), ,Nabarro om FN:s hällbarhetsmäl: De dr obligatoriska“, 18. Januar 18,
2016sverigesradio.se/artikel/6348169

9l

U. DAS VOLKERRECHT EINHALTEN

„Wir sind uns darin einig, dass unsere kollektive Reaktion auf die Heraus-
forderungen und Möglichkeiten, die sich aus den zahlreichen komplexen
politischen, sozialen und 6konomischen Transformationen, die uns bevor-
stehen, ergeben, von der Rechtsstaatlichkeit geleitet werden muss, da diese
die Grundlage freundlicher und gleichberechtigter Beziehungen zwischen
den Staaten bildet und die Basis ist, auf der gerechte und faire Gesellschaften

errichtet werden.“?

Das internationale Recht müsse an der großen Transformation ausgerichtet
werden (der internationalen Entwicklungsagenda nach 2015). Der UN-Stra-
tegie zur legalen Identität zufolge müssen alle lebenswichtigen Ereignisse im

Leben eines Menschen aufgezeichnet werden.

„Ebenso wichtig ist, dass eine gute Regierungsfiihrung, wie sie von den Ver-
einten Nationen und der Weltbank gefördert wird, unweigerlich die kor-
rekte und umfassende Registrierung sämtlicher lebenswichtiger Ereignisse
sicherstellen (Geburten, Todesfälle, Ehen, Scheidungen ...), zudem die Aus-
stellung von Zertifikaten, die als gesetzliche Zahlungsmittel dienen und eine
lebenslange gesetzliche Identität der Einzelperson einführen, sowie die An-
fertigung umfassender, regelkonformer und zuverlässiger Lebensstatistiken,
welche die Grundlage der allgemeingültigen bürgerlichen Registrierung le-

benswichtiger Ereignisse umfasst.”

Damit dies effizient funktionieren könne, sei ein allgemeiner Internetzugang
erforderlich. Die Digitalisierung ist hierbei von entscheidender Bedeutung
und bildet einen zentralen Bestandteil der strategischen Partnerschaft zwi-
schen den Vereinten Nationen und dem Weltwirtschaftsforum im Juni 2019.
In ihrem gemeinsamen strategischen Rahmen von 2019 heißt es unter dem

Punkt Digitale Zusammenarbeit:

2 United Nations, „Declaration of the High-level Meeting of the General Assembly on the Rule
of Law at the National and International Levels“, documents-dds-ny.un.org/doc/UNDOC/GEN/
N12/478/66/PDF/N1247866.pdf

3 United Nations Legal Identity Expert Group (2019), „United Nations Strategy for Legal Identity for
All“, Konzeptpapier, unstats.un.org/legal-identity-agenda/documents/UN-Strategy-for-LIA.pdf

92

ID 2020

„Wir müssen den Anforderungen der Vierten Industriellen Revolution ent-
sprechen und zugleich die fortschreitende Einführung globaler Analysen,
Dialoge und Standards für digitale Regierungsführung und digitale Inklu-

sivität anstreben.“

Wie Zbigniew Brzezinski prognostizierte, ergibt sich dadurch die Option ei-
ner weitgehend automatisierten Erfassung von Informationen über jegliche

Bewegung, Meinung und Aktivität des Einzelnen.

ID 2020

Eine rechtliche Identität für alle steht in engem Zusammenhang mit der Ent-
wicklung einer digitalen ID und ist Teil der Agenda 2030, Ziel Nr. 16: Friedliche
und inklusive Gesellschaften für eine nachhaltige Entwicklung fördern. Dies ist der
Zweck der öffentlich-privaten Partnerschaft ID2020.° Das bedeutet, dass früher
oder später alle eine digitale ID und einen Internetanschluss brauchen werden, um grund-
legende Dienstleistungen erhalten zu können.

Die jährlichen Treffen von ID2020 finden seit 2016 im UN-Hauptquartier
in New York statt.° Hinter dieser Initiative stehen die Rockefeller Foundation,
GAVI, Accenture und Microsoft in Zusammenarbeit mit UNICC (United Nati-
ons International Computing Center), Mastercard, Facebook/Meta und andere.

Im Jahr 2016 veröffentlichte das Weltwirtschaftsforum den Bericht A Blue-
print for Digital Identitity (mit Teilnehmern wie z. B. der Gates Foundation,
ID2020, Mastercard, VISA, Lloyds und BlackRock, geleitet von der Auditing-
Firma Deloitte), der untersucht, welche Vorteile die Entwicklung eines digita-
len Identifizierungssystems hat und wie die Finanzindustrie dazu beitragen
könnte, dieses Ziel umzusetzen.’

Im Jahr 2018 wurde die digitale Identität mit einem „neuen Gesellschafts-

vertrag“ verknüpft, als das WEF unter der Leitung der IT-Beratungsfirma Ac-

4 World Economic Forum (2019), WWF and UN Sign Strategic Partnership Framework, weforum.org/

press/2019/06/world-economic-forum-and-un-sign-strategic-partnership-framework

ID2020, „Digital Identity“, id2020.org/digital-identity

6 Siehe das Kapitel „Der Ausweis“, in Der globale Staatsstreich.

7 Weltwirtschaftsforum (2016), „A Blueprint for Digital Identity The Role of Financial Institutions in
Building Digital Identity”, www3.weforum.org/docs/WEF_A_Blueprint_for_Digital_Identity.pdf

wn

93

U. DAS VOLKERRECHT EINHALTEN

centure den Bericht Identity in a Digital World: A new chapter in the social contract
veröffentlichte (mit einer Gruppe glücklicher Kinder auf dem Cover).

Ehe COVID-19 alle Aufmerksamkeit der Offentlichkeit auf sich zog, war
das Problem der ,ausweislosen Flüchtlinge“ (wie es in Schweden hieß) ein
ständiges Thema in den Medien, das auf die große Fliichtlingskrise von 2015
folgte. Es verwundert kaum, dass dieses Narrativ unter anderem von ID2020
vorangetrieben wurde.

2019 gründete der UN-Generalsekretar Antonio Guterres das High Level
Panel on Internal Displacement unter der Leitung von Federica Mogher-
ini, Vizepräsidentin der Europäischen Kommission, und Donald Kaberuka
von der Rockefeller Foundation. Der Zweck bestand darin, sich der globalen
Flichtlingskrise anzunehmen und „nachhaltige Lösungen fiir Menschen zu
schaffen, die durch bewaffnete Konflikte, allgemeine Gewalt, Verstöße gegen
die Menschenrechte sowie durch Naturkatastrophen und die nachteiligen
Folgen des Klimawandels aus ihrer Heimat vertrieben wurden“.

Die Lösungen des Gremiums bestanden unter anderem in der Gründung
von Partnerschaften mit dem Privatsektor (wie dem Weltwirtschaftsforum
und seinen Unternehmensmitgliedern) sowie in einer massiven Datenerhe-
bung, um die Bewegungsmuster und Bedürfnisse der Flüchtlinge zu studieren.®
Weltbank und UNHRC kamen zu dem Schluss, dass eine digitale ID für Flücht-
linge eine grundlegende Komponente wäre, um dies in die Tat umzusetzen.’

Zu diesem Zweck riefen die World Bank Group und die UN die ID4D
(Identification for Development) ins Leben, die sich auf Entwicklungsländer
konzentrierte. Die Initiative umfasst Partner wie die Bill & Melinda Gates
Foundation, die Secure Identity Alliance (gegründet vom französischen Un-
ternehmen Thales, das in erster Linie für die Verteidigungsindustrie arbeitet),
das World Food Program sowie Mastercard.” Ihr Zweck besteht darin, ein

Identitätssystem zu entwickeln, das „inklusiv, vertrauenswürdig, verantwor-

8 Vereinte Nationen, „UN High-Level Panel on Internal Displacement“, internaldisplacement-panel.
org/panel-recommendations/index.html

9 UNHCR (2021), „UNHCR strengthens efforts on digital identity for refugees with Estonian support“,
6. December 2021, unhcr.org/neu/70493-unhcr-strengthens-efforts-on-digital-identity-for-refu-
gees-with-estonian-support.html#

10 ID4D, idgdworldbank.org

gy

ID 2020

tungsbewusst“ ist. Außerdem soll es verwendet werden, um „Menschenleben
zu verbessern“ und die Nachhaltigkeitsziele der Agenda 2030 umzusetzen.
Wie immer wird die Agenda als ebenso notwendig wie hilfreich dargestellt.
Damit wird ein Ansatz gerechtfertigt, der de facto eine umfassende Bevölke-
rungskontrolle darstellt. Dies zeigt, wie wir das Wort „inklusiv“ tatsächlich
verstehen sollten: Alle Menschen müssen Teil des globalen Kontrollnetzwerks
sein. COVID-19 war ein starker Auslöser, um diese Entwicklung anzukurbeln.
Dies betrifft inzwischen auch die Industriestaaten. In seinem Bericht Digital

Identity Ecosystems: Unlocking New Value(2021) schreibt das Weltwirtschaftsforum:

„Die COVID-19-Pandemie hat das Erfordernis, die Identität von Einzel-
personen und Organisationen aus einer ganzen Reihe von Sektoren zu
identifizieren und zu verifizieren, nur beschleunigt - in so vielfältigen Zu-
sammenhängen wie Zertifikate zum Gesundheitszustand bis hin zum Remo-

te-Onboarding fiir Mitarbeiter.“"

Dieser Bericht wurde erstellt von der Arbeitsgruppe Shaping the Future of
Digital Economy and New Value Creation, geleitet von Derek O’Halloran
(Mitglied des WEF-Exekutivkomitees). Im November 2021 veröffentlichte die
Gruppe den Bericht Shared Guiding Principles for Digital Health Inclusion [Gemein-
same Leitprinzipien für Inklusion in der digitalen Gesundheit], der sich für eine digi-

tale Staatsbürgerschaft aussprach.

11 World Economic Forum, „Digital Identity Ecosystems: Unlocking New Value“ www3.weforum.org/
docs/WEF_Guide_Digital_Identity_Ecosystems_2021.pdf

95

U. DAS VOLKERRECHT EINHALTEN

,Die COVID-19-Pandemie hat gezeigt, wie wichtig eine digitale ID sowie
Regierung-zu-Biirger (Government-to-Person, G2P)-Zahlungsdkosysteme
fiir eine effektive und gerechte Reaktion, Erholung und Widerstandsfihig-

keit sind.“

Gesundheitswesen

Smart Cities Dr Finanzdienstleistungen
Ernährung und
Telekommunikation

Nachhaltigkeit

DIGITALE
IDENTITÄT

Reisen und
Mobilität

E-Government

Soziale Plattformen Humanitäre Hilfe

E-Commerce

Abbildung 4.2: Nach Abbildung ı im WEF-Bericht Identity in a Digital World (2018)

12 World Bank (2021), „AID4D Annual Report 2021“, documentsiworldbank.org/curated/
en/436051643089705385/pdf/Identification-for-Development-ID4D-and-Digitalizing-G2P-
Payments-G2Px-2021-Annual-Report.pdf

896

DIGITALES ZENTRALBANKGELD

Digitales Zentralbankgeld
Eine digitale ID ist auch eine entscheidende Komponente bei der Entwicklung
von CBDC (Central Bank Digital Currency, digitalem Zentralbankgeld), einer
digitalen zentralisierten Währung, bei der sämtliche Transaktionen (und Ak-
tivitäten) nachvollziehbar sind."

Bereits im Jahr 2020 gründete das Weltwirtschaftsforum die Arbeitsgrup-
pe Digital Currency Governance Consortium, die sich mit CBDC befasst.
Mitglieder sind unter anderem Mark Carney (UN-Sondergesandter für Kli-
ma und Finanzen),'* Jacob A. Frenkel und Tharman Shanmugaratnam (Mit-
glieder der Group of 30) sowie Eric King (von der ANT Group, die das Sozial-
kreditsystem in China entwickelt hat). Hinzukommen Vertreter führender
Finanzdienstleister wie z. B. Visa, Mastercard, Western Union, PayPal sowie
gleichsam die Zentralbank der Zentralbanken weltweit, die Bank fiir Inter-

nationalen Zahlungsausgleich.

„Das vielversprechendste Design fiir die allgemeine Anwendung ist eine
CBDC, die auf einem Konzept der digitalen Identität beruht und den Daten-
schutz einhailt, während sie zugleich Schutz vor illegalen Aktivitäten bietet

und potenziell den grenzüberschreitenden Zahlungsverkehr rationalisiert.“'

Ein Hauptmerkmal von CBDCs ist ihre Programmierbarkeit. Die Zentralbank
kann damit entscheiden, wofür das digitale Geld verwendet wird, ein End-
datum und geografische Grenzen für seinen Einsatz festlegen. Während der
„Pandemie“ wurde dies tatsächlich so vorgeschlagen.

Wenn CBDCs mit einem Nachhaltigkeits-Sozialkreditsystem verbunden
werden, lassen sie sich ohne Weiteres dazu verwenden, das Verhalten und

die Verbrauchsmuster von Menschen so anzupassen, dass sie den Nachhal-

13 Thales, „Digital currency: central banks strike back“, thalesgroup.com/en/markets/
digital-identity-and-security/banking-payment/digital-currency

14 United Nations Climate Action (2021), „Mark Carney: Investing in net-zero clima-
te solutions creates value and rewards”, Interview, Januar 2021, un.org/en/climatechange/
mark-carney-investing-net-zero-climate-solutions-creates-value-and-rewards

15 World Economic Forum (2021), „Digital Currency Governance Consortium“, www3.weforum.org/
docs/WEF_Digital_Currency_Governance_Consortium_White_Paper_Series_2021.pdf

16 BIS, „Central bank digital currencies herald a new chapter for the monetary system“, bis.org/press/
p210623.htm

97

U. DAS VOLKERRECHT EINHALTEN

tigkeitszielen entsprechen. Sie können auch dazu eingesetzt werden, den
Handlungsspielraum all derer massiv einzuschränken, die den Vorgaben des
Staates nicht vorbehaltlos folgen möchten, und zwar auf sehr abrupte und
unmenschliche Art und Weise. Beispiele dafiir haben wir bereits in Kanada

und Brasilien gesehen.”

Better than Cash Alliance

Im Digital Currency Governance Consortium sitzt auch Maxima, die Königin
der Niederlande. Das Konigshaus von Oranien-Nassau spielt seit jeher eine
zentrale Rolle in der Agenda, nicht zuletzt durch den Griinder des WEF und
ersten Vorsitzenden der Bilderberg-Gruppe Prinz Bernhard und seine Toch-
ter Königin Beatrix. Maxima, die zur Sonderbeauftragten des UN-Generalse-
kretidrs für Inclusive Finance for Development ernannt wurde, ist außerdem
Ehrenpatronin der G20-Arbeitsgruppe Global Partnership for Financial In-
clusion (GPFI), die seit 2010 darauf hinarbeitet, sämtliche Bürger in das glo-
bale wirtschaftliche Kontrollnetz zu bringen.’

Dies zeigt sich anschaulich an ihrem Partner, der Better than Cash Alliance,
die nach UN-Mandat aktiv daran arbeitet, Bargeld durch digitale Zahlungs-
mittel zu ersetzen, um die Umsetzung der globalen Ziele voranzutreiben.”

All diese Schritte sind Teil einer sehr langfristigen Agenda, die nach ab-
soluter finanzieller Kontrolle über jeden Menschen auf dem Planeten strebt.

Um Caroll Quigleys Klassiker Tragödie und Hoffnung zu zitieren:

„... [D]ie Mächte des Finanzkapitals hatten ein anderes, weit gestecktes Ziel,
und zwar kein geringeres als die Errichtung eines Systems der weltweiten Fi-
nanzkontrolle in privaten Händen, das in der Lage wäre, das politische Sys-
tem eines jeden Landes und die Weltwirtschaft in Gänze zu beherrschen. Die-
ses System sollte auf feudalistische Weise von den Zentralbanken der Welt

kontrolliert werden — und zwar aufgrund geheimer Vereinbarungen, die in

17 Chambers, Bala (2022). „Brazilian authorities block bank accounts of those allegedly driving ‚anti-
democratic acts‘“, Artikel in Anadolu Agency, 18. November 2022

18 Global Partnership for Financial Inclusion, gpfi.org. Wie üblich finden wir im Hintergrund Geld-
geber wie die Bill & Melinda Gates Foundation, die Ford Foundation, Visa und Mastercard.

19 Better Than Cash Alliance (2022), „Why Digital Payments”, betterthancash.org/
why-digital-payments

98

BETTER THAN CASH ALLIANCE

regelmäßigen privaten Treffen und Konferenzen getroffen werden. An der
Spitze des Systems sollte die Bank für Internationalen Zahlungsausgleich in
Basel, in der Schweiz, stehen. Es handelte sich dabei um eine private Bank im
Besitz und unter der Kontrolle der Zentralbanken der Welt, die selbst private

Unternehmen waren ...“?°

Und wie Agustin Carstens, Generaldirektor der BIS, bei der IMF-Jahresta-
gung im Oktober 2020 erklärte:

„... mit Bargeld wissen wir nicht, wer heute einen 100-Dollar-Schein benutzt,
wir wissen nicht, wer heute einen 1000-Peso-Schein benutzt. Ein wesent-
licher Unterschied zum CBDC besteht darin, dass die Zentralbank absolute
Kontrolle über die Regeln und Vorschriften haben wird, die die Verwendung
dieses Ausdrucks der Zentralbank-Belastung bestimmen, und wir werden

auch über die Technologie verfügen, um dies durchzusetzen.”?'

Heute gehören 63 der Zentralbanken weltweit der Bank für Internationalen
Zahlungsausgleich an, darunter die Zentralbank der Russischen Föderation
und die der Volksbank von China.** Beide Nationen sind dabei, das CBDC um-
zusetzen. Im Jahr 2025 haben nur vier Länder CBDC vollständig eingeführt
(Bahamas, Nigeria, Jamaika und Simbabwe). Aber 114 Länder ziehen es in Er-
wägung und 69 Länder befinden sich im fortgeschrittenen Stadium und sind

bereit zur Einführung.”

20 Carroll Quigley (1966), „Tragedy & Hope“, GSG, San Pedro, CA

21 IMF (2020), „Cross-Border Payment - A Vision for the Future“, youtube.com/
watch? v=mVmKN4DSuzg

22 BIS (2022), „BIS member central banks“, bis.org/about/member_cb.htm?m=2601

23 David Kemmerer (2025), „CBDC Developments 2025: Which Countries Are Leading the Digital
Currency Race?“ CoinLedger, coinledger.io/research/cbdc-developments

99

U. DAS VOLKERRECHT EINHALTEN

DIGITALE IDS

HEUTE FORTSCHRITT ZUKUNFT
Zustimmung Kontrolle durch Nutzer Vermittlung
Traditionelle Vermittlerund Persönliche Datenspeicher, Datenmittler der nächsten
Nutzereinwilligung (bspw. Datenspeicherung auf Ebene (eingebettet in
Webbrowser, Apps, mobile dem Gerät und modernere Körper, Geräte, Häuser,
Endgeräte) Datenmittler (z. B. Smart- Städte usw.)

Geräte, Agenten)

Abbildung 4.3: „Die Fortschritte bei digitalen Identitätslösungen und wie sie helfen können“
In Anlehnung an Tabelle ı des WEF-Berichts Advancing Digital Agency (2022)

ID in Form von Chip-Implantaten

Der WEF-Bericht Advancing Digital Agency: The Power of Data Intermediaries
[Fortschritte der digitalen Vermittlung: Die Macht der Datenintermediäre]
prognostiziert außerdem eine Zukunft, in der die digitale ID Teil des Körpers
geworden ist.** Dies ist ein noch diabolischeres technokratisches Kontrollsys-
tem, mit dem die Verpflichtung zur „effektiven Umsetzung der internationa-
len Gesetze“ erreicht werden soll. (Siehe Anhang A, Tabelle III. „Meilensteine

in der Digital ID Agenda“ für eine Liste wichtiger Berichte zur digitalen ID).

U. „DAS VOLKERRECHT EINHALTEN“ -
ZUSAMMENFASSUNG

Um grundlegende Dienstleistungen in Anspruch nehmen zu können, sollen
wir zukünftig eine digitale ID benötigen, mit der sich alles, was wir tun,
erfassen lässt.

Diese digitale ID ließe sich dann mit einer digital überwachbaren und
programmierbaren CBDC-Währung und einem Sozialkreditsystem kombinieren
(siehe Kapitel 7).

24 World Economic Forum (2022), „Advancing Digital Agency: The Power of Data Intermediaries“

100

FALLSTUDIE

AMINA J.
MOHAMMED

Zitat: „Während die Welt von der
Digitalisierung immer abhangiger
wird, laufen diejenigen ohne Inter-
netzugang Gefahr, ausgeschlossen zu
werden. Nahezu die Halfte der Welt-
bevélkerung, 3,7 Mrd. Menschen, in
erster Linie Frauen und die meisten in
den Entwicklungslandern, sind noch
immer offline.”

NAME

Amina Jane Mohammed (nicht zu
verwechseln mit Amina Mohammed,
der Kabinettssekretarin von Kenia)

POSITION

Stellvertretende UN-Generalsekretarin

GEBURTSDATUM

27. Juni 1961

GEBURTSORT

Liverpool, England (nigerianisch-briti-
sche Staatsburgerschaft)

FAMILIE

Verheiratet, sechs Kinder

AUSBILUNG

Henley Management College

Sie begann ihre Karriere im Afri-Pro-
jects Consortium, das im Geburtsland
ihres Vaters Nigeria tätig ist. 2002
ubernahm sie dann ihre erste Tatigkeit
bei der UN als Koordinatorin fur die
Task Force for Gender and Education.
Seit 2012 war sie maßgeblich an der
Entwicklung der 17 Nachhaltigkeits-
ziele beteiligt. 2014 war sie außerdem
Teil der Independent Expert Advisory
Group on the Data Revolution for
Sustainable Development [Unabhan-
gige Expertenberatungsgruppe fur die
Datenrevolution für nachhaltige Ent-
wicklung] der UN (finanziert von der UN
Foundation und Microsoft). Nachdem
sie eine Zeitlang als Umweltministerin
von Nigeria arbeitete, trat sie 2017 die
Nachfolge von Jan Eliasson als stell-
vertretende UN-Generalsekretarin an.
Vorstandsmitglied der Young Global
Leader des Weltwirtschaftsforums, der
Hewlett Foundation, sowie des Global
Development Program der Bill & Melinda
Gates Foundation.

9.
FRAUEN UND MÄDCHEN IN
DEN MITTELPUNKT STELLEN

Kl Für Frauen

Beim fünften Hauptvorschlag von Unsere Gemeinsame Agenda, Frauen und
Mädchen in den Mittelpunkt stellen, steht im Fokus, in sämtlichen Bereichen
eine Gleichberechtigung der Geschlechter zu erreichen (unter anderem bei
der Entscheidungsfindung), und zwar durch Quoten und Spezialmaßnah-
men. Unternehmerinnen sollten gefördert und die Stimmen junger Frau-
en stärker gehört werden. Zusätzlich liegt ein Notfallplan vor, um der Ge-
walt gegen Frauen und Mädchen schneller ein Ende setzen zu können. Dies
hängt auch zusammen mit dem Nachhaltigkeitsziel Nr. 5: Chancengleichheit.
Und auch hier spielen KI und Digitalisierung wieder eine entscheidende
Rolle. Denn natürlich sollen auch Frauen dem wachsamen Blick der KI-

Götter nicht entgehen.

| Dh sollen im globalen Spiel und bei der Umsetzung der digitalen Trans-
formation eine immer zentralere Rolle einnehmen. Wie die stellvertre-
tende UN-Generalsekretirin Amina J. Mohammed während der Pandemie

verkiindete:

„Es ist Zeit fiir uns als Frauen in Fiilhrungspositionen, Maßnahmen zu er-
greifen, um die Pandemie in den Griff zu kriegen und gestärkt daraus

hervorzugehen.”

1 United Nations COVID-19 Response, „Women Rise for All“, un.org/en/coronavirus/
women-rise-for-all

103

5. FRAUEN UND MÄDCHEN IN DEN MITTELPUNKT STELLEN

Als gutes Beispiel wurde Erna Solberg angeführt, die ehemalige Premiermi-
nisterin von Norwegen und vormalige Co-Vorsitzende der Beratergruppe des
UN-Generalsekretärs für Nachhaltigkeitsziele.? Von der UN-Initiative ,Wo-
men Rise For All” hieß es, sie habe weibliche Führungskräfte aus aller Welt,
darunter Solberg, mit der Mission zusammengeführt, die Pandemie zu stop-

pen und „besser wiederaufzubauen“ [build back better].

„Wir sind weibliche Führungspersönlichkeiten, die sich solidarisch für die
Rettung von Leben und den Schutz der Lebensgrundlagen einsetzen. Wir
rufen alle Führungskräfte in allen Ländern und in allen Sektoren auf, die
menschliche Krise von COVID-19 zu bewältigen. Diese Pandemie zu stoppen
und sich davon zu erholen, ist eine gemeinsame Verantwortung, die globale
Solidarität erfordert. Wir müssen uns besser erholen. Und das können wir,
indem wir gemeinsam besser wiederaufbauen. Gemeinsam sind wir stärker,

wenn Frauen für alle aufstehen.“

Dies sollte auch zu einer nachhaltigeren, gleichberechtigteren und klimaneu-
traleren Welt führen. Unter den Frauen, die zur globalen Solidarität aufriefen,
waren Melinda Gates, die dänische Premierministerin Mette Fredriksen und
die bereits erwähnte Amina J. Mohammed. Die Vereinten Nationen beabsich-
tigen, auf dieser Arbeit aufzubauen.

Bei den Vereinten Nationen werden frauenbezogene Themen wie Ge-
schlechtergleichstellung und Stärkung der Rolle der Frau von UN Women be-
handelt, die 2010 gegründet wurde. Schweden ist gemeinsam mit Ländern wie
Finnland, Norwegen, Kanada, Australien, Deutschland, Japan, der Schweiz
und den USA der größte Beitragszahler. Zu den Partnern aus Wirtschaft und
Philanthropie gehören die Bill & Melinda Gates Foundation, die Ford Founda-
tion, Open Society, Procter & Gamble, die Rockefeller Foundation, Coca Cola
Company sowie Unilever. Sie alle sind regelmäßige Partner bei Unsere Gemein-
same Agenda und offenbaren die Dominanz der westlichen Welt. Auch die Per-

spektiven in puncto Frauenthemen sind generell eher westlich geprägt.

2 United Nations, „UN SDG Advocates“, unsdgadvocates.org

104

DER GLOBAL ACCELERATION PLAN

Der Global Acceleration Plan

2021 veröffentlichte UN Women den Global Acceleration Plan [Globaler Be-
schleunigungsplan], der zu dem Schluss kam, dass COVID-19 die Lage fiir
Frauen weltweit verschlechtert habe. Dieser Plan verspricht, Abhilfe zu schaf-
fen. Er weist auf sechs Kernpunkte hin, die Gegenmaßnahmen oder Unter-

stiitzung benötigen:

I. Geschlechtsspezifische Gewalt.

2. Wirtschaftliche Gerechtigkeit und Rechte.

3. Korperliche Autonomie und sexuelle und reproduktive Gesundheit
und Rechte.

4. Feministisches Handeln fiir Klimagerechtigkeit.

Technologie und Innovation fiir die Gleichstellung der Geschlechter.

ow»

. Feministische Bewegungen und Führung.

Wie sollen diese Probleme also gelöst werden? Die Kernprinzipien des Be-
richts drehen sich um Themen wie Intersektionalität, feministische Führung
sowie die Umsetzung der großen Transformation.

Dies beinhaltet die Bildung von „Aktionskoalitionen für Generationengleich-
heit“. Dabei handelt es sich um Netzwerke von mehreren Akteuren, die als Kata-
lysatoren fiir kollektives Handeln dienen sollen. Diese Sprache ist alles andere
als feminin. Vielmehr erweckt sie den Anschein einer militärischen Operation.

Diese Koalitionen sind Partnerschaften zwischen Regierungen, der Zivil-
gesellschaft, internationalen Organisationen und Unternehmen, die über
Landesgrenzen hinweg tätig sind. Neben UN-Agenturen und -Nationen
finden sich hier erneut die bekannten maßgeblichen Akteure wie die Bill &
Melinda Gates Foundation, Microsoft, die Ford Foundation, die Rockefeller
Foundation, Open Society, Salesforce, Unilever - sowie das Modehaus Gucci!

Das sind die Agenten des Wandels, die die globale Bewegung auf einen Kurs
bringen möchten, den sie selbst bestimmt haben. Dieser Ansatz, zuvor unter
dem Namen „Transition Governance“ bekannt, wurde Anfang der 2000er

Jahre für die niederländische Regierung entwickelt und schon in meiner Dis-

105

5. FRAUEN UND MÄDCHEN IN DEN MITTELPUNKT STELLEN

sertation ausführlicher beschrieben. Klaus Schwab vom Weltwirtschaftsfo-
rum bezeichnet ihn heute als „Stakeholder-Kapitalismus“.

Insofern überrascht es kaum, dass die Kernthemen der führenden Stiftun-
gen und Unternehmen dabei vertreten sind. Neben Klima, Führung und Fort-
pflanzung findet sich hier die Digitalisierung als Grundlage für den Aufbau
einer „gerechten und geschlechtsneutralen Gesellschaft”.

Höchste Priorität hat dies in der Untergruppe „Technology & Innovation
for Gender Equality“ [Technologie und Innovation für Geschlechtergleich-
heit], zu deren Partner die Rockefeller Foundation, Salesforce und Micro-
soft gehören. Beim digitalen Treffen des WEF im Januar 2021 präsentierte
diese Gruppe einen „Gender-Diverse Digital Reset”. Während die Pandemie
einerseits die Situation verschärfe und laut WEF „die Kluft zwischen den Ge-
schlechtern um eine Generation verlängert hat“, eröffneten sie auch „kataly-
tische Möglichkeiten“.

„Am Schnittpunkt zwischen digitaler Evolution und Geschlechterparität
sollten wir uns dafür einsetzen, die Vielfalt von Mädchen und jungen Frauen
in ihren Stärken, namentlich unseren Stärken, zu nutzen. Wenn wir diesen
Blickwinkel nicht nutzen, wird eine ganze Generation von Mädchen die kata-

lytische Chance verpassen, die COVID-19 uns eröffnet hat.”

Dies zeugt von einer schizophrenen Haltung, bei der jede katastrophale Kri-
se zugleich als „fantastische Gelegenheit“ angesehen wird - insbesondere für
diejenigen, die in die Lösungen investiert haben oder sie bereitstellen. In die-
sem Fall heißt die Rettung GenderTech oder FemTech. Frauen und Mädchen
sollen dazu angeregt werden, mehr digitale Lösungen zu verwenden, um eine
„inklusivere“ digitale Transformation zu erreichen. Die Eckpfeiler des neuen

Systems heißen Datenerfassung, -analyse und -kontrolle.

3 Generation Equality Forum (2021), „COVID-19 catalyst — A gender-diverse digital reset“, forum.
generationequality.org/sites/default/files/2021-01/WEF_Davos%20AC%20T% 261% 20Leaders%20
Statement %20FINAL.pdf

106

DIE ZUKUNFT DER GESCHLECHTERROLLEN GESTALTEN

Die Zukunft der Geschlechterrollen gestalten

Alles basiert auf Zahlen und Statistiken. Die technokratische Denkweise, de-
ren Ansicht nach absolut alles exakt gleich sein soll und in sämtlichen Aspek-
ten der Gesellschaft 1:1 aufgeteilt werden muss, berücksichtigt dabei nicht,
welche Arbeit die Menschen tatsächlich leisten wollen oder ob diejenigen eine
Stelle erhalten sollten, die am besten dafür qualifiziert sind.

Stattdessen soll die scheinbar perfekte Gleichberechtigung durch besonde-
re Maßnahmen und Quoten herbeigeführt werden, eingehalten von techno-
kratischen Kontrollsystemen.

Wie üblich bietet der enge Partner der Vereinten Nationen, das Weltwirt-
schaftsforum, bereitwillig seine Hilfe an, und zwar mit seinen „Beschleuni-
gern für Geschlechterparität“. Diese sollen (unter anderem) „Gleichberech-
tigung in die Politik für Covid-19-Reaktion und -Erholung” integrieren. Sie
vergleichen Daten sämtlicher Nationen weltweit und bringen jene in eine
Rangfolge, die zeigt, wie nahe sie in diversen Sektoren jeweils an einer per-
fekten 50/50-Gleichstellung liegen. Das Projekt wird geleitet vom Center for
the New Economy and Society des WEF, mit Mitgliedern wie der Bill & Melin-
da Gates Foundation, Microsoft und Salesforce. Das WEF-Expertennetzwerk
prüft die Gleichstellungsfragen des Forums in Zusammenarbeit mit UN Wo-

men. Dort werden die Partnerschaften gebildet.

Die Beschleunigung der Geschlechterparität

Geschlechterparität war auch ein Schwerpunkt der WEF-Systeminitiative
„Shaping the Future of Education, Gender and Work“ [Die Zukunft von Bil-
dung, Geschlechtergleichstellung und Arbeit gestalten]. In der Arbeitsgruppe
für Geschlechterfragen finden sich Vertreter der Bill & Melinda Gates Foun-
dation, von Salesforce und Unilever sowie Unternehmen aus Branchen wie
Gesundheit, Pharma, Telekommunikation, Sicherheit und Werbung.

In einem der Punkte, die in ihrem Bericht Accelerating Gender Parity in the
Fourth Industrial Revolution [Die Beschleunigung der Geschlechterparität in
der Vierten Industriellen Revolution] angesprochen werden, wird gefordert,
mehr Frauen in Führungspositionen zu bringen - z. B. in Regierungen und

großen Unternehmen. In diesem Bericht nennt das WEG Kanada und Frank-

107

5. FRAUEN UND MÄDCHEN IN DEN MITTELPUNKT STELLEN

reich, die von den WEF-Marionetten Trudeau und Macron regiert werden, als

positive Beispiele.

„Premierminister Justin Trudeau in Kanada und Präsident Emmanuel Ma-
cron in Frankreich haben kürzlich Geschlechterparität in ihren Minister-
kabinetten erreicht, ebenso wie eine Reihe anderer Länder in den letzten

zehn Jahren.“

Hiermit konnte das WEF seine eigenen, entsprechend vorbereiteten Frauen-
figuren in wichtigen Positionen platzieren. Diese Frauen haben diverse WEF-
Führungsprogramme durchlaufen, wie z. B. Young Global Leaders oder Glo-
bal Shapers. Dadurch erhält das Forum mehr Kontrolle über die Agenda und

kann diese in die gewünschte Richtung lenken.

Das Forum of Young Global Leaders
Bereits 1992 schuf Klaus Schwab das erste einjährige Programm innerhalb
des Weltwirtschaftsforums, das er Global Leaders of Tomorrow (GLT) nannte.
Das Ziel bestand darin, vielversprechende „junge Führungskräfte“ (unter 40)
aus aller Welt mit angesehenen Posten in Politik, Wirtschaft, Medien, Kultur,
Wissenschaft, sozialem Unternehmertum und Philanthropie zu ködern und
ihnen die „richtigen“ Werte zu vermitteln — was laut WEF mit globaler Gover-
nance und technokratischen Lösungen für sämtliche Probleme einhergeht.
2004 wurde das Programm zu einem Fünf-Jahres-Programm umstruk-
turiert mit dem Namen Forum of Young Global Leaders (YGL), welches von
Schwabs Tochter Nicole geleitet wurde. Im ersten Jahr nahmen 237 der jun-
gen globalen Führungspersönlichkeiten teil, und jedes Jahr werden ein- bis
zweihundert junge Menschen dazu eingeladen.‘ Die stellvertretende UN-Ge-
neralsekretärin Amina Mohammed sitzt seit 2017 neben der Vorsitzenden
Nicole Schwab im Vorstand der Young Global Leaders. An der Ausbildung des

gehorsamen Kaders beteiligen sich unter anderem die Stanford University,

4 World Economic Forum, „Accelerating Gender Parity in the Fourth Industrial Revolution“.
wwwz3.weforum.org/docs/WEF_EGW_ White_Paper_Gender_Parity_4IR.pdf
5 Forum of Young Global Leaders, younggloballeaders.org/community

108

DAS FORUM OF YOUNG GLOBAL LEADERS

Nanyang Technological University, Apolitical Academy Global und Harvard
Kennedy School, unter der Leitung von David Rubenstein, dem Vorsitzen-
den des Council on Foreign Relations. Der Partner für das YGL-Programm
Responsible Leaders ist das IT-Beratungsunternehmen Accenture, das vom
WEF-Vorstandsmitglied Julie Sweet geleitet wird.° Dieses Programm bildet
zukunftsorientierte Visionäre aus, „die versuchen, nicht die Probleme von
heute, sondern die Probleme der Zukunft zu lösen und den Planeten Erde ge-
sund zu halten“.

Abgesehen von der Tatsache, dass die Leitung des YGL-Programms von
Frauen dominiert wird, waren mehr als 1.500 der über 4.000 GLT- und YGL-
Teilnehmer Frauen, und der prozentuale Frauenanteil ist im Lauf der Jahre
immer weiter angewachsen, von lediglich 14 % im Jahr 1993 bis zu 50 % im
Jahr 2015 und 55 % im Jahr 2025.7

Unter den vom WEF ausgebildeten Frauen in führenden politischen Positi-
onen finden sich Namen wie Chrystia Freeland, Jacinda Ardern, Sanna Marin,
Paula Ingabire und Annalena Baerbock, die oftmals Thematiken wie digitale
Transformation, Klima, öffentliche Gesundheit oder Umwelt, Soziales und
Unternehmensführung vorantreiben (Environment, Social und Governance
(ESG). Siehe Anhang A, Tabelle V. „Weibliche Young Global Leaders in politi-
schen Führungspositionen“ für Beispiele).

Etliche der Länder mit den strengsten COVID-19-Mafinahmen hatten Young
Global Leaders in führenden Positionen. Einige wurden bereits Jahre oder
Jahrzehnte zuvor ausgebildet, andere durchliefen das Programm, während sie
bereits hohe Positionen in Politik, Verwaltung, Kultur, Wirtschaft oder in in-

ternationalen Unternehmen innehatten. Dem UN Bureau of Statistics zufolge

„... wiesen Länder, die von Frauen regiert wurden, sechsmal niedrigere Quo-

ten an bestätigten Covid-ı9-Todefällen auf, was bspw. an der schnelleren

6 World Economic Forum (2021), „Young Global Leaders Annual Report 2020-2021: Responding to
Adversity, Leading with Responsibility“

7 Die komplette GLT/YGL-Liste von 1993-2025 gibt es zum Download auf: blog.jacobnordangard.se/
wef-ygl-list/

109

5. FRAUEN UND MÄDCHEN IN DEN MITTELPUNKT STELLEN

Führungsreaktion und einem größeren Augenmerk auf soziales und ökolo-

gisches Wohlergehen lag“.®

Falls man diesen Zahlen überhaupt trauen kann, so könnte dies auch an der
Tatsache gelegen haben, dass Frauen im Allgemeinen eher dazu neigen, emo-
tional auf Bedrohungen wie Pandemien, Wetterereignisse und Krieg zu re-
agieren. Ein höheres Maß an Einverständnis bezüglich politischer Anordnun-
gen kann auch dazu führen, dass man keine kritischen Fragen stellt und sich
leichter dazu überreden lässt, drastische Maßnahmen zu ergreifen (wie die
Schließung ganzer Gemeinden, um „Leben zu retten“), die auf den übertrie-
benen Modellen von Technokraten mit einer Agenda basieren. Sie könnten
auch von WEF, Aspen oder anderen globalen Organisationen darin geschult
worden sein, in jeder Krise eine „Chance für globale Einheit“ zu sehen. Wie
Norwegens ehemalige Premierministerin Erna Solberg im Hinblick auf die

Pandemie erklärte:

„Das Coronavirus kennt keine Grenzen ... diese Pandemie erfordert ein um-
gehendes Handeln im Geist des Multilateralismus: eine gemeinsame globale
Reaktion, in deren Zentrum die Vereinten Nationen stehen. In unserem glo-

balen Dorf ist Solidarität die einzige Option...“

Dasselbe Mantra wurde allerdings auch von männlichen Führungskräften

wiederholt...

„Wie das Coronavirus gezeigt hat, gibt es keine Grenzen. Es macht keinen Un-
terschied. Es ist hinterhältig. Es ist widerlich. Aber wir müssen all zusammen

damit fertig werden.“ (Donald Trump, 2020)

8 United Nations, „Progress on the Sustainable Development Goals: The Gender Snapshot 2020“,
unstats.un.org/sdgs/report/2020/GenderSnapshot_2020.pdf

NO

KI FÜR FRAUEN

KI für Frauen

Die Art von Lösungen, die der WEF empfiehlt, um die Position von Frauen
zu stärken, wurden im Bericht Unlocking Technology for the Global Goals [Tech-
nologie für die globalen Ziele bereitstellen] dargelegt, bei dem wie üblich die
Vierten Industrielle Revolution im Mittelpunkt steht. Obwohl es sich bei fünf
der sechs Hauptautoren um Frauen handelt, sind die Lösungen meist tech-
nokratisch. Die Vorschläge zur Umsetzung einer gleichberechtigteren Gesell-
schaft beinhalten:

« KI, die eine unvoreingenommene Auswahl identifiziert, um Inklusivität
zu fördern.

« KI-gestützte Cybermissbrauch-Erkennung von sexueller und ge-
schlechtsspezifischer Belästigung.

- Blockchain-basierte digitale Identität, um den Zugang zu Dienstleistun-
gen und Finanzen zu ermöglichen.?

« KI zur Gewährleistung einer unvoreingenommenen Auswahl im Sinne
der Inklusion.

« KI-gestützte Erkennung von Cybermissbrauch im Zusammenhang mit
sexueller Belästigung und Belästigung aufgrund des Geschlechts.

- Blockchain-basierte digitale Identität zur Ermöglichung des Zugangs zu

Dienstleistungen und Finanzdienstleistungen.

Die Sicherheit von Frauen muss dadurch gewährleistet werden, dass sie in ein
KI-Panoptikum aufgenommen werden, in dem ihre Aktivitäten und Kontakte
untersucht und analysiert werden. Bei der menschlichen Urteilskraft sei im-
mer die Gefahr vorhanden, voreingenommen zu sein, daher sollten Entschei-
dungen der maschinellen Intelligenz überlassen werden. Indem die Techno-
logie mit den humanitären Zielen der Vereinten Nationen verknüpft wird,
unterstützt sie die erhofften positiven Aspekte der Vierten Industriellen Revo-
lution. Wie der WEF-Vorsitzende Klaus Schwab 2015 in Foreign Affairs schrieb:

9 Antonia Gawel & Celine Herweijer (2020), „Unlocking Technology for the Global Goals“, World
Economic Forum, in collaboration with PwC, Januar 2020, www3z.weforum.org/docs/Unlocking _
Technology_for_the_Global_Goals.pdf

m

5. FRAUEN UND MÄDCHEN IN DEN MITTELPUNKT STELLEN

„Wir sollten also alle die Gelegenheit ergreifen und all unsere Macht dazu
nutzen, die Vierte Industrielle Revolution zu gestalten und sie auf eine Zu-

kunft auszurichten, die unsere gemeinsamen Ziele und Werte widerspiegelt.“
Zu den potenziellen Lösungen gehören Gesetze und Richtlinien für

- die Förderung der Geschlechterparität und zur Bestrafung von
Straftätern;

- ein umfassende und leicht zugängliche, auf Überlebende ausgerichtete
Dienste für Frauen und ihre Kinder;

- eine bessere Vorbeugung sowie koordiniertere Reaktionen auf
geschlechtsspezifische Gewalt durch Gesundheits-, Justiz-,
Bildungs- und Sozialdienstleister;

- gesteigerte Bemühungen zur Anfechtung von Normen und Einstellungen,
die Frauen und Mädchen schaden;

- eine verstärkte Erhebung, Messung, Berichterstattung und Verwendung
von damit zusammenhängenden Daten bei der Entscheidungsfindung

- sowie verstärkte Unterstützung für Fürsprache und Maßnahmen zur
Beendigung geschlechtsspezifischer Gewalt durch gemeindenahe

Organisationen.

Die eigentliche Frage lautet jedoch: Wessen Ziele und Werte werden dabei
letztendlich unterstützt? Der UNESCO-Bericht The Effects of AI on the Working
Lives of Women (Die Auswirkungen von KI auf das Arbeitsleben von Frauen)
legte eine Studie vor, der zufolge Frauen seltener als Männer Überwachung
am Arbeitsplatz akzeptieren. Dies hat allerdings nicht verhindert, dass der-
artige Technologien sich im Zusammenhang mit der Pandemie auch im eige-
nen Heim rasend schnell verbreitet haben, als Menschen zur Fernarbeit ge-
zwungen waren. Dazu gehörte die Überwachung von Telefonprotokollen, die
Aufzeichnung von Telefongesprächen und E-Mail-Konversationen, Gesichts-
erkennung, Überwachungskameras, Babymonitore sowie tragbare Geräte zur

Messung biologischer menschlicher Aktivitäten.

N2

KI FÜR FRAUEN

Um die Ungerechtigkeiten zu minimieren und eine perfekte Gleichberech-
tigung herbeizuführen, wollen die Vereinten Nationen und ihr Partner, das
Weltwirtschaftsforum, eine Gesellschaft kreieren, in der umfassende tech-
nologische Überwachung und Kontrolle die Norm sind. Dies birgt das Risiko,
dass wir rasch in einen dystopischen Albtraum abrutschen, statt eine Welt
zu schaffen, die von klassischen weiblichen Ideen regiert wird. War dies der
eigentliche Sinn hinter der Aussage, dass man „die Pandemie erfolgreich mit
weiblichen Fiihrungspersonlichkeiten® am Ruder bekämpfen sollte?

Geht es um eine gleichmäßigere Verteilung zwischen männlichen und weib-
lichen Psychopathen und Narzissten mit globalen Machtambitionen? Oder sollen
Frauen und Minderheiten als nützlicher Vorwand für die Einführung einer

globalen elektronischen Diktatur „zu unserem eigenen Schutz“ herhalten?

5. „FRAUEN UND MÄDCHEN IN DEN MITTELPUNKT
STELLEN“ - ZUSAMMENFASSUNG

Es soll eine totale weltweite Gleichberechtigung der Geschlechter geschaffen
bzw. aufrechterhalten werden. Erreicht werden soll dies mit einem Quotensystem
und dem Einsatz von künstlicher Intelligenz. Wer als Frau einen hohen Posten in
einem Unternehmen, einer Behörde, Einrichtung oder Organisation erhält, darf
keine Fragen stellen, sondern soll nur brav und fleißig die Agenda unterstützen.

n3

FALLSTUDIE

JUSTIN TRUDEAU

Zitat: ,Social-Media-Plattformen
müssen für die Hassreden

und Desinformationen zur
Rechenschaft gezogen werden,

die wir online erleben — und

wenn sie nicht eingreifen, wird das
Konsequenzen haben.”

NAME

Justin Pierre James Trudeau

POSITION

Ehemaliger Premierminister von Kanada
(2015-2025)

GEBURTSDATUM

25. Dezember 1971

GEBURTSORT

Ottawa, Ontario in Kanada

FAMILIE

Verheiratet mit Sophie Gregoire, drei
Kinder. Eltern Pierre Trudeau, ehema-
liger Premierminister von Kanada, und
Margaret Sinclair

AUSBILUNG

Bachelor of Arts in Anglistik an der
McGill University und Bachelor of
Engineering an der University of
British Columbia

Wahrend COVID-19 implementierte
Trudeau eine strenge Corona-Richtlinie
mit Lockdowns und einer Impfpass-
pflicht und berief sich im Februar 2022
auf das Notstandsgesetz, um gegen
die Truckers for Freedom vorzugehen,
die insbesondere gegen die Impf-
passpflicht protestierten. Darüber
hinaus wollte er bis 2050 Netto-Null-
Emissionen von Kohlendioxid erreichen.
Trudeau war ein regelmäßiger
Teilnehmer beim Weltwirtschaftsforum
und wurde 2005 zum Young Global
Leader ernannt. 2024 trat er nach dem
Rucktritt der stellvertretenden Premier-
ministerin Chrystia Freeland ebenfalls
zurück. Sein Nachfolger ist Mark
Carney. Das Jahresgehalt von Trudeau
als Premierminister betrug 379.000
Kanadische Dollar.

5.
VERTRAUEN AUFBAUEN

Das Wahrheitsministerium

Mit dem sechsten Hauptvorschlag in Unsere Gemeinsame Agenda, Vertrauen
aufbauen, rufen die UN zu einem „globalen Verhaltenskodex“ auf, der die
Integrität der öffentlich zugänglichen Informationen fördern soll. Guter-
res möchte „den Umgang der Menschen mit öffentlichen Institutionen
und grundlegenden Dienstleistungen verbessern“ und „inklusive“ Übun-
gen schaffen, bei denen die Meinungen der Bürger bzw. ihre „Vorstellun-
gen von der Zukunft“ einbezogen werden. Dieser Vorschlag umfasst auch
ein reformiertes internationales Steuersystem und eine gemeinsame
Struktur für die finanzielle Integrität zur Bekämpfung illegaler Finanz-
ströme. Alles in allem bedeutet dies, dass Orwells 1984 rasch näher rückt,
indem jetzt eine Spielart des „Wahrheitsministeriums“ unter dem Mandat

und der Kontrolle der Vereinten Nationen eingerichtet wird.

as Internet ermöglicht es den Menschen, Informationen auf eine Art
De Weise miteinander zu teilen, wie dies zuvor nicht machbar war.
Glaubt man der UN, so war das jedoch nicht unbedingt gut, da Menschen Ge-
fahr laufen, „inkorrekte“ Informationen zu teilen. Aus diesem Grund gilt es
als unabdingbar, sich mit der sogenannten „Infodemik“ (der Verbreitung „ge-
fährlicher“ globaler Gerüchte) sowie mit „Falschinformationen“ auseinander-
zusetzen. Umfassende Fehlinformationen und das Untergraben von „wissen-
schaftlich fundierten Fakten“ gelten als schwerwiegendes Problem.
Bis vor kurzem galt die journalistische Objektivität als Eckpfeiler der Nach-
richtenberichterstattung in freien Demokratien. Aber nun könnte sie plötz-
lich dazu führen, dass die Öffentlichkeit bei sensiblen Themen zu „falschen“

Schlussfolgerungen gelangt.

ns

6. VERTRAUEN AUFBAUEN

„Das Bestreben, gegenläufige Ansichten in ausgewogener Weise darzustellen,
kann auf Kosten der Unparteilichkeit und der Evidenz gehen und die öffentli-
che Debatte verzerren. Die Möglichkeit, in großem Stil Desinformation zu be-
treiben und wissenschaftliche Erkenntnisse zu untergraben, stellt eine exis-

tenzielle Bedrohung für die Menschheit dar.“ (Unsere Gemeinsame Agenda, S. 28)

Das „Problem“ trat vermeintlich insbesondere im Zusammenhang mit der Be-

richterstattung über Pandemie-Maßnahmen auf.

„So war es beispielsweise dort, wo Öffentlichkeit und Regierung einander
misstrauen, schwerer, einen Konsens zu den gesundheitspolitischen Ein-
schränkungen zur Bekämpfung von COVID-19 aufrechtzuerhalten.“ (Unsere

Gemeinsame Agenda. S. 24)

Und das, obwohl die überwiegende Mehrheit der führenden Medien weltweit
pflichtbewusst nur das wiedergab, was ihnen von den jeweiligen Gesund-
heitsbehörden und politischen Entscheidungsträgern mitgeteilt wurde, und
die einzigen kritischen Fragen der Journalisten lauteten, warum die Behörden
nicht noch mehr unternommen hätten.

Es gab allerdings alternative und soziale Medien, in denen - zahllosen Zen-
surbestrebungen zum Trotz - immer wieder die wissenschaftlichen Belege für
die unzähligen Maßnahmen hinterfragt wurden.

Natürlich nimmt das Thema Pandemie für die UN und das Weltwirtschafts-
forum neben dem Klimawandel eine zentrale Rolle ein. Das WEF beschrieb
das Problem der „Infodemik“ im Zusammenhang mit der Pandemie bereits in
seinem ersten Global Risks Report aus dem Jahr 2006, der schon damals für eine
Top-Down-Überwachung von globalen Risiken mit Hilfe von Satelliten eintrat.‘

Das Risiko der „Infodemik“ tauchte dann im Global Risks Report 2022 des
WEF wieder auf, wo jegliche Skepsis gegenüber dem offiziellen Narrativ als
ernsthafte Bedrohung für die Wissenschaft, Gesundheit und Entwicklung
dargestellt wird.

1 World Economic Forum (2006), „Global Risks Report 2006“, www3.weforum.org/docs/WEF_
Global_Risks_Report_2006.pdf

16

„Die allgegenwärtige Gegenreaktion bezüglich Wissenschaftsleugnung und/
oder Skepsis gegenüber wissenschaftlichen Beweisen sowie der wissenschaft-
lichen Gemeinschaft auf globaler Ebene resultiert in einem Rückschritt oder
einem Stillstand bei den Fortschritten im Hinblick auf Klimamaßnahmen,

menschliche Gesundheit und/oder technologische Innovation.”

Was wir laut UN und WEF benötigen, sei ein allgemeiner und „empirisch ge-
sicherter“ Konsens zu Fakten und Stand der Wissenschaft, damit die Bürger der
Welt Zugriff auf die „korrekten“ und verifizierten Informationen erhalten. Ein-
fach ausgedrückt, sollten nur die „wissenschaftlichen Fakten“, die von UN (IPCC,
WMO und WHO) und WEF als solche eingeschätzt würden, als zuverlässig an-
gesehen werden. „Wir müssen dafür sorgen, dass Lügen wieder als Unrecht an-
gesehen werden“, schrieb Guterres in Unsere Gemeinsame Agenda. Die Tatsache,
dass „wissenschaftlicher Konsens“ in direktem Widerspruch zur wissenschaft-
lichen Methode steht, scheint diese Herrschaften nicht zu interessieren.

Stattdessen fordern sie die Bildung eines Orwell’schen „Wahrheitsminis-
teriums“, das die Informationen bewerten und klassifizieren soll. Schon jetzt
mussten wir miterleben, wie in den letzten Jahren eine Fülle pseudo-unab-
hängiger „Faktenprüfer“ die sozialen Medien überschwemmte. Aber die UN
möchte, dass diese Faktenchecks von ihren eigenen Agenturen und perfekt
instruierten Agenten des Wandels (z. B. WEF Young Global Leaders, Global
Shapers, Young Scientist etc.) ausgeführt werden.

Laut Guterres spielt die UN dabei eine Schlüsselrolle und wird ihre Bemü-
hungen auf Grundlage von Vorbildern wie IPCC, dem Scientific Advisory Pa-
nel, der WMO oder der UN-eigenen Verified Initiative noch weiter ausbauen.
Dies deutet darauf hin, dass ein neues Zeitalter mittelalterlicher Finsternis
für Meinungsfreiheit und freie Forschung unmittelbar bevorsteht.

Guterres schlägt zudem Regeln für soziale Medien, eine verschärfte Infor-
mationsgesetzgebung sowie eine stärkere Einbeziehung von Wissenschaft
und Fachwissen vor, beispielsweise durch die Einbindung von „Wissen-

schaftskommissionen“ in den Entscheidungsprozess.

2 World Economic Forum (2022), „Global Risks Report 2022“, www3.weforum.org/docs/WEF_The_
Global_Risks_Report_2022.pdf
3 Verified, shareverified.com

117

66. VERTRAUEN AUFBAUEN

Dieses technokratische Verfahren wurde in Schweden bereits in Form des
2017 gegründeten Rates für Klimapolitik eingeführt — einen überstaatlichen
Rat, der dazu eingerichtet wurde, die erfolgreiche Umsetzung der Klimazie-
le durch die Regierung zu überprüfen.* In diesen Beaufsichtigungsausschuss
können nur Experten aufgenommen werden, die der Agenda treu ergeben sind.

Dies kann weitreichende Folgen haben und birgt die Gefahr, dass jegliche
Form von Debatte um Themen, die der UN als „heilig“ gelten, quasi zum Still-
stand kommt, während zugleich „wissenschaftliche“ Expertenräte die Demo-
kratie unterwandern. Wissenschaftler, Forscher, Journalisten und andere, die
„die Wissenschaft“ in Frage stellen oder zu den „falschen“ Schlussfolgerun-
gen kommen, können kurzerhand entlassen, außer Gefecht gesetzt und als
Lügner oder Leugner der Wissenschaft gebrandmarkt werden (was natürlich
bereits geschieht, insbesondere in Bezug auf die Klimafrage und den Umgang
mit COVID-19). Für einen Politiker kann es bereits genug sein, an einer Kon-

ferenz teilzunehmen, auf der nicht die genehmigte Botschaft verbreitet wird.

„Die Wissenschaft gehört uns“
Die UN ist beispielsweise eine Partnerschaft mit Google eingegangen, um so In-
formationen über den Klimawandel besser kontrollieren zu können. Das heißt,
dass Websites, die die offizielle UN-Meinung propagieren, bei den Suchergeb-
nisse ganz oben und als erste Seiten angezeigt werden.

In einem Vortrag zum Thema Desinformation auf dem Sustainable De-
velopment Impact Meeting des WEF im September 2022 beschrieb Melissa
Fleming, die Leiterin des Department of Global Communications der UN, die-

sen Vorgang und erklärte stolz:

„Wie Sie wissen, haben wir uns mit Google zusammengetan. Wenn Sie zum
Beispiel „Klimawandel“ googeln, erhalten Sie ganz oben auf der Seite alle
möglichen UN-Ressourcen. Wir haben diese Partnerschaft begonnen, nach-
dem wir mit Schrecken festgestellt haben, dass wir bei einer Google-Suche
nach „Klimawandel“ stark verzerrte Informationen ganz oben angezeigt be-

kommen haben.

4 Rat für Klimatpolitik, klimatpolitiskaradet.se

N8

„DIE WISSENSCHAFT GEHÖRT UNS“

Daher werden wir jetzt proaktiver. Wie Sie wis-
sen, gehört uns die Wissenschaft, und wir den-
ken, dass die Welt sie kennen sollte und die Platt-

formen selbst ebenfalls.“>

Verified, die Faktenchecker-Initiative der Verein-
ten Nationen, hat treue Prominente wie z. B. den
weltbekannten Cellisten Yo-Yo Ma (ein WEF-Vor-

standsmitglied und ehemaligen Treuhänder der

Rockefeller Foundation) dazu engagiert, „lebens- Abbildung. 6.2:

wichtige Informationen und faktenbasierte Rat- Melissa Fleming, UN Department

. . “ of Global Communications
schldage zu vermitteln”.

„Die Welt steht vor ihrer größten Herausforderung seit Menschengedenken
[Corona] und niemals zuvor war es wichtiger, über korrekte und bestätigte
Informationen zu verfügen. Wie das Virus selbst verbreiten sich Fehlinfor-
mationen von Mensch zu Mensch, erhöhen das Gesundheitsrisiko und ver-

breiten Angst und Spaltung.”®

Als Gegenmafinahme startete Verified Kampagnen wie ,Zwakala — I do it for
you“ (bei der junge Menschen in Südafrika sich solidarisch zeigten, indem sie
Masken trugen, sich sozial distanzierten und gehorsam ihre Impfstoffdosen
einnahmen) oder die Initiative „Team Halo" die zusammen mit dem ,Vaccine
Confidence Project” an der Londoner School of Hygiene and Tropical Medici-
ne (finanziert von Interessengruppen wie GlaxoSmithKline, Johnson & John-
son, Merck und der European Federation of Pharmaceutical Industries and
Associations) durchgeführt wurde, um „korrekte“ Informationen zur Sicher-
heit und Effizienz der Impfstoffe zu verbreiten. Und bei alldem geht es darum,
Menschen dazu zu bringen, die Impfungen zu akzeptieren. Es finden keine

unabhängigen Analysen statt.

5 World Economic Forum (2022), ,Tackling disinformation — how can we combat the lies that go
viral 7“, weforum.org/agenda/2022/09/tackling-disinformation-agenda-dialogues/
6 https://unric.org/en/verified-campaign/

138

66. VERTRAUEN AUFBAUEN

Verified wurde als Initiative zur Bewältigung von COVID-19 ins Leben ge-
rufen, aber seine Mission betrifft auch die Umsetzung der Agenda 2030 im
Allgemeinen. Eine Agenda, bei der es darum geht, die Souveränität von Natio-
nalstaaten zugunsten einer Gesellschaft aufzugeben, in der Entscheidungen

stattdessen über nationale Grenzen hinweg getroffen werden.

„Wir müssen uns dafür entscheiden, die Menschheit über nationale Agen-
den zu stellen. Bis alle von uns sicher sind, ist niemand von uns sicher. Wir
müssen als eine Welt zusammenarbeiten, um uns den Herausforderungen zu

stellen, die unsere Generation definieren werden.“

Gegründet wurde Verified von der UN und Antonio Guterres in Zusammen-
arbeit mit dem Unternehmer Jeremy Heimans (Young Global Leader 2011) und
seiner Organisation Purpose.

Heiman, der seine Karriere beim Consulting-Riesen McKinsey begann,
war auch Mitgründer der globalen Aktivistenorganisation AavAvaazaz und
Vorsitzender des Global Agenda Council on Civic Participation des WEF. Die
Mittel für Verified stammen von Ted Turners UN Foundation, der IKEA Foun-
dation und von Luminate®, das vom eBay-Gründer Pierre Omidyar (WEF Glo-
bal Leader of Tomorrow 1999) ins Leben gerufen wurde.

Purpose wurde 2009 gegründet und will angeblich einen Wandel „von
unten nach oben“ erreichen, indem es Kampagnen zu brisanten Themen wie
Klima, LGBTQ, Rassismus, Essen, Energie usw. entwickelt. Wie üblich hat das
alles allerdings kaum etwas mit echten Graswurzelbewegungen zu tun. Viel-
mehr handelt es sich hier um die professionalisierte Version, bei der ein Akti-
vismus direkt von oben her gestaltet wird, um das Narrativ dort zu ändern, wo
es „die größten Auswirkungen hat“. Die Methoden von Purpose basieren auf
kybernetischen Managementtechniken, die von McKinsey entwickelt wurden
und einen möglichst großen Einfluss ausüben sollen (mehr darüber in mei-

nem Buch Rockefeller: Das Spiel kontrollieren).

7 Verified, „Decide it’s possible“, shareverified.com/decide-itspossible
8 Luminate Group, „About“, luminategroup.com/about

120

„DIE WISSENSCHAFT GEHÖRT UNS“

Seine Kunden sind Unternehmen und Organisationen wie z. B. die Ver-
einten Nationen, die WHO, die Bill & Melinda Gates Foundation, IKEA, die
Rockefeller Foundation, Bloomberg Philanthropies, Google und die European
Climate Foundation.® Es sind extrem einflussreiche Agenten des Wandels, die
diese Pläne vorantreiben.

Um dieses Konzept noch zu erweitern, schlägt Guterres Übungen für „Zu-
kunftsvisionen“ vor, bei denen Gruppen, die oft marginalisiert werden (wie
Frauen, junge Menschen, Minderheiten und Menschen mit Behinderungen),
bei Entscheidungen, von denen sie selbst betroffen sind, ein Mitspracherecht
haben sollten. Dies ist eine Methode, die vom Amt des Hohen Kommissars der
Vereinten Nationen für Menschenrechte verwendet wird. Dessen Studienma-
terialien beschreiben, wie sich grundsätzliche Ziele durch Übungen erreichen

lassen, bei denen alle das Gefühl haben, mitreden zu können.

„... die Vollversammlung kann aus den Beiträgen der verschiedenen Gruppen
über einen Konsensprozess eine gemeinsame Vision entwickeln. In diesem
Fall ist die Zukunftsvision das Ergebnis eines komplett kollektiven Prozes-

ses, an dem die gesamte Gruppe stärker beteiligt ist.“

Es stellt sich allerdings die Frage, ob dies nicht eher eine Methode ist, um
diese Gruppen als Hilfstruppen für die UN-Agenda anzuleiten und einzu-
setzen. Denn wer bestimmt die Agenda? Wie wahrscheinlich ist es zum Bei-
spiel, dass Themen diskutiert werden, die Klimapolitik oder experimentelle
Massenimpfprogramme kritisieren? Die UN hat bereits entschieden, was „die
Wahrheit“ bei diesen Themen ist, und würde keinerlei abweichenden Stim-
men zulassen.

Die holländischen Bauern oder die kanadischen Lkw-Fahrer, die von den
Klimamaßnahmen bzw. Gesundheitsmandaten betroffen waren, durften ihre
Meinung kaum äußern. Stattdessen werden andere marginalisierte Gruppen
eingesetzt, mit vorgedruckten Streikpostenschildern versehen und von UN-

loyalen Aktivisten angeführt, um Unterstützung für die Agenda zu sammeln

9 Purpose, „About“, purpose.com/about
10 UN Office of Human Rights (OHCHR), „Envisioning the Future“, web.archive.org/
web/20161025054812/kstoolkit.org/Envisioning+the+Future

121

6. VERTRAUEN AUFBAUEN

und diese zu legitimieren. Und davon abgesehen wurde die UN als Organisa-
tion von Anfang an von den reichsten und mächtigsten Menschen sowie Or-
ganisationen der Welt gegründet und wird weiterhin von diesen unterstützt.

Der letzte Aspekt des Hauptvorschlags „Vertrauen aufbauen“ besteht da-
rin, eine gemeinsame Struktur für finanzielle Integrität zu schaffen. Dies
deutet darauf hin, dass sämtliche Transaktionen digital überwacht werden
sollen, beispielsweise durch die Einführung einer digitalen ID und den Ein-
satz der Blockchain. Damit soll gegen Steuerhinterziehung, Verbrechen und
die „Finanzierung terroristischer Aktivitäten“ vorgegangen werden. Seit 2018
arbeitet die Global Coalition to Fight Financial Crime daran, ein effizienteres
System zu schaffen. Zu seinen Mitgliedern gehören die NATO-Denkfabrik At-
lantic Council, Interpol sowie natürlich das WEF.

Dies kann auch bedeuten, dass Personen und Organisationen, die „falsche“
Informationen verbreiten, UN-Mandate nicht befolgen oder an anderen von
den Behörden missbilligten Aktivitäten beteiligt sind, nicht nur von den so-
zialen Medien, sondern auch vom Zugang zu Finanzdienstleistungen ausge-

schlossen werden.

Der Freiheitskonvoi in Kanada

Mitte Januar 2022 kündigte die kanadische Regierung eine Impfnachweis-
pflicht für alle LKW-Fahrer an, die in das Land einreisen. Dies führte dazu,
dass ein riesiger Lkw-Convoy aus den USA und anderen Teilen Kanadas in
die Hauptstadt Ottawa fuhr, um dort gegen diese Maßnahme zu protestieren.
Die Proteste dauerten wochenlang an, bis der Premierminister Justin Trudeau
(WEF Young Global Leader 2005) am 23. Februar das kanadische Notstands-
gesetz dazu nutzte, die Aktion abzubrechen. Wie Kanadas stellvertretende
Premierministerin und Finanzministerin Chrystia Freeland (WEF Global
Leader of Tomorrow 2000) bereits zuvor angedroht hatte, wurde die Samm-
lung von Mitteln zur Unterstützung der Lkw-Fahrer im Internet gestoppt und
ein Großteil der Bankkonten zur Verteilung dieser Geldmittel im Zusammen-

hang mit den Protesten wurde eingefroren."

11 Loh, Matthew (2022), „Canada says it will freeze the bank accounts of ‚Freedom Convoy’ truckers
who continue their anti-vaccine mandate blockades”, Artikel in Business Insider, 15. February 2022

122

DER RUSSISCHE EINMARSCH IN DER UKRAINE

Der russische Einmarsch in der Ukraine

Nach dem Einmarsch Russlands in die Ukraine im Februar 2022 wurde in
Rekordzeit ein beispielloser globaler Boykott gegen Russland gestartet. Der
Boykott, mit dem die Außenwelt ihre Empörung zeigte, bezog sich nicht nur
auf Exportgüter und kulturelle sowie sportliche Veranstaltungen wie bei
früheren Boykotten (zum Beispiel gegen Südafrika während des Apartheid-
systems). Diesmal betraf der Boykott alle Arten von Produkten und Dienst-
leistungen, einschließlich IT-, Bank- und Zahlungsdienstleistungen in dem
angreifenden Land. Führende Unternehmen schienen einander darin über-
bieten zu wollen, die schnellsten und umfangreichsten Maßnahmen umzu-
setzen, ohne Risikoanalyse oder Abwägung der Auswirkungen auf normale
russische Bürger (die Putins Offensive nicht unbedingt unterstützten). Und
auch einige russische Staatsbürger, die in Europa oder den USA lebten oder
dort auf Reisen waren, mussten plötzlich feststellen, dass ihr Kreditkarten-
zugang gesperrt worden war.

Diese beiden Beispiele zeigen, wie einfach es heute ist, Menschen die Fähig-
keit zu nehmen, lebensnotwendige Güter auf Knopfdruck zu kaufen — mit öf-
fentlicher Unterstützung eines Großteils der Bevölkerung, sofern diese sich in
einem Zustand der Angst oder moralischen Empörung befindet. Wir bewegen
uns rasch auf ein digitales Sklaven-System zu, in dem es einfacher denn je wird,

diejenigen zu bestrafen, die anderer Meinung sind oder nicht gehorchen wollen.

6. „VERTRAUEN AUFBAUEN“ -
ZUSAMMENFASSUNG

Alle Informationen, die wir weitergeben möchten, sollen von der UN geprüft und
verifiziert werden, um die Verbreitung von „Falschinformationen“ zu verhindern.
Medien und Wissenschaft dürfen nur das offizielle Narrativ weitergeben, um
keine „falsche Ausgewogenheit” entstehen zu lassen. Wenn wir gegen die Ver-
ordnungen durch die Obrigkeit protestieren oder Protestbewegungen finanziell
unterstützen, kann unser Bankkonto kurzerhand eingefroren werden.

123

FALLSTUDIE

JACK MA

Zitat: „Digitale Währung könnte Werte
schaffen und wir sollten darüber nach-
denken, wie wir mithilfe von digitaler
Währung eine neue Art von Finanz-
system errichten können.”

NAME

Ma Yun („Jack Ma")

POSITION

Geschäftsmann und Philanthrop,
Gründer der Jack Ma Foundation und
Mitbegründer von Alibaba Group sowie
Yunfeng Capital

GEBURTSDATUM

10. September 1964

GEBURTSORT

Hangzhou, Volksrepublik China

FAMILIE

Verheiratet mit Zhang Ying, ein Sohn

AUSBILUNG

Bachelor of Arts in Englisch vom
Hangzhou Teacher's Institute

Ma begann seine Karriere, indem er
Websites fur chinesische Unternehmen
programmierte, ehe er 1999 Alibaba
mitbegrundete. Er wollte E-Commerce-
Plattformen schaffen und erhielt Unter-
stitzung von Goldman Sachs sowie
Softbank. Seit 2018 leitet er die Jack
Ma Foundation, die sich fur die Verbes-
serung von Bildung, Gesundheit und
Umwelt einsetzt. 2016 wurde Ma zum
SDG-Fursprecher ernannt und führte
den Vorsitz im UN Panel on Digitale
Cooperation. Daruber hinaus ist er Vor-
standsmitglied im Weltwirtschaftsfo-
rum sowie von dessen Global Shapers
Community. 2001 wurde er zum WEF
Global Leader of Tomorrow ernannt. Im
Mai 2025 wurde Mas Nettovermogen
auf 27,2 Mrd. US-Dollar geschätzt.

7.
DIE DIGITALE
ZUSAMMENARBEIT
VERBESSERN

Das digitale Weltgehirn

Beim siebten Hauptvorschlag in Unsere Gemeinsame Agenda, Die digitale Zu-
sammenarbeit verbessern, geht es darum, mittels eines ,Globalen Digital-
pakts” die digitale Zusammenarbeit voranzutreiben.‘ Dies umfasst einen
Internetzugang fiir jeden einzelnen Menschen, die Entwicklung von Haf-
tungskriterien fiir Diskriminierung und irrefiithrende Inhalte, eine Regu-
lierung der kiinstlichen Intelligenz sowie die Griindung von , Digital Com-
mons", einer Art globaler Gemeingiiter. In Wirklichkeit geht diese Agenda
allerdings noch erheblich weiter. Denkt man sie zu Ende, so steht sie fiir
die Entwicklung eines digitalen Weltgehirns, das sämtliche menschliche
Aktivitäten regulieren und kontrollieren soll, damit sie sich innerhalb der

propagierten ,planetaren Grenzen“ abspielen.

ieser Vorschlag ist einer der besonders maßgeblichen und arbeitet da-
DE einen Konsens für die Notwendigkeit einer totalen Digitalisierung
zu schaffen. Er basiert auf den Empfehlungen, die im Bericht The Age of Digital
Interdependence (2019) vom UN High Level Panel on Digital Cooperation unter
der Leitung von Melinda Gates (Bill & Melinda Gates Foundation) und Jack Ma

(Ali Baba Group) ausgesprochen wurden.?

1 United Nations, „Global Digital Compact“, un.org/techenvoy/global-digital-compact
2 United Nations (2020), „High-level Panel on Digital Cooperation“, un.org/en/
sg-digital-cooperation-panel

125

7. DIE DIGITALE ZUSAMMENARBEIT VERBESSERN

In Vorbereitung auf die Konferenz Summit for the Future 2024 sollte sich
die UN, gemeinsam mit Zivilgesellschaft (NGOs) und der Privatwirtschaft
(Unternehmen), auf gemeinsame Prinzipien für eine „offene, freie und siche-
re digitale Zukunft für alle“ einigen. Dazu gehören die Förderung eines „ver-
trauenswürdigen Internets” mit Rechenschaftskriterien für Diskriminierung
und irreführende Inhalte sowie eine Regulierung der künstlichen Intelligenz,
um sie an unseren „gemeinsamen globalen Werten“ auszurichten. Anders ge-
sagt soll sie mit den heiligen Glaubenssätzen von UN und WEF übereinstim-
men (siehe Kapitel 6).

In Unsere Gemeinsame Agenda schreibt Guterres, eines der Risiken der Vier-
ten Industriellen Revolution sei der „Einsatz von digitaler Überwachung und
Manipulation, um das Verhalten zu beeinflussen und die Bevölkerung zu
kontrollieren“. Diese sehr berechtigten Bedenken beziehen sich jedoch eher
darauf, dass die UN verhindern möchte, dass diese Technologie Gruppen in
die Hände fällt, welche sie nicht kontrollieren kann. Die gesamte Idee hinter
dem „Globalen Digitalpakt” besteht ja gerade darin, die Weltbevölkerung zu
kontrollieren und ihre Werte so auszurichten, dass sie der UN- und WEF-Aus-

legung der 17 globalen Ziele der Agenda 2030 entsprechen.

CODES
Ein konkretes Beispiel ist die Initiative Coalition for Digital Environmental
Sustainability (CODES), die nach dem Start der UN Roadmap for Digital Co-
operation? im März 2021 mit dem Ziel gegründet wurde, die „digitale Nach-
haltigkeit” zu fordern.4 |

CODES arbeitet daran, kollektive Systemanderungen umzusetzen und alle
Hindernisse auszurdumen, die der totalen Digitalisierung im Weg stehen,
welche ihrer Ansicht nach notwendig ist, um die Nachhaltigkeitsziele zu er-
reichen (laut einer Studie, auf die CODES sich beruft, lassen sich 70 % der Zie-

le durch die Anwendung digitaler Lösungen umsetzen). Die Koalition umfasst

3 United Nations (2021), ,Roadmap for Digital Cooperation”, un.org/en/content/
digital-cooperation-roadmap

4 CODES (2022), „Action Plan for a Sustainable Planet in the Digital Age“, UNEP, 2. Juni 2022 DOI:
10.5281/zeno0do0.6573509

126

CODES

derzeit rund 1.000 Stakeholder aus über einhundert Ländern.> Die Gründer
sind UNEP, UNDP, der Internationale Wissenschaftsrat, das Umweltbundes-
amt, das Ministerium fiir Umwelt und Forstwirtschaft der Republik Kenia,
Sustainability in the Digital Age® und Future Earth’. Die letztere Organisation
spielt eine Schliisselrolle in der Agenda und ist Teil der Global Commons Alli-
ance Initiative (auf die ich in Kapitel 12 zurückkommen werde).

Bei der UN-Umweltkonferenz in Stockholm +50 im Juni 2022 legte die Ko-
alition CODES ihren Aktionsplan fiir die Prioritäten des globalen Digitalpakts
vor. Der Bericht schlug drei Systemwandel vor (mit neun Wirkungsinitiativen
und achtzehn strategischen Prioritäten), um die „gewünschten“ Verdnderun-
gen umzusetzen. (CODES 2022, Abbildung A, S. 5):

I. Ausrichtung ermöglichen: Werte, Visionen, Ziele abgleichen.
2. Negative Auswirkungen mindern: nachhaltige Digitalisierung.

3. Innovation beschleunigen: Digitalisierung für Nachhaltigkeit.

WANDEL. 1: Die Vorschläge zur „Ermöglichung der Ausrichtung“ beinhalten
die Gründung einer Weltkommission für Nachhaltigkeit im digitalen Zeit-
alter, die Forschungsarbeit leisten und wissenschaftlich orientierte Informa-
tionen darüber anbieten soll, wie man Nachhaltigkeit im Digitalzeitalter er-
reichen kann. Ihre Erkenntnisse sollen dann die Grundlage für eine globale
Plattform bilden —- eine Art „Clearingstelle fiir digitale Nachhaltigkeitsstan-
dards”. Die Ergebnisse sollen dann wiederum über dezentrale Bildungspro-

gramme verbreitet werden.

WANDEL 2: Vorschläge zur Minderung der negativen ökologischen und so-
zialen Auswirkungen von Energieverbrauch, Treibhausgasen, Materialver-
brauch, Konsum, digitalen Barrieren und „unzutreffenden Informationen“,

beinhalten unter anderem die Gründung von Plattformen zur Berichterstat-

5 UNEP (2022), „Global Digital Coalition presents plan for a green digital revolu-
tion“, Presseerklärung, 2. Juni 2022, unep.org/news-and-stories/press-release/
global-digital-coalition-presents-plan-green-digital-revolution

6 Sustainability in the Digital Age, sustainabilitydigitalage.org

7 Future Earth, futureearth.org

127

7. DIE DIGITALE ZUSAMMENARBEIT VERBESSERN

tung und zum Vergleich der Treibhausgasemissionen verschiedener Unter-
nehmen, um sicherzustellen, dass Produkte und Dienstleistungen komplett
den ESG-Kriterien (UN-Kriterien für Umwelt, Soziales und Unternehmens-
führung) entsprechen, sowie die Einführung „digitaler Produktpässe“, die den
kompletten Lebenszyklus eines Produkts mitverfolgen sollen (Internet der
Dinge). Letzteres ist Teil des Konzepts der „Kreislaufwirtschaft“ und langfris-
tig auch den Menschen einbeziehen (Internet of Everything).

Unter den Beispielen dafür, wie man Probleme mit unzutreffenden In-
formationen behandeln sollte, wurde Facebooks Klima-Informationszent-

rum angeführt.

„Die Verbreitung von Fehlinformationen zu Themen der planetaren Nach-
haltigkeit wie z. B. Klimawandel, Verlust der Biodiversität oder Umweltver-
schmutzung kann kollektives Handeln verhindern und das Vertrauen in die
Institutionen untergraben und darüber hinaus die Polarisierung und das

Misstrauen zwischen gespaltenen Gruppen verstärken.“ (CODES 2022, S. 22)

Stattdessen müssen „falsche Informationen“ im Internet korrigiert und den
Nutzern stattdessen die „geprüften“ Klimainformationen der Vereinten Na-
tionen bereitgestellt werden. (Klimawandel ist der Dreh- und Angelpunkt
der Agenda. Laut dem Pariser Abkommen von 2015 gilt der wissenschaftli-
che Stand als gesichert und jegliche Debatten oder Nuancen in diesem Bereich

sind unzulässig.)

WANDEL 3: Vorschläge zur Beschleunigung digitaler Innovationen, um die öko-
logische und soziale Nachhaltigkeit zu fördern, darunter „digitale Zwillinge“
sowie die Anfertigung einer digitalen Kopie der Erde, die dazu dienen soll, die
Interaktion zwischen natürlichen Phänomenen und menschlichen Aktivitäten

zu prognostizieren. Dabei handelt es sich um eine Art digitale Kristallkugel.

„Digitale Zwillinge in Kombination mit KI sind dazu in der Lage, eine automati-

sierte Überwachung von Risiken und Bedrohungen für wichtige Schutzgebiete

128

DIE EVERY ACTION COUNTS COALITION

(Natur- oder Kulturgebiete, die globalen Schutzrahmen unterliegen), Okosys-

temdienstleistungen oder gefährdete Arten auszuführen.“ (CODES 2022, S. 25)

Das EU-Projekt Destination Earth (DestinE), das mit dem Green Deal fiir
Europa und der EU-Digitalstrategie zusammenhängt, will bis 2030 eine voll-

ständige digitale Nachbildung der Erde erstellen.

,DestinE wird das Potenzial der digitalen Modellierung des Erdsystems frei-
setzen. Es wird sich zunächst auf die Auswirkungen des Klimawandels, auf
Wasser- und Meeresumwelt, Polargebiete, Kryosphire, Biodiversität und
extreme Wetterereignisse konzentrieren sowie auf mögliche Strategien zur

Anpassung und Abminderung.*®

Die Every Action Counts Coalition
Derzeit gibt es im Umfeld von CODES 267 Initiativen, die daran arbeiten, de-

ren Vorschläge umzusetzen.

„Digitale Hilfsmittel können es Verbrauchern ermöglichen, nachhaltige Kon-
sumentscheidungen zu treffen und einzufordern und ein Feedback zu ihren

Verhaltensweisen zu erhalten.“ (CODES 2022, S. 26)

Eine der CODES-Initiativen ist die Every Action Counts Coalition (EACC), ein
Projekt, das von den Green Digital Finance Alliances und den Finance for Bio-
diversity Initiatives (F4B) ins Leben gerufen wurde.® Auf der EACC-Website
heißt es, dass zwei Drittel der Kohlendioxidemissionen mit dem menschli-
chen Verbrauch zusammenhängen und dass die Organisation „Technologie
und Partnerschaften kreativ nutzen wird, um bis zum Jahr 2025 bei einer
Milliarde von Green Digital Champions weltweit das Umweltbewusstsein zu
steigern und ein grünes Handeln zu stärken“. Diese Bürger, die einen umge-
henden Wandel suchen, sollten der Green Digital Finance Alliance zufolge

dazu angeregt werden, mittels eines Bewertungssystems, bei dem jeder Kauf

8 European Commission, Shaping Europe’s digital future“, Destination Earth, digital-strategy.
ec.europa.eu/en/policies/destination-earth
9 Finance for Biodiversity Initiatives, f4b-initiative.net

129

7. DIE DIGITALE ZUSAMMENARBEIT VERBESSERN

registriert und nach seinen Auswirkungen auf das Klima eingestuft wird, kli-
mafreundliche Entscheidungen zu treffen.'° Auf diese Weise sollen die „not-
wendigen“ Verhaltensänderungen umgesetzt werden. Viele Unternehmen
und Finanzdienstleister bieten mittlerweile solche Ratingsysteme an. CODES

nennt als Beispiel das schwedische Unternehmen Doconomy.

„Beispielsweise bieten Finanzdienstleister wie das GDFA-Mitglied Mas-
tercard in Zusammenarbeit mit dem schwedischen Fintech-Unternehmen
Doconomy ihren Nutzern die Möglichkeit, Produkte mit niedrigerem CO2-
Fußabdruck zu kaufen, indem sie den Kunden einen persönlichen Kohlen-
dioxid-Tracker und Informationen bereitstellen, der ihre Einkaufsentschei-

dungen unterstützen soll.”

Die Green Digital Finance Alliances werden finanziert von UNEP und der
ANT Group. Dieselbe ANT Financial, die das Sozialkreditsystem in China ent-
wickelt hat!"

ANT Financial (jetzt: ANT Group), eine Tochtergesellschaft von Alibaba, ist
das Kreditinstitut, das die „Sesamkredite“ erfunden hat, mit denen die Kredit-
würdigkeit ihrer Kunden erfasst wird. Aus diesem Ansatz ging das Sozialkre-
ditsystem in China hervor, das für „landesweite Harmonie“ sorgen soll.

Die ANT Group wird im Vorstand von Jason Pau vertreten, dem Vorsitzen-
den der Jack Ma Foundation, und im Beirat sitzt der CEO der ANT Group Eric
Jing.'> Neben seiner Tätigkeit als Vorstandsmitglied der Young Global Leaders
des WEF ist Jing außerdem Mitglied der UN-Task Force zur digitalen Finan-
zierung der Nachhaltigkeitsziele.'*

10 The Green Digital Finance Alliance, „Every Action Counts: Coalition to Empower 1 Billion Green
Digital Champions“, greendigitalfinancealliance.org/initiatives-publications/eac-coalition

11 Coalition for Digital Environmental Sustainability (CODES) (2022), „Action Plan for a Sus-
tainable Planet in the Digital Age: Supplement 1. Accelerating Sustainability Through Digital
Transformation — Use Cases and Innovations“, S. 21, wedocs.unep.org/handle/20.500.11822/40091

12 Donelly, Drew (2022), „China Social Credit System Explained - What is it & How Does it Work ?.
Horizons global platform.“ nhglobalpartners.com/china-social-credit-system-explained

13 Green Digital Finance Alliance, greendigitalfinancealliance.org

14 United Nations Secretary-General’s Task Force on Digital Financing of the Sustainable Develop-
ment Goals, „Task Force Members“, web.archive.org/web/20201126055808/https://digitalfinancing-
taskforce.org/task-force-members/

130

DIE EVERY ACTION COUNTS COALITION

DAS SOZIALKREDITSYSTEM IN CHINA

PLUSPUNKTE

+ Wohltéatigkeitsarbeit

+ Betreuung älterer
Familienangehöriger

+ Positiver Einfluss auf die
Nachbarschaft

+ Blutspenden

+ Lob für die Regierung in den sozialen
Medien

+ Hilfe für Bedürftige

+ Gute Bonität

+ Eine heldenhafte Tat vollbringen

BELOHNUNGEN

+ Vorrang bei der Vergabe von
Schulpldtzen und Arbeitsplätzen

+ Einfacherer Zugang zu Barkrediten
und Darlehen

+ Fahrrad- und Autoverleih ohne
Kaution

+ Kostenlose Nutzung von
Fitnessstudios

+ Glinstigere Fahrpreise im öffentlichen
Nahverkehr

+ Kiirzere Wartezeiten in
Krankenhäusern

+ Schnellere Beförderung am
Arbeitsplatz

+ Vorrang bei der Vergabe von
Sozialwohnungen

+ Steuervergünstigungen

MINUSPUNKTE

— Verkehrsdelikte, z. B. Trunkenheit am
Steuer oder das Überqueren der Straße
an unzulässigen Stellen

— Das Versäumnis, alternde Eltern
regelmäßig zu besuchen

— „Megale“ Proteste gegen Behörden

— Kritik an der Regierung in den
sozialen Medien

— Das Verbreiten von Gerüchten im
Internet

— Der Beitritt zu einer als „Sekte“
eingestuften Gruppe

— Betrug bei Online-Spielen

SANKTIONEN

— Verweigerung von Lizenzen,
Genehmigungen und Zugang zu
bestimmten sozialen Dienstleistungen

— Ausschluss von der Buchung von Flug-
oder Hochgeschwindigkeitszugtickets

—- Eingeschränkter Zugang zu Krediten

— Keine Möglichkeit, eine Stelle im
öffentlichen Dienst zu erhalten

— Kein Zugang zu öffentlichen Schulen

— Öffentliche Bloßstellung im Internet
oder im öffentlich-rechtlichen
Fernsehen mit Namen, Foto und
Ausweisnummer; Verwarnungen bei
Anrufen von Personen mit niedriger
Punktzahl

7. DIE DIGITALE ZUSAMMENARBEIT VERBESSERN

Die Initiative Finance for Biodiversity wurde wiederum von der Schweizer
MAVA Foundation gegründet und finanziert, deren Präsident Andre Hoff-
mann ist, seines Zeichens Vize-Vorsitzender des Pharmariesen Roche, Vor-
standsmitglied des Weltwirtschaftsforums und Mitglied des Center for the
Fourth Industrial Revolution des WEF.” Und wie immer hängen die Ideen und

vorgeschlagenen Lösungen des WEF eng mit der UN-Agenda zusammen.

Andre Hoffmann von Roche

Andre Hoffmann, ein Milliardär, der sein Familienvermögen während der
Pandemie um 38 Milliarden US-Dollar erhöhen konnte, beschreibt sich selbst
als Umweltschützer und war zuvor Vorsitzender des WWF. Er ist außerdem
Mitglied des Club of Rome und Vorstandsmitglied des Global Footprint Net-
work (das den „Erdüberlastungstag“ berechnet). Als führender Berater der
britischen Elite-Denkfabrik Royal Institute of International Affairs sitzt er so
nah am globalen Machtzentrum, wie es nur geht."

Im Mai 2022 war Hoffmann einer von drei Preisträgern des David Rockefel-
ler Bridging Leadership Awards, den er von Davids Tochter Peggy Dulany für
seine Vorreiterrolle in der nachhaltigen Wirtschaftsführung und im Klima-
wandel verliehen bekam.” Seine Dankesrede, in welcher er über die Notwen-
digkeit eines neuen Rechenschaftssystems spricht, endete mit einem Scherz,

der seinen elitären und misanthropischen Blick auf die Menschheit offenbart:

„Die Erde macht Urlaub, weil sie keine Lust mehr hat, und reist durch das
Weltall. Dabei trifft sie einen anderen Planeten. Der andere Planet meint:
‚Wie geht es dir?‘ und die Erde antwortet: ‚Ich habe mir einen schweren Fall

von Homo sapiens eingefangen.“

15 MAVA Foundation, „Board“, mava-foundation.org/board

16 Chatham House, „About Us: André Hoffmann“, chathamhouse.org/about-us/our-people/
andre-hoffmann

17 Synergos (2022), „The David Rockefeller Bridging Leadership Award“, experience.synergos.org/
global-gathering-2022/bridging-leadership-award

132

BANKER OHNE GRENZEN

Banker ohne Grenzen

Zur Finance for Biodiversity Initiative gehört auch die Organisation Bankers
Without Boundaries (Banker ohne Grenzen),”® ein Name, der auf beinahe
humoristische Art beschreibt, worum es dabei eigentlich geht": Finanzpara-
siten und -raubritter, die keinerlei Grenzen kennen und sich die Sorge ganz
gewöhnlicher Menschen um Umwelt und Gesundheit sowie heuchlerische
Bedenken um Menschenrechte, Frauen und Minderheitengruppen zunutze
machen, um ihre eigenen technokratische Diktatur durchzusetzen.

Wir können uns sicher sein, dass die Banker und Milliardäre selbst nicht
Teil irgendeines Sozialkreditsystems sein werden, in dessen Rahmen man
ihre eigene Klimabilanz analysiert und sie für die Überschreitungen der pla-
netaren Grenzen bestraft werden. Würde man sie für ihr eigenes Handeln zur
Rechenschaft ziehen, so wäre dies natürlich ein verheerender Schlag gegen
ihren privilegierten Lebensstil. Stattdessen belohnen sie einander für ihre
„humanitären“ Taten und ihre Erhaltungsbemühungen, während sie selbst
Gott spielen, um die umweltverschmutzenden Massen im Zaum zu halten. In
diesem Zusammenhang kommt einem das alte Bibelzitat in den Sinn: „Hütet
euch aber vor den falschen Propheten, die in Schafskleidern zu euch kommen,

inwendig aber sind sie reißende Wölfe.“ (Matthäus 7:15)

Die Akzeptanz für Überwachung schaffen

Eine wissenschaftliche Studie, die von Future Earth und Sustainability in the
Digital Age durchgeführt wurde, zeigt auf, wie eine Reihe von Ländern im Ver-
lauf der Covid-19-Pandemie die massive Verfolgung von Einzelpersonen ein-
gesetzt hat. Dabei stellt sich die Frage, ob eine ähnliche digitale Überwachung

auch bei einem Klimanotfall von der Öffentlichkeit unterstützt werden würde.

„Während die allgemeinen Gefahren der Klimakrise zunehmen, könnte eine
digitale Überwachung - einschließlich einer automatisierten Erfassung per-
sonenbezogener Daten und der Überwachung von Verhalten, Gewohnheiten

und Lebenswandel durch internetfähige Geräte wie z. B. Mobiltelefone - dazu

18 Finance for Biodiversity Initiatives, „Partners“, f4b-initiative.net/partners
19 Bankers Without Borders, bwbuk.org

133

7. DIE DIGITALE ZUSAMMENARBEIT VERBESSERN

eingesetzt werden, die Handlungen einzelner Menschen zu erfassen und die

dadurch anfallenden Kohlendioxidemissionen zu verwalten.“?°

Die Studie erklärt, dass die Hälfte der 3.000 Befragten dafür offen sei, ein pri-
vates CO2-Budget einzuführen. Am geringsten ist die Unterstützung für der-
artige Maßnahmen in Europa und Nordamerika, am höchsten in Afrika.

Den Autoren zufolge besteht die Sorge, dass ein Überwachungssystem
entsteht, das Verstößen gegen die Menschenrechte, einer Missachtung der
Privatsphäre und einer Unterwanderung der Demokratie Vorschub leistet.
Davon ausgehend erklären sie, man müsse untersuchen, wie ein digitales
Tracking auf eine Art und Weise eingesetzt werden kann, die das Individuum
respektiert und zugleich das kollektive Ziel einer Reduzierung der Kohlendi-

oxidemissionen unterstützt. Die Autoren fordern:

„... Dialoge — die sowohl Ansichten dafür als auch dagegen beinhalten -
mit dem Ziel der gemeinsamen Erstellung von Strategien für reaktions-
schnelle, transparente, vertrauenswürdige und anpassungsfähige Mecha-
nismen zur Regulierung des Einsatzes von digitaler Überwachung für

Klimaschutzmaßnahmen.“

Sie möchten einen Kompromiss erzielen, mit dem beide Parteien zufrieden
sein können.

An dieser Stelle möchte ich ein typisches Beispiel aus Schweden anführen:
Im Zuge einer Privatisierungswelle in den frühen 2000er Jahren wurde unser
nationaler Postdienst abgebaut, während zugleich zahlreiche örtliche Bank-
filialen geschlossen wurden oder kein Bargeld mehr annehmen wollten. Aus
diesem Grund konnten viele Leute ihre Rechnungen nirgendwo mehr bezah-
len. Um dem Gesetz für grundlegende Kassendienste dennoch zu entspre-
chen, wurde daraufhin der schwedische Kassendienst gegründet, um diesen
Teil der Postdienstleistungen zu übernehmen. Das funktionierte soweit gut

genug und die kritischen Stimmen verstummten.

20 Jennifer Garard et al. (2022), „Moderate support for the use of digital tracking to support climate-
mitigation strategies“, One Earth, Volume 5, Issue 9, 1030-1041, 16. September 2022, Elsevier Inc.
doi.org/10.1016/j.0neear.2022.08.005

134

DIE AKZEPTANZ FÜR ÜBERWACHUNG SCHAFFEN

Aber nur einige Jahre danach wurde das Gesetz geändert und die provi-
sorischen Bargeld-Kassendienste wurden eingestellt (wodurch selbst alte
Menschen dazu gezwungen wurden, ihre Rechnungen online zu bezahlen).
Wir können vermutlich davon ausgehen, dass in diesem Fall dasselbe pas-
sieren würde.

Am Ende dreht sich alles darum, Akzeptanz für eine neue Infrastruktur
zu schaffen, bei der alles miteinander verbunden ist, sodass sich die Nach-
haltigkeitsbilanz sämtlicher Menschen erfassen lässt. Ein digitales Weltge-
hirn, das alles und jeden analysiert und überwacht. Natürlich zum Wohle der

Allgemeinheit.

7. „DIE DIGITALE ZUSAMMENARBEIT
VERBESSERN“ - ZUSAMMENFASSUNG

Wir sollen uns in ein digitales Panoptikum unter UN-Kontrolle integrieren, bei dem
all unsere Handlungen geprüft, eingeordnet, simuliert und prognostiziert werden
können. Der digitale Raum soll Teil der „globalen Gemeingüter“ werden und der
Kontrolle der UN unterliegen, damit diese uns davor bewahren kann, unzutreffen-
de Informationen zu erhalten, und uns bestrafen kann, wenn wir die Nachhaltig-
keitsziele nicht einhalten - oder wenn wir die Aussagen und Entscheidungen der
Behörden in Frage stellen

135

FALLSTUDIE

URSULA
VON DER LEYEN

Zitat: „Tatsache ist, dass die Mehrzahl
der Daten, die wir heutzutage erheben,
nicht ein einziges Mal verwendet wird.
Und das ist einfach nicht nachhaltig.
Diese Daten, die wir erheben — die es
gibt —, enthalten eine Unmenge wert-
voller Ideen, potenzieller Innovationen
und ungenutzten Potenzials, das wir
nutzbar machen sollten.”

NAME

Ursula Gertrud von der Leyen,
geborene Albrecht

POSITION

Präsidentin der Europäischen
Kommission

GEBURTSDATUM

8. Oktober 1958

GEBURTSORT

Ixelles, Brüssel, Belgien

FAMILIE

Verheiratet mit Heiko von der Leyen,
sieben Kinder

AUSBILUNG

Doktor der Medizin (MD) und einen
Master of Public Health (MPH) der
Medizinischen Hochschule Hannover

Ursula ist die Tochter des deutschen
Politikers Ernst Albrecht. Sie ist ver-
heiratet mit Heiko von der Leyen, dem
medizinischen Leiter des Biotech-
Unternehmens Orgenesis. Zunächst
arbeitete sie von 1988-1992 als
Assistenzärztin an der Frauenklinik der
Medizinischen Hochschule Hannover.
Danach lebte sie von 1992-1996 als
Hausfrau und Mutter ihrer sieben
Kinder in Stanford, Kalifornien. Nach
ihrer Rückkehr nach Deutschland
begann sie ihre politische Karriere.
2013 wurde sie die erste weibliche Ver-
teidigungsministerin Deutschlands und
im Juli 2019 wurde sie zur Präsidentin
der Europäischen Kommission ernannt.
Bereits zuvor war sie Vorstandsmitglied
des Weltwirtschaftsforums. Ihr Jahres-
gehalt beträgt rund 306.000 €.

8.
DIE VEREINTEN
NATIONEN MODERNISIEREN

Bürger belauschen

Beim achten Hauptvorschlag in Unsere Gemeinsame Agenda, Die Vereinten
Nationen modernisieren, besteht die Intention darin, die UN-Organisation
digital so anzugleichen, dass die globalen Ziele sich leichter erreichen las-
sen. Die Bürgerbeteiligung gilt als wichtige Komponente bei der Ausfüh-
rung der Agenda 2030. Dementsprechend sollen Bürger stärker beteiligt
werden. Das klingt natürlich erstmal toll. Wenn man sich die Sache aller-
dings näher anschaut, scheint es eher darum zu gehen, die Agenda der UN
zu legitimieren und gehorsamere Bürger heranzuzüchten. Die UN hört
nämlich nur auf die Bürger und Gruppen, die das sagen, was die UN hören
will. Kritik und Meinungsäußerungen, die den Klimaschutzmaß nahmen,
der Einwanderungspolitik oder den Gesundheitsmandaten der UN nicht
wohlwollend gegenüberstehen, werden im Allgemeinen ignoriert, abge-

tan, lächerlich gemacht und „in die Tonne getreten“.

ieser Vorschlag konzentriert sich auf die verbesserte Governance „unserer
| DJ Gemeingüter”. Er beinhaltet auch die Neugründung des Wis-
senschaftlichen Rates des Generalsekretärs und sieht vor, dass die UN der
Öffentlichkeit mehr zuhört, diese teilnehmen lässt und sich von ihr (auch di-
gital) beraten lässt. Guterres fordert ein „Quintett des Wandels“ für eine mo-

dernisierte UN 2.0:

137

8. DIE VEREINTEN NATIONEN MODERNISIEREN

Innovation
Daten
Strategischer Weitblick

Ergebnisorientierung

Pd
.

NS U N

Verhaltenswissenschaft

Die Datenstrategie des Generalsekretärs

Die Grundlage der gesamten Agenda sind Daten. Gemäß der Datenstrategie
2020-22 des UN-Generalsekretärs sollen Daten alles durchdringen und uns
durch den großen Wandel führen. Diese Datenstrategie bringt eine Modernisie-
rung und Digitalisierung der Vereinten Nationen mit sich. Sie umreißt, wie all
die gesammelten Daten genutzt werden sollen (Big Data, Sensoren/IoT, Ton,
Bilder, Text usw.).’

Die Ziele fiir nachhaltige Entwicklung (Nachhaltigkeitsziele, SDGs) der
Agenda 2030 sollen durch den Einsatz digitaler Technologien erreicht wer-
den. Dazu gehören Bereiche wie z. B. Klimawandel, Gleichberechtigung,
Menschenrechte, Frieden und Sicherheit, Governance, die Ethik von morgen,

Datenschutz und Privatsphäre.

„Daten besser zu nutzen - mit den Ansätzen, die auf UN-Werten und Men-
schenrechten basieren -, ist ein wesentlicher Aspekt fiir unsere Zukunft und
unsere Dienste. Diese Strategie erkennt an, dass wir das Potenzial unserer Da-
ten und Analysen noch nicht komplett ausgeschöpft haben, und wird uns durch
eine langfristige Transformation führen: Damit alle überall Daten als strategi-
schen Vermogenswert fiir Informationen, Einfluss und Integrität pflegen und

wir unsere Mandate fiir Menschen und Erde besser vermitteln konnen.*?

Daten sollten nicht nur erhoben werden - sie sollten auch kombiniert, analy-

siert und mit Scoreboards in den jeweiligen Unterbereichen bewertet werden.

1 United Nations (2020), „Data Strategy of the Secretary-General for Action by Everyone, Everyw-
here: with Insight, Impact and Integrity”, 2020-2022,un.org/en/content/datastrategy/images/pdf/
UN_SG_Data-Strategy.pdf

2 UNDP, „Data Strategy of the Secretary-General for Action by Everyone 2020-22
Sparkblue (UNDPs digitale Plattform), sparkblue.org/content/
un-data-strategy-action-everyone-everywhere-insight-impact-integrity

138

DIE DATENSTRATEGIE DES GENERALSEKRETÄRS

Genau das ist die bereits erwähnte digitale Kristallkugel, die dazu dienen soll,
weltweite Entwicklungen zu überwachen und zu prognostizieren, um an-
gemessene Maßnahmen ergreifen zu können. Man nennt das auch „voraus-

schauende Governance“.

„... wir werden Analysefähigkeiten beherrschen, die uns besser verstehen
lassen, ‚was passiert ist‘, ‚warum es passiert ist‘, ‚was als Nächstes passieren
könnte‘ und ‚wie wir darauf reagieren sollen‘, mit Informationen, Einfluss

und Integrität.“

Diese Datenerhebung hat bereits begonnen und sollte sogar schon 2025 voll
funktionsfähig sein. COVID-19 bot die Gelegenheit, bestehende und sich ent-
wickelnde Technologien zu testen, und gibt einen Hinweis darauf, wie die
gesammelten Daten verwendet werden sollen. Die Anzahl der Infizierten,
Geimpften, Krankenhausaufenthalte, Kranken und die sozialen Folgen der
Pandemie wurden hier analysiert. Diese Methode soll jetzt auf so ziemlich
alles angewendet werden.

Auch Partnerschaften mit Datenspezialisten und verschiedenen Stakehol-
dern werden vorgeschlagen. Dazu gehören unter anderem „Daten-Philanth-
ropie-Programme®, in deren Rahmen die Daten zwischen öffentlichen, priva-
ten und nichtstaatlichen Organisationen (NGOs) ausgetauscht werden sollen.
Die UN versichert uns, dass dies mit Rücksicht auf Menschenrechte und Pri-
vatsphäre geschehen müsse, aber das Arrangement wirft die Frage auf, wie
glaubhaft solche Zusicherungen wirklich sind Die Strategie wurde von der
UN-Organisation gemeinsam mit beratender Unterstützung von Partnern
wie dem WEF, der Europäischen Kommission, der Weltbank, Accenture, BCG,
Deloitte, Ernst & Young, Harvard Business Review, McKinsey und Mastercard
entwickelt. Besondere Unterstützung kam auch von den Regierungen von
Großbritannien, Kanada und Ruanda, der Beraterfirma Gartner und der Bill
& Melinda Gates Foundation, während die UN Reform Unit vom britischen

Foreign and Commonwealth Office „großzügige Hilfe“ geleistet hat.

z Ebd.

139

8. DIE VEREINTEN NATIONEN MODERNISIEREN

Verhaltenswissenschaft

Durch Verhaltensanalysen kann die UN erfahren, wie die Bürger denken und
wie sie auf die Einführung von UN-Programmen reagieren, und zugleich mit
ungewollten Reaktionen umgehen lernen. Verhaltensänderungen sind laut
dem UN Behavioral Science Report , der 2021 veröffentlicht wurde, von entschei-
dender Bedeutung.* Der Bericht listet verschiedene Arten der Verhaltenspro-

grammierung auf.

« Verhaltenswissenschaft: Die evidenzbasierte Studie darüber, wie sich Men-
schen verhalten, Entscheidungen treffen und auf Programme, Richtlinien
und Anreize reagieren.

. Verhaltensinformationen: aus praktischen Bemühungen gewonnene Er-
kenntnisse, mit deren Hilfe sich ein zutreffendes und auf Beweisen basie-
rendes Verständnis für das Verhalten und die Entscheidungsfindung von
Menschen erlangen lässt.

« Verhaltensökonomie: eine Analysemethode, die psychologische Erkennt-
nisse über das menschliche Verhalten verwendet, um wirtschaftliche
Entscheidungen zu erklären. Verhaltensökonomen betonen, dass
menschliche Entscheidungen von begrenzter Rationalität, begrenzter
Selbstkontrolle und sozialen Präferenzen geleitet werden.

. Heuristik: mentale Abkürzungen, die es Einzelpersonen ermöglichen,
mit weniger Aufwand Entscheidungen zu treffen, Urteile zu fällen oder
Probleme schnell zu lösen. So kann bspw. eine Neigung zum Status quo
Menschen davon abhalten, bei ansonsten gleichen Bedingungen eine ak-
tive Wahl zu treffen oder eine derzeit angewendete Praxis zu ändern, da
sie dann dazu neigen, den aktuellen Stand der Dinge beizubehalten.

« Kognitive Verzerrung: systematische Fehler, die sich aus der inhärenten be-
grenzten Fähigkeit des Menschen ergeben, Informationen zu verarbeiten.
Heuristiken stellen einerseits notwendige kognitive Abkürzungen dar
und können oft gut funktionieren, aber ihr Missbrauch oder ihre falsche

Anwendung kann zu einer kognitiven Verzerrung führen.

4 UN Innovation Network (2021), „United Nations Behavioural Science Report“, 2021, uninnovation.
network/assets/BeSci/UN_ Behavioural_Science_Report_2021.pdf

140

VERHALTENSWISSENSCHAFT

Nudge: eine auf Verhaltensökonomik basierende Intervention — in der Regel
durch eine modifizierte Darstellung der Auswahlmöglichkeiten (d.h. der
Auswahlarchitektur) für die betroffene Person —, mit deren Hilfe sich das
menschliche Verhalten auf vorhersehbare Weise abändern lässt. Beispiele
für Nudges sind Warnungen, Erinnerungen, die Offenlegung von Informa-
tionen, Vereinfachung und automatische Registrierung. Bei Nudges bleibt
die Wahlfreiheit formal erhalten; es werden keine Optionen verboten und
die wirtschaftlichen Anreize ändern sich im Wesentlichen nicht.

Sludge: ein Hindernis, das es Menschen erschwert, das gewünschte Ergeb-
nis zu erzielen. Typische Beispiele sind komplizierte Formulare, un-
durchsichtige Organisationsprozesse oder lange Wartezeiten.
Randomisierte Kontrollstudie (RCT): eine Art wissenschaftliches Experiment,
das häufig zur Bewertung der Auswirkungen einer Intervention ver-

wendet wird.

Derartige Strategien wurden von der WHO bereits im Zusammenhang mit

COVID-19 eingesetzt.

„Das Western Pacific Office der WHO arbeitet verstärkt daran, seine Kapa-
zitäten für die Bildung sozialer Mithörsysteme (d. h. die Überwachung öf-
fentlich zugänglicher Social-Media-Kanäle) auszubauen. Verhaltens- und
Wahrnehmungsdaten werden verwendet, um Kommunikationsstrategien zu
entwickeln und die Entscheidungsfindung im Hinblick auf COVID-19-Maß-
nahmen zu unterstützen. Und auch bei der Gestaltung von COVID-19-Kam-

pagnen kommt Verhaltensdesign zum Einsatz.“

Eine weitere Initiative ist Climate Neutral Now, welche es Einzelpersonen,

Organisationen und der Zivilgesellschaft ermöglichen will, ihre Klimabilanz

auszurechnen, und sie damit dazu anregen möchte, ihre nicht vergüteten

Emissionen durch zertifizierte CO2-Gutschriften zu reduzieren. Dies ist eine

Form der „sanften Machtausübung“, die den Bürgern „Wahlmöglichkeiten“

lässt, aber zugleich subtil oder ganz offen dazu anregt, sich für die Ziele zu

entscheiden, die laut Vereinten Nationen erstrebenswert sind.

141

8. DIE VEREINTEN NATIONEN MODERNISIEREN

Bürgerbeteiligung

Damit die Datenstrategie funktioniert, müssen die Daten der Bürger verfüg-
bar sein. Und dies erfordert einen umfassenderen Dialog. Die Bürger sollen
stärker am Prozess beteiligt werden, während zugleich ihre Handlungen und
Meinungen analysiert werden. Auf diese Weise können ihre Einstellungen
zu Klimawandel, COVID-19, Gleichberechtigung der Geschlechter und Hass-
verbrechen erkannt und nötigenfalls angepasst werden. Dadurch lassen sich
auch etwaige Sicherheitsrisiken minimieren.

Das ist damit gemeint, die Bürger in den Mittelpunkt zu stellen und dass
niemand zurückgelassen werden sollte. Es handelt sich um eine totale digitale
Überwachung, die Schutz und Sicherheit mit einer „Scorecard“ für jeden ein-
zelnen Menschen erreichen will.

Eine größere Bürgerbeteiligung gilt bei der UN als Garantie dafür, eine
bessere gemeinsame Zukunft zu schaffen. Und auch ihr Partner, das Welt-
wirtschaftsforum, ist daran beteiligt. Entsprechend heißt es im WEF-Bericht
Engaging Citizens for Inclusive Futures Rebuilding Social Cohesion and Trust through
Citizen Dialogues [Die Einbindung von Bürgern für eine inklusive Zukunft, die

sozialen Zusammenhalt und Vertrauen durch Bürgerdialoge wiederaufbaut]:

„Durch kollektive Intelligenz und deliberative Prozesse zur Verbesserung der
Bürgerbeteiligung können wir die Art und Weise, wie wir unsere gemeinsame
Zukunft angehen, ändern und so bessere Entscheidungen und Ergebnisse für

alle ermöglichen.”

Bei näherer Betrachtung zielt diese Bürgerbeteiligung jedoch eher darauf ab,
die UN und die Agenda 2030 zu unterstützen, statt direkte Kritik zuzulassen.
Ein Bürgerdialog im Dezember 2020 zum Thema, welche Entscheidungen ge-
troffen werden müssten, damit künftige Generationen stolz auf uns wären,

machte Folgendes dezidiert deutlich:

5 World Economic Forum (2021), „Engaging Citizens for Inclusive Futures Rebuilding Social Cohe-
sion and Trust through Citizen Dialogues”, Insight Report, März 2021, www3.weforum.org/docs/
WEF_Citizen_Perspectives_on_a_Just_Great_Reset_2021.pdf

142

BÜRGERBETEILIGUNG

„Die Botschaft an die globalen Führungspersönlichkeiten lautet: Menschen
aus aller Welt teilen dieselbe Zukunftsvision — eine, die mehr Gleichheit
und Gerechtigkeit bietet und bei der die Menschen und der Planet an erster

Stelle stehen.“®

Die Frage lautet, ob es irgendwelche Menschen gibt, die nicht denken, dass wir
eine gerechte Welt wollen, in der wir für das Wohlergehen von Menschen und
Erde gleichermaßen sorgen können?

Aber haben wir denn auch eine gemeinsame Vision im Hinblick auf die
Mittel, mit denen dies erreicht werden soll? Kritische Stimmen sollen hier
nicht wirklich zu Gehör kommen. Der Kurs ist längst gesetzt. Jegliche Ansich-
ten zu Klima- und Gesundheitsmaßnahmen, die nicht der Agenda entspre-
chen, werden abgetan. Stattdessen scheint dieses Bürgerbeteiligungsprojekt
in erster Linie dazu zu dienen, die bereits beschlossene globale Transforma-
tion abzusegnen und voranzutreiben.

So unterstreicht der Bericht bspw. ausdrücklich, dass zahlreiche Teilneh-
mer des Bürgerdialogs Bedenken zu den Desinformationen rund um CO-
VID-19 geäußert haben, die in den Nachrichten und in sozialen Medien ver-
breitet wurden.’

Dem Bericht zufolge zeigt dies den Bedarf an einer wahrheitsgemäßen
Kommunikation von Seiten der Regierungen und Behörden. Zugleich wird je-
doch auch darauf hingewiesen, dass die Bürger selbst für die von ihnen geteil-
ten Fehlinformationen verantwortlich seien. Und hier kommt der „Bedarf“ an

einer „Bestätigung der Wahrheit“ durch die UN ins Spiel (siehe Kapitel 7).

6 Ebd.
7 Ebd.

143

8. DIE VEREINTEN NATIONEN MODERNISIEREN

#ThinkBeforeSharing

HOW DO CONSPIRACY THEORIES
DAMAGE AND MISLEAD?

1: 1 They identify an enemy and a
plot that can fuel discrimination
against a group

They spread mistrust leading to
apathy or radicalization

They undermine science and
medical advice

CONSPIRACY THEORIES CAN HAVE SERIOUS
| CONSEQUENCES. TAKE THEM SERIOUSLY.
J CHECK BEFORE SHARING. STOP THE SPREAD.

. | = = European
=~ | == Commission

Abbildung: 8.2: Infografik zum Thema Desinformation von der UNESCO und der Europdischen Kommission

Was zählt, sind die Stimmen der ,gehorsamen” Bürger, während diejenigen,
die anderer Meinung sind, größtenteils über einen Kamm geschoren und als
Verschworungstheoretiker, Wissenschaftsleugner oder boswillige Internet-
Trolle diffamiert werden. Indem man einer ausgewählten Gruppe von Biir-
gern eine Reihe vorgefertigter Fragen zur Schaffung einer gerechten Welt vor-
legt, lässt sich eine voreingenommene Auswahl ihrer Ansichten treffen. Dies

gilt unter anderem für die Ansichten zu Impfstoffgaben:

uy

BÜRGERBETEILIGUNG

„Als ein erster Schritt zur Garantie einer Gleichstellung nach COVID-19 galt
eine Impfstoffverteilungsstrategie, die gerecht und bedarfsgerecht verläuft.
Zu diesem Zweck sollte ein konkreter und gut durchdachter globaler Plan er-

stellt werden.“

Und natürlich geht es auch um die „Klimakrise“, die durch „radikale Verände-

rungen“ bei den Energiequellen bewältigt werden soll.

„Teilnehmer aus verschiedenen Dialogen hoben den Klimanotstand hervor.
Die in den kommenden Jahren getroffenen Entscheidungen sollten die Maß-
nahmen zum Schutz des Planeten verstärken, insbesondere in Bezug auf die
radikalen Veränderungen, die bei den Energiequellen erforderlich sind, um

einen nachhaltigeren Ansatz zu verfolgen.“

Außerdem sollten Bürger den Bedarf an einer „inklusiveren und fortschritt-
licheren Bildung“ „unterstützen“, in deren Rahmen junge Menschen „die Mei-
nungen ihrer Eltern/Erziehungsberechtigten“ anzweifeln sollten (genau wie

bei der Kulturrevolution in China).

„Menschen müssen ihre Vorstellungen von einer gleichberechtigten Teil-
nahme an der Gesellschaft als Ganzes revidieren. Eine inklusivere und pro-
gressivere Bildung könnte jungen Menschen dabei helfen, den Status quo auf
gesellschaftlicher Ebene in Frage zu stellen und die Ansichten ihrer Eltern/

Erziehungsberechtigten zu hinterfragen.“

Letzteres wird als eine Möglichkeit beschrieben, ein Umfeld ohne Diskrimi-
nierung und mit Respekt für andere zu schaffen, was jedoch weitreichende-
re Auswirkungen hat. Unter anderem beinhaltet dies den aktuellen sozialen
Trend dazu, Kindern und Jugendlichen zu erlauben, in einem empfindlichen
Alter lebensverändernde Entscheidungen im Hinblick auf ihr Geschlecht zu
treffen. Darüber hinaus öffnet es Tür und Tor zur Manipulation einer Gruppe,

der es an Lebenserfahrung mangelt und die somit leichter beeinflusst und ge-

145

8. DIE VEREINTEN NATIONEN MODERNISIEREN

steuert werden kann. Junge Menschen sind im Allgemeinen überdies radika-
ler und stehen Systemveränderungen offener gegenüber.

Dies ist eine bewährte Strategie in totalitären Systemen und wurde im gro-
ßen Maßstab in Nazideutschland praktiziert. Es überrascht nicht, dass Neu-
seeland unter Jacinda Ardern (WEF Young Global Leader 2014) im Bericht als
führendes Land im Hinblick auf die Unterstützung der Bevölkerung hervor-

gehoben wird:

„Neuseeland wurde für seinen Umgang mit der Pandemie gelobt und kürzlich
als das Land mit den besten COVID-19-Maßnahmen eingestuft — teilweise auf-

grund seines Schwerpunkts auf sozialen Zusammenhalt bei den Maßnahmen.“

Die Konferenz zur Zukunft Europas

Der Bericht des Weltwirtschaftsforums erwähnt auch, dass die EU vorhabe,
den Bürgern mehr Einfluss zu geben. In vielerlei Hinsicht fungiert die EU als
Versuchslabor für die UN-Agenda. Vor diesem Hintergrund fand zwischen
April 2021 und Mai 2022 die Online-Konferenz zur Zukunft Europas statt, bei
der Menschen aus ganz Europa die Chance erhalten sollten, Ideen dazu ein-
zureichen, wie wir „unsere“ gemeinsame Zukunft gestalten könnten.

Im Mittelpunkt der Bürgerbeteiligung standen 800 zufällig ausgewählte
Bürger, die bereits Teil der vier Unterforen (Wirtschaft, Demokratie, Klima/
Umwelt/Gesundheit, Migration) des Europäischen Bürgerforums waren,
während fünf Millionen Menschen eine mehrsprachige digitale Plattform be-
suchten, um zur Arbeit des Forums beizutragen. Am Ende gab es 43.734 Ein-
träge. Die Teilnehmer mussten sich innerhalb von neun vorgegebenen Berei-
chen beteiligen. Dazu gab es allerdings noch die Kategorie „Sonstige Fragen“?

Die Bereiche waren:

Klimawandel und Umwelt
. Gesundheit
3. Eine stärkere Wirtschaft, soziale Gerechtigkeit und Arbeitsplätze

N

8 Kantar Public (2022), „Multilingual Digital Platform of the Conference on the Future of Europe“,
Februar 2022

146

DIE KONFERENZ ZUR ZUKUNFT EUROPAS

Die EU in der Welt

Werte und Rechte, Rechtsstaatlichkeit, Sicherheit
Digitale Transformation

Europäische Demokratie

Migration

WY nn SU AChR

Bildung, Kultur, Jugend und Sport

Die verschiedenen Themen wurden von externen Experten präsentiert, die
auch während der Konferenzen als Beitragende vertreten waren. Dieser Ab-
lauf trug natürlich dazu bei, das Forum in die von der Kommission gewünsch-
te Richtung zu lenken. |

Der Präsidentin der Europäischen Kommission Ursula von der Leyen zu-

folge fiel die kollektive Antwort aus dem Biirgerdialog eindeutig aus:

„Sie haben uns gesagt, dass sie eine bessere Zukunft gestalten wollen, indem
wir die bestindigsten Versprechen der Vergangenheit einhalten. Verspre-
chungen von Frieden und Wohlstand, Fairness und Fortschritt; von einem
Europa, das sozial und nachhaltig ist, das fiirsorglich und mutig ist.“ (Ursula

von der Leyen)

Die Person, die die Fragen stellt und die Ergebnisse zusammenstellt, hat na-
tiirlich eine Priorität bei der Auslegung. In diesem Fall wird die Sache so
dargestellt, als hätten die Bürgerinnen und Bürger den Prioritäten der EU-
Kommission (die mit der Agenda 2030 übereinstimmen) im Wesentlichen zu-
gestimmt. Dies gilt insbesondere fiir die Gesundheitsagenda und das Klima,
wo die Teilnehmer Berichten zufolge häufig „ihre Besorgnis über den Klima-
wandel und seine Folgen” zum Ausdruck brachten und Regierungen und die
EU aufforderten, unverzüglich Maßnahmen zu ergreifen und eine stärkere
europäische Umweltpolitik zur Bekämpfung des Klimawandels einzuführen.

Wie es der Zufall will, „unterstrichen“ die Beitragenden auch die Notwen-

digkeit einer fortgesetzten Digitalisierung, um das Klima und andere zu-

9 European Commission (2022), „Speech by President von der Leyen at the closing event of
the Conference on the Future of Europe“, ec.europa.eu/commission/presscorner/detail/en/
SPEECH_22_2944

147

8. DIE VEREINTEN NATIONEN MODERNISIEREN

künftige Herausforderungen besser bewältigen zu können. Dies betrifft auch
das Thema Digitale Identität, das sich rasch zu einem Eckpfeiler des neuen
Systems entwickelt. Es entspricht auch der fortgesetzten Föderalisierung und
Machtausübung der EU.

„Die Idee der Föderalisierung ist stark vertreten. Die Beiträge reichen von
Aufrufen dazu, Schritte in Richtung einer föderalen Union in bestimmten
Bereichen zu unternehmen, bis hin zum Aufbau einer Europäischen Verfas-
sung. Andererseits sind einige Teilnehmer skeptisch oder fordern eher eine

Dezentralisierung mit größeren Befugnissen für die Mitgliedstaaten.“

Anscheinend gab es also auch skeptische Stimmen zur Föderalisierung. Wenn
man sich die Einzelheiten des Berichts genauer ansieht, so gab es auch Be-
denken hinsichtlich der digitalen Überwachung sowie des Umgangs mit un-

geimpften Personen.

„Eine weitere Gruppe von Beiträgen unterstreicht die Notwendigkeit, die CO-
VID-19-Maßnahmen aufzuheben, sobald die Auswirkungen der Pandemie
dies zulassen, um eine Rückkehr zur Normalität zu gewährleisten und die Frei-
heiten der Bürger wiederherzustellen. In diesem Zusammenhang wird auch
gefordert, die Diskriminierung von Bürgern zu vermeiden, die sich gegen eine
Impfung entschieden haben oder keine regelmäßigen Tests machen wollen, um

Zugang zu grundlegenden Einrichtungen zu erhalten.“ (Kantar Public, S. 64)

Dies scheint jedoch die Kommission nicht beeindruckt zu haben und wird in
der Zusammenfassung nicht erwähnt. Stattdessen lag der Fokus darauf, wie
durch die Bekämpfung von Hassreden, Desinformation, Verschwörungstheo-
rien und Fake News die „freie Meinungsäußerung“ „garantiert“ werden soll.’
Themen, mit denen die Kommission sich während der Pandemie intensiv aus-
einandergesetzt hat, um mit dem Widerstand gegen Massenimpfprogramme,

gegen Maskenpflichten und den Lockdowns fertig zu werden.

10 Kantar Public (2022), S. 74

148

DIE KONFERENZ ZUR ZUKUNFT EUROPAS

Im Rahmen der Maßnahmen zum „Umgang mit den negativen Auswirkun-
gen von Verschwörungstheorien“ veröffentlichten die Europäischen Kom-
mission und die UNESCO Infografiken, „um Bürgern dabei zu helfen, Ver-
schwörungstheorien zu identifizieren und ihnen entgegenzuwirken®" Dies
gilt selbstverständlich auch für jegliche Kritik an der Klimaagenda. Wie schon
das Weltwirtschaftsforum auf seiner interaktiven Mindmap „Strategic Intel-

ligence” erklärt:

„Desinformations-Kampagnen haben Menschen allzu oft dazu gebracht,
wissenschaftlich fundierte Empfehlungen zur Eindaimmung der Pandemie
zu ignorieren, Expertenratschläge zur maßgeblichen Rolle von Impfstoffen
zu unterschätzen oder falsch auszulegen oder auch eine Leugnung des Klima-

wandels zu akzeptieren.“

Diese Sichtweise wirft auf manipulative Weise wissenschaftliche und gut fun-
dierte Kritik in einen Topf mit der großen Menge an echten Fehlinformatio-
nen und offensichtlichen Falschmeldungen (wie Tartaria, NESARA/GESARA
oder Flache Erde), die in den letzten Jahren online verbreitet wurden.

In ihrer Abschlussrede bei der Konferenz machte Frau von der Leyen klar,
welchen Standpunkten die Kommission Gehör verschaffen möchte. Dazu
gehören Stimmen, die der EU größere Machtbefugnisse im Hinblick auf die
Gesundheitspolitik verleihen möchten — mit verbindlichen Regelungen und

Beschlüssen.

„Sie haben uns gesagt, wohin dieses Europa gehen soll. Und nun liegt es an
uns, möglichst direkt dorthin zu gelangen, entweder indem wir unsere Be-
fugnisse laut den Verträgen voll ausschöpfen oder indem wir die Verträge bei

Bedarf ändern.“

11 European Commission, „Reporting disinformation and misinformation on
platforms“, ec.europa.eu/info/live-work-travel-eu/coronavirus-response/
fighting-disinformation_en#reporting-disinformation-and-misinformation-to-platforms

12 World Economic Forum (2022), „Science: Engaging the Public with Science“, intelligence.weforum.
org/topics/aiGoX000006DO7RUAW/key-issues/a1G680000004CwSEAE

13 European Commission (2022), Speech by President von der Leyen at the closing event of the
Conference on the Future of Europe

149

8. DIE VEREINTEN NATIONEN MODERNISIEREN

Im Juni 2022 kündigte von der Leyen an, dass „partizipative Demokratie“ Teil
der künftigen Entscheidungsfindung der EU werden sollte."

Ein Beispiel dafür ist die „Mitsprache“-Plattform, die die Grundlage für ein
neues Ökosystem demokratischen Engagements bilden soll." Hier können
Bürger ihre Ansichten zu neuen und vorhandenen Gesetzen äußern. Dazu
müssen sie allerdings ein Konto erstellen, für das personenbezogene Daten
erforderlich sind, ganz abgesehen von Verifizierungsmethoden wie z. B. mit-
tels Handynummern, E-Identifizierung oder Social-Media-Konten wie Face-
book, Google oder Twitter.

Das heißt auch, dass die Meinungen theoretisch gespeichert und mit der
Person, die sie geäußert hat, verknüpft werden können" — Daten, die sich
dann wiederum für den persönlichen Punktestand (Sozialkredite) oder ande-
re korrektive Maßnahmen nutzen lassen. Aber so etwas würde die EU natür-
lich niemals tun.

Es stellt sich also die Frage, wie viel Einfluss die Mitwirkung der Öffentlich-
keit tatsächlich auf grundsätzliche Fragen hat. Obwohl eine überwältigende
Mehrheit der eingereichten Ansichten eine Verlängerung des digitalen Covid-
Zertifikats der EU bis zum 30. Juni 2023 ablehnte, stimmte der Rat dennoch

für die Ausweitung der Vorschrift.”

Mithören oder abhören?

Das ist genau die Art von demokratischem Engagement, die Antonio Guterres
jetzt auch für die UN einführen möchte. Es ist ein Zuhören, das eher wie ein
Belauschen wirkt, und bei dem aufgezeichnet wird und die öffentliche Meinung
nötigenfalls korrigiert wird. Denn alle müssen bei „unserer gemeinsamen Zu-

kunft“ mitmachen.

14 European Commission (2022), „Conference on the Future of Europe“, ec.europa.eu/info/sites/
default/files/communication_1.pdf

15 European Commission, „Welcome to Have your say: Public Consultations and Feedback“ ec.europa.
eu/info/law/better-regulation/have-your-say_en

16 EU Login, ,Privacy Statement”, ecas.ec.europa.eu/cas/privacyStatementPopup.html

17 European Commission (2022), „Extension of EU Digital COVID Certificate
Regulation”, 28. Juni 2022, ec.europa.eu/info/law/better-regulation/have-your-say/
initiatives/13375-Extension-of-EU-Digital-COVID-Certificate-Regulation_en

150

MITHOREN ODER ABHOÖREN?

8. „DIE VEREINTEN NATIONEN
MODERNISIEREN“ - ZUSAMMENFASSUNG

Die UN will genau mitverfolgen, inwieweit wir der Agenda 2030 Folge leis-
ten, und uns mit Verhaltensforschung in die „richtige“ Richtung lenken. Die
herkömmlichen demokratischen Prozesse werden durch Meinungsumfragen
ersetzt, bei denen die Regierung die Befragten auswählt, die Fragen vor-
formuliert und die Antworten hervorhebt, die der gewünschten Agenda am
besten entsprechen.

151

FALLSTUDIE

THARMAN
SHANMUGARATNAM

Zitat: „Wir müssen die öffentlichen
Finanzen neu ausrichten, nach Mög-
lichkeit in Zusammenarbeit mit dem
philanthropischen Kapital, und darauf
hinarbeiten, private Investitionen zu
mobilisieren, um die Anforderungen
der globalen Gemeingüter zu erfüllen.”

NAME

Tharman Shanmugaratnam

POSITION

Präsident von Singapur

GEBURTSDATUM
25. Februar 1957

GEBURTSORT

Kolonie Singapur

FAMILIE

Verheiratet mit Jane Yumiko Ittogi,
vier Kinder

AUSBILUNG

Bachelor in Economics von der London
School of Economics und Master in
Public Administration von der Harvard
Kennedy School

Tharman hat eine lange politische
Karriere hinter sich und war sowohl
Finanzminister als auch stellvertre-
tender Premierminister. 2014 wurde

er zum Vorsitzenden des International
Monetary and Financial Committee
(IMFC) ernannt, 2017 war er Vorsitzen-
der der G20 Eminent Persons Group on
Global Financial Governance und löste
Jean-Claude Trichet als Vorsitzenden
der Bankenorganisation G30 ab. Seit
2019 ist er Vorstandsmitglied des Welt-
wirtschaftsforums. Er war auch Mitglied
des High-Level Advisory Panel on
Effective Multilateralism. 2023 wurde er
zum Präsidenten von Singapur gewählt.
Sein Vermögen belief sich 2022 auf
106,2 Millionen US-Dollar.

9.
EINE NACHHALTIGE
FINANZIERUNG
SICHERSTELLEN

Die G20 als wirtschaftlicher Sicherheitsrat

Der neunte Hauptvorschlag in Unsere Gemeinsame Agenda, Eine Nachhaltige
Finanzierung sicherstellen, behandelt die Gewährleistung einer „nachhal-
tigen Kostendeckung“ (der Agenda). Im Rahmen dieses Plans müssen die
G20 noch enger mit der UN und führenden Finanzorganisationen zusam-

menarbeiten, um einen „wirtschaftlichen Sicherheitsrat“ zu bilden.

jese Zusammenarbeit wurde bereits 1999 im Rahmen der südostasiati-
Di Finanzkrise eingeleitet in Form eines Treffens zwischen den Fi-
nanzministern und Zentralbankchefs der 19 größten Volkswirtschaften sowie
der EU, welches finanzielle Stabilität schaffen sollte. Die teilnehmenden Mit-
glieder bildeten die Gruppe der Zwanzig (G20). Dieses Forum nahm später
während der globalen Finanzkrise 2008 eine wichtigere Rolle ein, als sich
Staats- und Regierungschefs zusammenschlossen, um eine globale Reaktion
zu koordinieren.

Aber schon zuvor waren einige der größeren Volkswirtschaften wie China,
Indien, Südafrika, Brasilien und Mexiko durch die Heiligendamm-Prozes-
se zu den G8 eingeladen worden. 2009 sprach der Vorsitzende des Europa-
rats Herman von Rompuy in einer Rede über die historische Bedeutung der

G20-Griindung:

153

9. EINE NACHHALTIGE FINANZIERUNG SICHERSTELLEN

„2009 ist also das erste Jahr der globalen Governance dank der Gründung der
G20 inmitten der Wirtschaftskrise. Die Klimakonferenz in Kopenhagen ist

ein weiterer Schritt in Richtung der globalen Verwaltung unseres Planeten.“

Der globale Einfluss des Forums hat sich nach und nach erhöht, indem immer
mehr Kooperationsbereiche hinzukamen, darunter insbesondere das Klima,
die nachhaltige Entwicklung und die Digitalisierung.

Während des chinesischen Vorsitzes im Jahr 2016 verpflichteten sich die
G20-Mitgliedstaaten zur Umsetzung der Ziele für nachhaltige Entwicklung
der Agenda 2030, die im September 2015 von den Vereinten Nationen ver-
abschiedet worden waren. Dieses historische Abkommen sollte bald mit den
technologischen /technokratischen Lösungen der Vierten Industriellen Revo-
lution verschmelzen, die vom Weltwirtschaftsforum im Dezember 2015, direkt
nach dem Pariser Abkommen, propagiert wurden. Während des japanischen
G20-Vorsitzes im Jahr 2019 wurde diese Fusion als „Society 5.0“ bezeichnet.

Nun scheint das Forum bereit für den nächsten Schritt. Dieser fällt zusam-
men mit einer Wirtschaftskrise, die sich zu einer der schwersten der Neuzeit
entwickeln könnte. Hinzu kommt der Krieg in der Ukraine mit all seinen Aus-
wirkungen auf globale Lieferketten und die Verfügbarkeit von Energie und
Nahrungsmitteln. Insofern haben die G20 ihre bislang bedeutendste Rolle
erhalten. Letzten Endes geht es darum, den erforderlichen Great Reset des
Finanzsystems umzusetzen. Die Lösung besteht in einem Zuwachs an global
zentralisierter Kontrolle, mit der die Nachhaltigkeitsziele der Agenda 2030
erreicht werden sollen.*

2022, unter indonesischer Führung, lautete das Thema „Recover Together —
Recover Stronger” [Gemeinsam erholen — besser erholen], was sich darauf be-
zog, wie die Nachwirkungen der Covid-19-Pandemie bewältigt werden sollten.

Wesentliche Bereiche, die dabei angegangen wurden, waren die Gründung

1 European Council (2009), „Acceptance speech by Herman Van Rompuy following his nomination
as first permanent President of the European Council” (Transkript), consilium.europa.eu/
media/25842/141246.pdf

2 Vertreter von UN, WHO, World Trade Organization, IMF, Weltbank, Financial Stability Board und
OECD nehmen an den G20-Treffen teil, um sich mit globalen Krisen und Problemen zu befassen.
Die G20 umfassen auch regionale kooperative Organisationen wie EU, AU, ASEAN und NEPAD.

3 G20 (2022), „Recover Together, Recover Stronger”

154

GLOBAL FUNDING COMPACT

einer globalen Gesundheitsarchitektur, eine nachhaltige Energiewende und
die digitale Transformation, welche eine Voraussetzung für die Umsetzung von
Unsere Gemeinsame Agenda und die Bildung einer modernisierten UN ist.

Das zugrundeliegende Ziel der G20 besteht darin, den Übergang zu einer
neuen internationalen Wirtschaftsordnung zu vollziehen, die das derzei-
tige System ersetzen soll. Offiziell soll dies mittels einer „langfristigen und
innovativen Finanzierung für nachhaltige Entwicklung“ dazu beitragen, die
Weltwirtschaft „nachhaltig, inklusiv und widerstandsfähig“ zu machen. Die-
se Ziele wurden bereits in den 1970er Jahren durch David Rockefellers und
Zbigniew Brzezinskis Eliteorganisation, die Trilaterale Kommission, formu-
liert. Seither hat sich ein großer Teil der Finanzbanken- und Unternehmens-
elite aus Nordamerika, Europa und Japan (inzwischen auch Südkorea, China,
ASEAN, Australien und Neuseeland) hier versammelt. Die G20 könnte als
Erweiterung ihrer Ambitionen eingestuft werden. Dies zeigt sich auch daran,
dass eine Vielzahl ihrer Mitglieder leitende Positionen in den verschiedenen
Arbeitsgruppen der G20 eingenommen haben und häufig als Regierungsver-

treter (Sherpas) in den Verhandlungen fungieren.

Global Funding Compact

Die verschiedenen Ministerien des UN-Systems haben in der Arbeit der G20
eine zentrale und koordinierende Rolle erhalten. Dies soll nun ausgebaut
werden. Laut Unsere Gemeinsame Agenda ist es vorgesehen, dass die G20 im Zu-
sammenhang mit der UN-Vollversammlung alle zwei Jahre ein Gipfeltreffen

abhilt. Guterres sagt dazu:

„Dadurch könnten wir die jeweiligen Stärken der zuständigen Organe systema-
tischer kombinieren und die Weiterverfolgung des zwischenstaatlichen Pro-

zesses der Finanzierung für nachhaltige Entwicklung umfassender nutzen.“

Der erste Punkt auf der Tagesordnung sollte darin bestehen, eine langfristige
und innovative Finanzierung für die nachhaltige Entwicklung zu fördern mit

dem Ziel, „alle bedürftigen Länder“ zu transformieren. In ihrem Bericht Road

4 United Nations (2021), „Unsere Gemeinsame Agenda“, S. 59

155

9. EINE NACHHALTIGE FINANZIERUNG SICHERSTELLEN

to 2023 propagiert die Denkfabrik Stimson die Gründung eines „globalen Fi-
nanzierungspakts®, an dem internationale Finanzorganisationen, Regierun-
gen und der Privatsektor beteiligt sein sollen und der fiir erhöhte Investitio-
nen sorgen soll, um die Umsetzung der globalen Ziele zu fordern.s

Man könnte Gipfeltreffen als einen Schritt betrachten, um die G20 komplett
in die UN zu integrieren und ihre Sitzungen mit einem ständigen Sekretariat
im UN-Hauptquartier in New York abzuhalten (wie bereits zuvor der ehema-
lige britische Premierminister Gordon Brown und der unlängst verstorbene
Michail Gorbatschow vorgeschlagen hatten). Dieser Plan könnte nach dem
Treffen in Südafrika im Jahr 2025 umgesetzt werden, nachdem alle 19 Mit-
gliedstaaten Gastgeber waren. Der Vorschlag fiir ein Gipfeltreffen tauchte
erstmals im Bericht der Albright-Gambari-Kommission ,,Confronting the Cri-
sis of Global Governance” (2015) auf. Diese Kommission wurde von der ehe-
maligen US-Auflenministerin Madeleine Albright (1937-2022) geleitet, einem
Mitglied der Trilateralen Kommission und im Vorstand des Council on Foreign
Relations, wihrend die Hauptverantwortlichen fiir das Projekt selbst aus dem

Hague Institute for Global Justice und dem Stimson Center entstammen.‘

G20-Arbeits- und Interessengruppen

Die G20 unterteilen sich in zwei Arbeitsbereiche: den ,Sherpa Track” und den
„Finance Track". Der erste umfasst zwölf Arbeits- und zehn Interessengruppen,
die sich versammeln, um international relevante Themen zu erörtern und Vor-
schldge fiir die G20-Agenda zu machen.” Dabei spielt (neben verschiedenen
UN-Gremien) die Organisation fiir wirtschaftliche Zusammenarbeit OECD

eine entscheidende Rolle, wenn es um die Ausgestaltung der G20-Abldufe geht.?

Stimson Center (2022), „Road to 2023"

6 Commission on Global Security, Justice & Governance (2015), ,Confronting the Crisis of Global
Governance”

7 G20/(2022), ,Sherpa Track“, g2o.org/sherpa-track (abgerufen 15. November 2022)

8 Die OECD wurde 1961 mit dem Ziel gegriindet, die internationale wirtschaftliche Zusammenarbeit

zu fördern. Ihr Vorgänger, die OEEC, die zur Umsetzung des Marshall-Plans (einer US-amerikani-

sche Initiative zum finanziellen Wiederaufbau Europas nach dem Zweiten Weltkrieg) gegriindet

worden war, spielte eine wichtige Rolle bei der Institutionalisierung der wirtschaftlichen Zusam-

menarbeit in Europa, welche schließlich zur Gründung der EU führte. Nachdem die EU ein erfolg-

reiches Pilotprojekt war, wird derselbe Ansatz nun weltweit auf den Aufbau der G20 angewendet.

wn

156

G20-ARBEITS- UND INTERESSENGRUPPEN

19 MEMBER STATES + EU

Australia India
E+E Canada Russia

Saudi Arabia} S. Africa
BE USA Re Turkey

i'l Mexico

~ GROUP4 GROUPS

China

indonesia

>> Germany
| Italy
== UK

@® Japan
®. S.Korea

THE G20 TROIKA

UN (United Nations)

ASEAN (Association of Southeast Asian
Nations)

e OECD (Organisation for Economic Co-
" operation and Development)

| FSB (Financial Stability Board)
{ 0% ILO (International Labor Organization)

+ IMF (International Monetary Fund)
#7, WBG (World Bank Group)
=, WTO (World Trade Organization)

a NEPAD (New Partnership for Africa's
~ Development)

5 Spain

* The African Union became the 21st member in 2023
after having been a permanent guest

COMING YEAR'S
HOST NATION

G20 ENGAGEMENT GROUPS
Business20 (2013): Business Associations
Civil20 (2013): Civil society (NGOs)

J20 (2018): Jurisdiction bodies
Labour20 (2008): Labor unions
Parliament20 (2015): Parliamentarians
Science20 (2016): Science academies
SAI20 (2022): Supreme Audit Institutions
Startup20 (2022): Startups

Think20 (2012): Think tanks

Ocean20 (2024): Ocean organisations
Urban20 (2014): Leading Mayors
Women20 (2016): Women organisations
Youth20 (2016): Youth organisations

| G20 UNOFFICIAL GROUPS

Foundations20 (2016): Philanthropies
Interfaith20 (2014): Religions

Abbildung 9.2: Die G20-Struktur 2025

93. EINE NACHHALTIGE FINANZIERUNG SICHERSTELLEN

Die 13 Interessengruppen (sowie zwei inoffizielle) mit Vertretern aus Zivil-
gesellschaft, Wissenschaft, Gewerkschaften, Politik und Geschäftswelt halten
ihre eigenen Gipfeltreffen ab, bei denen Kommuniques erarbeitet werden, die
als Grundlage für den Führungsgipfel dienen. Alle Gruppen beteiligen sich an
der Arbeit der verschiedenen Arbeitsgruppen und unterstützen und erarbei-
ten Vorschläge für die Umsetzung der Agenda 2030. Diese Gruppen decken
eine Vielzahl sozialer Bereiche ab und es gibt keinen wirklichen Raum für
Kritik an der zugrunde liegenden Agenda. Den meisten Einfluss unter diesen
Gruppen übt Business 20 aus, das enge Verbindungen zur Unternehmens-

welt, zum WEF und zur Trilateralen Kommission hat.?°

Die Global Solutions Initiative

Ein weiterer zentraler Knotenpunkt im G20-Prozess ist die Global Solutions
Initiative, die vom deutsch-amerikanischen Ökonomen Dennis Snower gelei-
tet und von der deutschen Denkfabrik Kiel Institute for the World Economy
koordiniert wird. Führende Denkfabriken aus den G20-Staaten kommen hier
zusammen und bieten den G20-Staaten eine forschungsbasierte Politikbera-
tung zur Lösung wichtiger globaler Probleme an.”

Im Mittelpunkt steht das Council for Global Problem-Solving (CGP) Laut
eigener Aussage ist es eine Gruppe von „erstklassigen Think Tanks und For-
schungseinrichtungen, die sich dafür einsetzen, politische Beratung für die
G20 und die mit ihnen verbundenen internationalen Organisationen bereit-

zustellen“. Zu seinen Mitgliedern zählt das internationale Forschungsinstitut

9 2022 bestand das Beratungskomitee unter anderem aus Klaus Schwab (WEF), dem kanadischen
Banker Mark Carney (TriCom, WEF), dem ehemaligen britischen Premierminister Tony Blair
(TriCom, WEF), dem Medienmogul Michael Bloomberg (TriCom, CFR), Alan Jope (Unilever), Brad
Smith (Microsoft, CFR), Elon Musk (WEF YGL 2008) und Bob Sternfels (McKinsey and TriCom).
Ebenfalls vertreten ist Putins enger Berater Alexander Schochin von der Russian Union of Indus-
trialists and Entrepreneurs (WEF GLT 1993).

10 Global Solutions Initiative (2022), global-solutions-initiative.org

158

GLOBALE WIRTSCHAFTSPOLITISCHE GOVERNANCE

IIASA, das eng mit dem Club of Rome und dem Potsdam-Institut fiir Klima-
folgenforschung verbunden ist."

Seine Ratschläge werden an die Interessengruppe Think-20 weitergeleitet.
Insgesamt arbeiten alle elf Interessengruppen daran, eine große Unterstiit-
zung fiir die Agenda zu schaffen. Angesichts der engen Beziehungen zwi-
schen Russland, Indien und China geht die GSI davon aus, dass ein Ausschluss
Russlands aus den G20 kontraproduktiv wäre. Ein derartiges Vorgehen würde
dem fortlaufenden Prozess schaden.

Mit der Unterzeichnung der Erklärung der Führungsriege beim BRICS-
Gipfel in China im Juni 2022 bekräftigten Südafrika, Brasilien, Indien, Chi-
na und Russland (durch Putins Unterschrift) erneut ihre anhaltende Treue zu

den G20, dem Pariser Abkommen und der Agenda 2030.

„Wir unterstreichen erneut unsere Unterstützung für die Führungsrolle der
G20 bei der globalen wirtschaftspolitischen Governance und betonen, dass
die G20 intakt bleiben und auf die aktuellen globalen Herausforderungen re-

agieren soll.“

Abgesehen davon, dass der Krieg in der Ukraine eine humanitäre Katastrophe
mit sich gebracht hat, führte er zugleich auch genau die „globalen Probleme“
herbei, denen die G20 und die UN sich verschrieben haben - z. B. im Hinblick
auf Nahrungsmittel, Sicherheit und Weltwirtschaft.

Globale wirtschaftspolitische Governance
Beim „Finance Track“ der G20 treffen sich die Finanzminister und Zentral-
bankchefs der Mitgliedstaaten, um über Finanz-, Währungs- und allgemei-

ne Politik, Infrastrukturinvestitionen, Finanzregulierung, Finanzintegration

11 Zum Rat gehören die deutsche Bertelsmann Stiftung, die britische Blavatnik School of Govern-
ment (Ngaire Woods, TriCom), die US-amerikanische Brookings, die EU-Denkfabrik Bruegel (Erkki
Liikanen, TriCom), das internationale Forschungsinstitut IIASA (eng verknüpft mit dem Club of
Rome), das American Institute of New Economic Thinking (gegründet von George Soros), OECD,
die British Oxford Martin School (mit Partnern wie Rockefeller Foundation und Citi), die deutsche
Stiftung Mercator, das UN Sustainable Development Solutions Network (SDSN) und die russische
New Economic School.

12 Außenministerium der Volksrepublik China (2022), „XIV BRICS Summit Beijing Declaration“

159

9. EINE NACHHALTIGE FINANZIERUNG SICHERSTELLEN

und internationale Besteuerung zu diskutieren. In der Bankenwelt ist dies
der Ort, an dem die wahre Macht liegt. Der Finance Track besteht seinerseits
aus sechs Arbeitsgruppen, die sich alle auf den Umgang mit globalen Risiken
konzentrieren, indem sie ein digitales Währungssystem entwickeln, das auf
die Umsetzung der Agenda 2030 und den globalen Zielen ausgerichtet ist.

Mit Partnern wie der Bank of International Settlements, UNESCO, dem
Financial Stability Board, IMF und Weltbank und dem United Nations De-
velopment Program (UNDP) als Sekretariat konzentriert sich die Sustainable
Finance Working Group darauf, „zu einer besseren Abstimmung des inter-
nationalen Finanzsystems mit den Zielen der Agenda 2030 und dem Pariser
Abkommen beizutragen“, während die Gruppe Joint Finance and Health Task
Force, die aus den Finanz- und Gesundheitsministern besteht, mit WHO und
Weltbank zusammenarbeitet, um eine „effiziente Verwaltung der Ressour-
cen für Pandemieprävention, Vorsorge und Reaktionsfihigkeit® zu fördern.
Zugleich pflegt sie „einen One-Health-Ansatz“. Dadurch erhält die WHO das
Mandat, zu bestimmen, wie die gesamte Welt die nächste Pandemie bewälti-
gen soll — eine Pandemie, die von der WHO selbst ausgerufen wird.”

Einer der wesentlichen Akteure dabei ist der Präsident von Singapur Thar-
man Shanmugaratnam. Er ist ein Technokrat mit engen Verbindungen zur
Bankenelite, der gemeinsam mit Stefan Löfven ein Teil des UN-Beratungs-

gremiums HLAB war. Er beschreibt die aktuelle Lage der Welt als sehr ernst:

„Die Pandemie, der Krieg in der Ukraine, die Bedrohung der Nahrungssicher-
heit und das Wiederaufleben der weltweiten Armut. Hitzewellen, Dürren
und andere extreme Wetterereignisse. Dies sind keine zufälligen Schocks.
Es handelt sich auch nicht um einen „perfekten Sturm“ im herkömmlichen
Sinne, also um ein einmaliges Zusammentreffen unglücklicher Umstände.
Vielmehr sehen wir uns mit einem Zusammenspiel dauerhafter struktureller

Unsicherheiten konfrontiert — geopolitischer, wirtschaftlicher und existen-

13 G20 (2022), „G20 Sustainable Finance Working Group“, g2osfwg.org; G20 (2022), „Finance Track“.
web.archive.org/web/20220428043741/https://g20.org/finance-track; G20 Italy (2021), „Joint G20
Finance and Health Ministers meeting“, mef.gov.it/inevidenza/2021/article_00067/G20-Joint-
Finance-and-Health-Ministers-Communique-29-October-2021.pdf

160

GLOBALE WIRTSCHAFTSPOLITISCHE GOVERNANCE

zieller Art —, die sich gegenseitig verstärken. Wir sind in einen langen, per-

fekten Sturm geraten.“ (Tharman Shanmugaratnam)

Tharman, der eine lange Karriere als Wirtschaftswissenschaftler und Politi-
ker in Singapur hinter sich hatte, begann seine internationale Laufbahn 2011"
als Vorsitzender des Internationalen Wihrungs- und Finanzausschusses
(IMFC). Inzwischen hat er eine wesentliche Rolle dabei gespielt, Lösungen fiir
globale Probleme zu entwickeln. Von 2017-2018 war er Vorsitzender der G20-
Arbeitsgruppe G20 Eminent Persons Group on Global Financial Governance,
die sich mit der Frage befasst, wie sich die Finanzarchitektur ändern muss,
um den globalen Herausforderungen wie z. B. Klimawandel und Pandemien

gerecht zu werden:

„Die globalen Gemeingiiter stehen vor einer Vielzahl von Herausforderungen
darunter Umweltbedrohungen im Hinblick auf den Klimawandel, der Ab-
bau der Okosysteme, der Verlust der biologischen Vielfalt, Wasserknappheit
und Bedrohungen des Ozeans sowie spezifische gesundheitsbezogene Be-
drohungen durch Pandemien und die rasche Ausbreitung antimikrobieller

Resistenzen.“

Im G20-Ausschuss saßen auch einflussreiche
Mitglieder wie der frühere US-Finanzminister
Larry Summers, der Generaldirektor der Welt-
handelsorganisation (WTO) Ngozi Okonjo-Iwea-
la, der israelische Ökonom Jacob A. Frenken, der
ehemalige EZB-Chef Jean-Claude Trichet sowie
der chinesische Ökonom Zhu Minh (Bank of Chi-
na und IMF). Der Bericht forderte eine globale Ko-

ordinierung unter UN-Kontrolle zur Bewältigung

globaler Krisen, nämlich: Abbildung 9.3: Ngozi Okonjo-
Iweala, Generaldirektorin der WTO

14 IMF (2011), „IMFC Selects Tharman Shanmugaratnam as New Chairman“, Pressemitteilung,
22 März 2011, imf.org/en/News/Articles/2015/09/14/01/49/pr 1196

161

9. EINE NACHHALTIGE FINANZIERUNG SICHERSTELLEN

„... Die Stärkung der gemeinsamen Kapazitäten zur Bewältigung der Heraus-
forderungen der globalen Gemeingüter durch globale Plattformen, die die
Akteure in jedem Bereich zusammenbringen - koordiniert von der benann-

ten UN-Wächteragentur und der Weltbank.“

Dies ist die gleiche Botschaft, die einer der Geldgeber des UN-Panels, die Glo-
bal Challenges Foundation, seit ihrer Gründung predigt. Die Pandemie, vor
der in dem Bericht gewarnt wurde, sollte bald zur Realität werden.

Im Frühjahr 2021 leitete Shanmugaratnam zusammen mit Frenkel und
Okonjo-Iweala das G20-Gremium Financing the Global Commons for Pande-
mic Preparedness and Response, das Lücken im Finanzsystem identifizieren
sollte, um die Welt besser auf die Prävention, Kontrolle und Bewältigung der
nächsten Pandemie vorzubereiten.‘ Trichet und Minh waren darin ebenfalls
vertreten. Das Gremium forderte eine globale Einigung und eine verstärkte
globale Governance unter der Leitung der WHO”. Alles sollte schneller gehen
und effizienter werden.

Im Juni 2022 gab Shanmugaratnam Ratschläge zum Umgang mit der
nächsten Pandemie: „Ein Projekt zur Immunisierung der Weltbevölkerung
selbst sechs Monate zuvor wird Billionen von Dollar sparen und zahllose
Menschenleben retten.”® Er war der Ansicht, dass öffentliche Finanzen Ka-
pital aus dem privaten Sektor und der Philanthropie mobilisieren sollten, um
die Anforderungen der globalen Grundversorgung zu befriedigen und eine
kohlenstofffreie Welt zu schaffen. Dazu gehörte unter anderem die Einfüh-
rung eines neuen digitalen Finanzsystems, bei dem alle mitmachen müssen

und mit dessen Hilfe sich Emissionen erfassen lassen.

15 G20 Eminent Persons Group on Global Financial Governance (2018), „Making the Global Financial
System work for all“, Bericht von G20 Eminent Persons Group on Global Financial Governance, 5. 9
globalfinancialgovernance.org/assets/pdf/G20EPG-Full%20Report.pdf

16 G20 High Level Independent Panel on Financing the Global Commons for Pandemic Preparedness
and Response (2021), „About Us“, pandemic-financing.org/about-us

17 G20 High Level Independent Panel on Financing the Global Commons for Pandemic Preparedness
and Response (2021), „A Global Deal for Our Pandemic Age“, Juni 2021

18 Tharman Shanmugaratnam (2022), ,Confronting a perfect long storm“, IMF, Juni 2022, imf.org/en/
Publications/fandd/issues/2022/06/confronting-a-perfect-long-storm-tharman-shanmugaratnam

162

G30 UND WTO

Gzo und WTO

Ein wesentlicher Knotenpunkt bei diesen Bemühungen ist die G30 (Group
of 30), bei der Shanmugaratnam zusammen mit Jacob Frenkel den Vorsitz
führt und große Teile der internationalen Bankenelite Mitglieder sind. Die
G30 wurde 1978 vom Wirtschaftswissenschaftler Geoffrey Bell im Auftrag der
Rockefeller Foundation gegründet.

Dort kommt eine beeindruckende Gruppe von Führungskräften aus Privat-
und Zentralbanken zusammen sowie von BIS, IMF, WTO, BlackRock und der
Weltbank.” Die finanzielle Unterstützung stammt aus dem Bankwesen, da-
runter von der schwedischen Riksbank, der People’s Bank of China und von
Privatbanken wie JPMorgan Chase, Citibank, HSBC und Skandinaviska Ens-
kilda Banken.*°

Die G30-Arbeitsgruppen bestehen aus Mitgliedern der Trilateralen Kom-
mission wie Mark Carney, Paul Krugman, Kenneth Rogoff, Jean-Claude Tri-
chet, Axel Weber Timothy Geithner und Lawrence („Larry“) H. Summers.
Summers, ehemaliger Präsident der Harvard University und Finanzminister
unter Bill Clinton, gab auf dem Globe Summit 2022 am Harvard Institute of

Politics folgende verbliiffende Erklärung ab:

„Ich habe allerdings viel mehr Vertrauen darin, dass es eine Rezession und
ein Element der Stagflation in Europa geben wird, das sich als Konsequenz
daraus ergibt ... eine Folge der schwindelerregenden Anfälligkeit, die man

dort fiir sich selbst geschaffen hat.”

Diese Anfälligkeit hängt mit der hohen Energieabhidngigkeit Europas von
anderen Ländern und Regionen zusammen. Die Maßnahmen in der Ener-
giepolitik — mit ihrer Verlagerung zu einem anfilligen und unzuverlédssigen
Energiesystem — seien also Europas eigene Schuld. Und all dies der Tatsache
zum Trotz, dass diese Umstellung eine Folge der Nachhaltigkeitsdoktrin der

TriKom selbst ist.

19 Group of Thirty, „Members“, group30.org/members

20 Group of Thirty, ,Supporters®, group30.org/about/supporters

21 Alexi Paul (2022), „Larry Summers Talks Inflation at Harvard IOP Forum“, The Harvard Crimson,
16. September 2022, thecrimson.com/article/2022/9/16/summers-inflation-forum

163

9. EINE NACHHALTIGE FINANZIERUNG SICHERSTELLEN

Ein weiteres Mitglied der G30 ist die WTO-Generaldirektorin Ngozi Okon-
jo-Iweala. Sie ist eine ehemalige Vorsitzende von GAVI - The Vaccine Alliance,
Vorstandsmitglied im Weltwirtschaftsforum, ein Young Global Leader des
WEF und der Rockefeller Foundation sowie Preisträgerin des David Rocke-
feller Bridging Leadership Award 2014.

Laut Unsere Gemeinsame Agenda muss die WTO modernisiert werden, um di-
gitalen Handel abwickeln zu können und der grünen und kreislauforientier-
ten Wirtschaft zu entsprechen. Dies umfasst unter anderem die Offnung des
Handels, den Abbau des Protektionismus und die Einführung von „Methoden
zur Steigerung der Sozialhilfe“ sowie „effiziente multilaterale Vereinbarun-
gen“. Das Ganze wird als eine Möglichkeit verkauft, Frauen mehr Chancen in
kleinen und mittelstandischen Betrieben zu eröffnen. Man kann allerdings
davon ausgehen, dass es vielmehr darum geht, das Wohlergehen von Big Tech,
Finanzriesen und Philanthropen zu fördern, die dieses „integrative“ System
aufbauen und kontrollieren.

Alles in allem ebnete Antonio Guterres den Weg fiir eine direktere Beteili-
gung dieser finanziellen Hauptakteure an der Leitung der Welt, in welcher die
Nachhaltigkeitsziele mit Hilfe einer programmierbaren digitalen Währung,
finanzieller „Inklusion“ und mehr Macht fiir die UN verwirklicht werden sol-
len. Und all dies, um die vollständige finanzielle Kontrolle über die Bevolke-

rung zu erlangen.

9. „EINE NACHHALTIGE FINANZIERUNG
SICHERSTELLEN“ - ZUSAMMENFASSUNG

Die UN soll enger an die G20, die internationalen Finanzorganisationen und den
globalen Milliardärsclub angebunden werden, um einen globalen Finanzpakt zu
bilden. Unsere Interessen werden in diesem Kontext von Interessengruppen ver-
treten, die zusammengestellt wurden zur Umsetzung der Agenda 2030.

164

FALLSTUDIE

EMMANUEL MACRON

Zitat: „Wir sind nach wie vor davon
überzeugt, dass wir für die Umsetzung
von dauerhaftem Frieden und nach-
haltiger Entwicklung ein starkes
kollektives Handeln brauchen und
unsere Zusammenarbeit sowie unsere
Partnerschaften verbessern müssen,
darunter die mit der Geschaftswelt,
gesellschaftlichen Partnern, Finanz-
instituten, der Zivilgesellschaft sowie
regionalen und unter-regionalen
Organisationen.”

NAME

Emmanuel Jean-Michel
Frederic Macron

POSITION

Prasident von Frankreich

GEBURTSDATUM
21. Dezember 1977

GEBURTSORT

Amiens, Frankreich

FAMILIE

Verheiratet mit Brigitte Macron, drei
Stiefkinder

AUSBILUNG

Master-Abschluss in Philosophie (seine
Abschlussarbeit beschaftigte sich

mit den Philosophien von Machiavelli
und Hegel) und Master in öffentlicher
Verwaltung

2008 war er bei der Investmentbank
Rothschild & Cie Banque angestellt.
Zwei Jahr spater wurde er Berater von
Prasident Francois Hollande und 2014
dann Wirtschafts- und Finanzminister.
2016 kandidierte er für das Amt des
Präsidenten mit seiner neu gegrunde-
ten Partei En Marche und im Mai 2017
wurde er zum Präsidenten gewählt. Im
Jahr darauf war er Mitbegründer des
Pariser Friedensforums, eines Sonder-
treffens fur Global-Governance-The-
men. 2016 wurde Macron zum Young
Global Leader des Weltwirtschafts-
forums ernannt. Sein Jahresgehalt
betragt 450.000 US-Dollar und sein
Nettovermdégen wurde im Jahr 2022
auf 76 Mio. US-Dollar geschatzt.

166

10.
PARTNERSCHAFTEN
FORDERN

Die Bildung eines Weltparlaments

Der zehnte Hauptvorschlag in Unsere gemeinsamen Agenda, Partnerschaften
fördern, thematisiert eine verstärkte Zusammenarbeit zwischen der UN
und dem Privatsektor mit dem Ziel der Umsetzung der globalen Ziele. Mit
„Privatsektor“ ist hier quasi das Weltwirtschaftsforum gemeint, dessen
Grundprinzip in öffentlich-privaten Partnerschaften besteht und das sei-

nerseits führende Banken und Großunternehmen aus aller Welt vertritt.

ereits im Jahr 2006 eröffnete die UN gemeinsam mit Ted Turners UN
B Foundation und dem UN Democracy Fund ihr Office of Partnership. Dar-
über hinaus betreibt die UNO die Partnership Platform, auf der Unternehmen
ihre Partnerschaften eintragen und über ihre Arbeit an den Zielen für nach-
haltige Entwicklung (SDGs) berichten können. Neben der Digitalisierung bil-
den Partnerschaften einen der Grundpfeiler der Agenda.
In seinem Bericht lobte Guterres den Umgang mit COVID-19 mittels der

öffentlich-privaten Zusammenarbeit.
„Eine verbesserte Gesundheitsüberwachung, wissenschaftliche Fortschritte
und öffentlich-private Partnerschaften haben entscheidend zur beispiel-
losen Entwicklung wirksamer COVID-19-Schnelltests, -Behandlungen und

-Impfstoffe beigetragen.“ (Unsere Gemeinsame Agenda, S. 55)

Und darum geht es beim letzten der siebzehn SDGs.

167

10. PARTNERSCHAFTEN FORDERN

„Um die Agenda 2030 für nachhaltige Entwicklung und die Nachhaltigkeitsziele
umsetzen zu können, müssen alle ihren Teil beitragen. Dafür müssen verschie-
dene Sektoren und Akteure auf integrierte Weise zusammenarbeiten, indem

sie alle ihre finanziellen Ressourcen, ihr Wissen und Know-how bereitstellen.“

Das Ziel besteht in der Implementierung der gewünschten Änderungen mit
Hilfe von Multi-Stakeholder-Netzwerken. Dies wurde durch das Konzept
der Transition Governance in Verbindung mit der Entwicklung eines Zerti-
fizierungsstandards für Biokraftstoffe für die EU in den späten Nullerjah-
ren getestet.“

Einige Monate bevor die UN und das Weltwirtschaftsforum im Jahr 2019
ihre Partnerschaft zur Umsetzung der globalen Ziele mit Hilfe der Vierten In-
dustriellen Revolution begannen, rief eine Reihe von UN-Agenturen zusam-
men mit der britischen Partnering Initiative (TPI) den „2030 Agenda Part-
nership Accelerator” ins Leben.” Das Motto lautete: „Building back better to
advance the 2030 Agenda”. Und die Initiative fand praktisch sofort ein Thema,
mit dem sie sich befassen konnte. Als am 11. März 2020 die Pandemie ausge-
rufen wurde, wurde der Plan sofort in die Tat umgesetzt. Die ,Pandemie” bil-
dete das perfekte Versuchsfeld, auf dem die verschiedensten Akteure (Unter-
nehmen, NGOs, Nationen und internationale Organisationen) gemeinsam an
der Umsetzung der Agenda arbeiten konnten, wobei die Arbeitsgruppen des
Weltwirtschaftsforums (wie z. B. „Shaping the Future of Health“) koordinie-
rend und federführend tätig waren.

Dieses Thema tauchte erneut auf, als das High Level Political Forum wäh-
rend der Nachwehen der Pandemie im Juli 2022 sein Treffen im UN-Haupt-

quartier abhielt:

1 United Nations (2022), „Multi-stakeholder partnerships and voluntary commitments“, sdgs.un.org/
topics/multi-stakeholder-partnerships-and-voluntary-commitments
Nordangérd (2012)
World Economic Forum (2019), ,World Economic Forum and UN sign strate-
gic partnership framework“, Presseerklärung, Juni 2019, weforum.org/press/2019/06/
world-economic-forum-and-un-sign-strategic-partnership-framework

168

„Ein besserer Wiederaufbau nach der Coronavirus-Krankheit (COVID-19) bei
gleichzeitigem Vorantreiben der Umsetzung der Agenda 2030 für nachhaltige

Entwicklung.“

Als die Teilnehmer sich mit ihren von der UN ausgestellten Ausweisen Zutritt
verschafften, bestätigten sie damit zugleich, dass sie geimpft und symptom-
frei waren. Eine neue, auf Kontrolle basierende Gesellschaft zeichnete sich
am Horizont ab.’ Dies war das Ziel, das der Bericht der Rockefeller Founda-
tion Scenarios for the Future of Technology and International Development aus dem

Jahr 2010 anvisiert hatte. Und nun war die Zeit reif für den nächsten Schritt.

„Wir unterstreichen den Bedarf an mehr Zusammenarbeit und Partnerschaf-

ten auf allen Ebenen, um die Umsetzung der Agenda 2030 zu beschleunigen.“®

2022 veröffentlichten „Partnering Initiative“ und „Partnership Accelerator
2030 Agenda” das SDG Partnership Guidebook - ein praktisches Handbuch,
das sich mit der Umsetzung der Nachhaltigkeitsziele unter Einsatz eines
Wechselspiels zwischen Unternehmen, Gesellschaft und Umwelt beschäftigt.
Das Ziel bestand darin, eine unaufhaltsame Bewegung zu mobilisieren, die

die Welt überrollen und den gewünschten Wandel herbeiführen würde.

„Die Agenda nennt alle drei Sektoren als wichtige Entwicklungsakteure und
fordert ein beispielloses Maß an Zusammenarbeit und Kooperation zwischen
Zivilgesellschaft, Wirtschaft, Regierung, NGOs, Stiftungen, Wissenschaft

und anderen.“

United Nations, „High-Level Political Forum 5-15 July 2022“, hlpf.un.org/2022

5 Ein Ziel, dass der im Bericht „Scenarios for the Future of Technology and International Develop-
ment“ auf dem Jahr 2010 beschrieben wird.

6 ECOSOC (2022), „Ministerial declaration of the high-level segment of the 2022 session of the
Economic and Social Council and the 2022 high-level political forum on sustainable develop-
ment 5-15 July 2022“, documents-dds-ny.un.org/doc/UNDOC/GEN/N22/455/26/PDF/N2245526.
pdf? OpenElement t

7 United Nations, „The SDG Partnership Guidebook“, The Partnering Initiative, 2020

169

10. PARTNERSCHAFTEN FÖRDERN

2022 trat eine neue Krise auf den Plan, die sich aus dem Konflikt in der Ukrai-
ne ergab. Dies bot einen guten Nährboden für die neuen Energie- und Ernäh-
rungssysteme, die in den Jahren vor dem Krieg vorbereitet worden waren (sie-
he Kapitel 2). Auf der Nachhaltigkeitsagenda standen „Nachhaltige Energie
für alle“ und „Nachhaltige Lebensmittelsysteme“, welche beide von den G20
angesprochen worden waren. Die UN veranstaltete auch den „Transforming
Education Summit“, der sich mit der aufkeimenden „Bildungskrise“ beschäf-
tigen sollte (mehr dazu im nächsten Kapitel). Die WEF-Systeminitiative „Sha-
ping the Future of Education“ stand schon in den Startlöchern.

Der typische Modus Operandi besteht darin, dass Krisen genutzt werden,
um den gewünschten Wandel voranzutreiben: Ordnung aus dem Chaos.

Um die Umsetzung zusätzlich zu unterstützen, schlug Guterres vor, dass
die UN einen Jahresgipfel mit regionalen Organisationen abhalten sollte. Bei-
spiele hierfür sind die EU, die Afrikanische Union, ASEAN, die Organisation
Amerikanischer Staaten und die Arabische Liga. Mit etlichen dieser Organi-
sationen arbeitet die UN bereits eng zusammen und nun sollten sie sogar noch
enger an die UN-Systeme angebunden werden, ebenso wie die Finanzorgani-
sationen und die regionalen Entwicklungsbanken. Diese Agenda hat bereits
mit den G20 angefangen und beinhaltet unter anderem die Vorgabe, dass alle
Beteiligten sich an das Pariser Abkommen halten müssen.

Zusätzlich sollte die UN auch enger mit den internationalen Parlamenten
und den örtlichen Behörden zusammenarbeiten. Man sah darin eine Mög-
lichkeit, die politische Agenda in den einzelnen Nationalstaaten noch stärker
zu beeinflussen und sicherzustellen, dass diese mit den Nachhaltigkeitszielen

der UN im Einklang sind. Das Stimson Center schrieb dazu 2023:

„Durch die Schaffung eines formellen Kanals für parlamentarische Beiträge
zur UN-Governance könnte die UNPN die Innenpolitik eines Landes besser
mit den Resolutionen der UN-Vollversammlung abgleichen und so das öffent-
liche Bewusstsein für die politischen Prioritäten der UN sowie die Rechen-

schaftspflicht gegenüber den Entscheidungen des Weltgremiums stärken.”®

8 Stimson (2022), S. 12

170

EIN WELTPARLAMENT

Dies war auch Teil der Agenda, der UN mehr Machtbefugnisse zu verleihen
und ihr die Möglichkeit zu geben, als Weltregierung zu agieren. Natürlich
wurde dies nicht so offen ausgesprochen, aber wenn man alle Puzzleteile zu-

sammenfiigt, ergibt sich dieses Bild.

Ein Weltparlament

Ein langfristiges Ziel besteht in der Schaffung eines UN-Parlaments, in dem
alle Volker der Welt vertreten sind, was mit einer globalen foderalen Regie-
rung einhergeht. Die NGO Democracy Without Borders und ihr Führer An-
dreas Bummel betreiben seit 2009 Lobbyarbeit fiir dieses Ziel - über Initia-
tiven wie z. B. die Campaign for a United Nations Parliamentary Assembly
(UNPA). Die UNPA-Kampagne nennt ein Weltparlament als Lösung fiir die
Probleme der Welt:

„Im aktuellen Kontext von nationalistischem Populismus, geopolitischen
Spannungen und aufkeimendem Autoritarismus, wird sich das Ziel einer
neuen UN, die auf einer supranationalen globalen Entscheidungsfindung
basiert und echte Befugnisse hat, nicht iiber Nacht realisieren lassen. Nichts-
destotrotz ist es zwar richtig, dass die Welt mit vielen akuten Problemen kon-
frontiert ist, die sofortiges Handeln erfordern, aber es wire ein großer Fehler,
nicht gleichzeitig einen langfristigen systemischen Wandel anzustreben. Die
Transformation des heutigen dysfunktionalen globalen Systems ist längst
tiberfillig. Wir sind davon überzeugt, dass die Einrichtung einer parlamenta-
rischen Versammlung der Vereinten Nationen der wichtigste Schritt in diese

Richtung ist.“

Die Unterstützung für die UNPA stammt in erster Linie von Parlamentariern
in Deutschland und Japan, zusammen mit der Sozialistischen Internationa-
le, der Liberalen Internationale und dem Green World Congress.® Einer der
Unterzeichner ist HLAB-Gremiumsmitglied Danilo Türk vom Club of Mad-
rid sowie der CEO der Global Challenges Foundation, Jens Orback. Die Global

9 Campaign for a United Nations Parliamentary Assembly, Supporters, unpacampaign.org/
supporters/overview/page/2/? mapcountry=SE&mapgroup=all

10. PARTNERSCHAFTEN FÖRDERN

Challenges Foundation ist ebenfalls Teil der Initiative und arbeitet gemein-
sam mit rund 300 weiteren Organisationen (darunter Avaaz, Greenpeace, the
World Federalist Movement, Open Society und dem Global Governance Fo-

rum der UN) daran, eine „inklusive globale Governance“ zu schaffen.‘

Der New-Shape-Preis
2016-2017 nahmen Andreas Bummel und Democracy Without Borders am
Wettbewerb „New Shape Prize“ der Global Challenges Foundation teil, der da-
rauf abzielte, „neue Modelle für die globale Zusammenarbeit zu finden, mit
deren Hilfe sich die globalen Risiken bewältigen lassen“. Bummels Vorschlag
zufolge sollte das UN-Parlament gemeinsam mit der UN-Vollversammlung
Gesetze erlassen, die dann wiederum zur direkten und unmittelbaren An-
wendung in die nationale Gesetzgebung übernommen bzw. als globale Vor-
schriften umgesetzt werden sollen. Das UN-Sekretariat sollte derweil in eine
Weltkommission verwandelt werden, welche die Entscheidungen mit Zu-
stimmung des Internationalen Gerichtshofs in Den Haag umsetzt."

Allerdings erhielt Bummel den New-Shape-Preis nicht.” Die Juryentschied,
dass keiner der Vorschläge sämtliche Wettbewerbskriterien erfüllte. Stattdes-
sen teilten sich drei Gewinner das Preisgeld von 1,8 Millionen US-Dollar. Die
besten Ideen der drei Gewinner sollten dann weiterentwickelt werden. Das
Konzept des Weltparlaments und eines Exekutivrats war allerdings auch im
Gewinner-Vorschlag namens „Global Governance and the Emergence Global
Institutions for the 21st Century“ enthalten.” Dabei handelt es sich um ein
traditionelles Modell der Governance.

Auf Platz zwei landete der Vorschlag „A truly global Partnership — helping
the UN to do itself out of a job“, die eine Reform präsentierte, in deren Rah-

men UN-Institutionen Staaten, Unternehmen, NGOs und junge Leute dazu

10 We The Peoples, „Supporters“, wethepeoples.org/supporters/#

11 Andreas Bummell (2018), „A renewed world organization for the 21st centu-
ry“, Democracy Without Borders, 29. June 2018, emocracywithoutborders.
org/5837/a-renewed-world-organization-for-the-21st-century

12 The New Shape Prize jury was led by Professor Maria Ivanova from Center for Governance and
Sustainability at the University of Massachusetts.

13 Lopez-Claros, Augusto (2018), ,Global Governance and the Emergence of Global Institutions
for the 21st Century“, Global Challenges Foundation, 30. November 2018, globalchallenges.org/
global-governance-and-the-emergence-of-global-institutions-for-the-21st-century

172

DER NEW-SHAPE-PREIS

einladen sollten, ein Governance-Modell mit mehreren Partnern zu entwi-
ckeln. Um als Repräsentant aufgenommen zu werden, müssten Unternehmen
allerdings mit dem UN Global Compact verbunden und Nichtregierungsorga-

nisationen von der ECOSOC akkreditiert sein.

Globale Institutionen für das 21. Jahrhundert

LEGISLATIVE EXEKUTIVE JUDIKATIVE
Generalversammlung der Exekutivrat der Vereinten Internationaler Gerichtshof
Vereinten Nationen Nationen Internationaler
Zweite Kammer Internationale Strafgerichtshof
Sicherheitskräfte Internationales
Dienst für Mediation und Korruptionsgericht
Schlichtung Internationales |
Menschenrechtstribunal
UN-Sekretariat Amt des Generalstaatsan-

walts (leicht unsicher, aber

sehr wahrscheinlich korrekt)

Sonderorganisationen der Vereinten Nationen | Weltkonferenz zu globalen Institutionen 2020
Sekretariate der Ubereinkommen Allgemeine Konferenz zur Uberarbeitung der
Organisation zur Bekämpfung von Charta

Einkommensungleichheit und zur gerechten

Verwaltung natiirlicher Ressourcen

Abbildung 10.2 A New Shape Prize Proposal, Schematische Übersicht über einen der drei Gewinnerentwiirfe
des New Shape Prize. (Original S. 150)

Der drittplatzierte Vorschlag war das eher futuristisch orientierte ,Al-suppor-
ted global governance through bottom-up deliberation”, eine Kombination aus
„einem Blockchain-basierten globalen Identitdtssystem mit einer KI-gestiitz-
ten Kollaborationsplattform, welche die Mitarbeit der Biirger, die Ideenfindung
zu Richtlinien sowie Budgetvorschlige fördern soll, als Einstiegspunkt fiir eine
dezentrale Biirgerbeteiligung an der Governance“. Dieses Modell basiert auf
,Schwarmintelligenz®, in deren Rahmen Daten erhoben werden sollen, die zei-
gen, was die Bürger von aktuellen Themen halten und wie diese ihrer Ansicht

nach gelöst werden sollten. Das ist gleichsam die Idee des Weltgehirns. Um das

14 Shehara Natalie Samarasinghe (2018), „A truly global partnership — helping the UN to
do itself out of a job“, 3. May 2018, Global Challenges Foundation, globalchallenges.org/
library-entries/a-truly-global-partnership-helping-the-un-to-do-itself-out-of-a-job

173

10. PARTNERSCHAFTEN FÖRDERN

Problem des Machtmissbrauchs zu lösen und die Verfolgung von Randgruppen

zu vermeiden, sollten folgenden Mechanismen eingesetzt werden:

„Die Beteiligung an diesen neuen Institutionen erfolgt auf Grundlage einer
rechtsbasierten Philosophie. Jegliche Vorschläge, die darauf abzielen, be-
stimmte Gruppen, Rassen oder Ethnien aufgrund von Vorurteilen zu mar-
ginalisieren oder negativ zu beeinflussen, dürfen nicht auf der Website ge-
äußert werden, und wir verwenden KI, um Schlüsselwörter und abfällige
Inhalte auszuwählen, die uns helfen, die Plattformen intelligent und effizient

zu moderieren.“

Dasselbe gilt, wie in der aktuellen UN-Agenda gezeigt wurde, für andere The-
men, zu denen die Menschen möglicherweise die „falsche“ Meinung haben,
zum Beispiel Klimamaßnahmen oder experimentelle Injektionen.

Es liegt auf der Hand, dass Unsere Gemeinsame Agenda mehrere Preisträ-
ger-Vorschläge miteinander verbindet und davon beeinflusst wurde. Fünf
Arbeitsgruppen, die von der Global Challenges Foundation ausgewählt und
finanziert wurden, haben das erste Pariser Friedensforum angekündigt und
diese Ideen weiterentwickelt. Darunter waren „Global Governance and the

Emergence of Global Institutions for the 21st Century“.

Das Pariser Friedensforum

Das Pariser Friedensforum veranstaltet seit 2018 ein jährliches Treffen und
wurde vom französischen Präsidenten Emmanuel Macron ins Leben gerufen,
um sich mit globalen Problemen zu befassen und kollektives Handeln herbei-
zufiihren.” Beim ersten Treffen waren international führende Politiker wie An-
gela Merkel, Emmanuel Macron, Justin Trudeau, Antönio Guterres und (viel-
leicht etwas überraschend) Wladimir Putin zugegen.” Und Russland war nicht

nur ein passiver Teilnehmer, sondern stellte zwei Projekte vor, die gemeinsam

15 Soushiant Zanganehpour (2018), ,Al-supported global governance through bottom-
up “, 2. Mai 2018, Global Challenges Foundation, globalchallenges.org/library-entries/
ai-supported-global-governance-through-bottom-up-deliberation/

16 Paris Peace Forum, „Mission and values”, parispeaceforum.org/en/missions-and-values

17 Paris Peace Forum (2018), „Paris Peace Forum Annual Report 2018" parispeaceforum.org/wp-
content/uploads/2021/10/Annual-report-Paris-Peace-Forum-2018-2.pdf

74

DAS UN75 GLOBAL GOVERNANCE FORUM

mit Frankreich entwickelt worden waren.” Die offizielle Erklärung von Macron

und den Fithrern der internationalen Organisationen kam zu dem Schluss:

„Die drangendsten Herausforderungen im Hinblick auf Frieden und Sicher-
heit — Klimawandel, nukleare Aufrüstung, Terrorismus, Pandemien, Nah-
rungsunsicherheit, Wasserknappheit, Handelskonflikte — sind von globaler

Tragweite und erfordern globale Lösungen.“

Zu den globalen Partnern des Pariser Friedensforums gehören die UNDP,
UNESCO, die Europäische Kommission, IMF (Internationale Währungs-
fonds), die World Bank Group, WTO und OECD. Die Finanzierung stammt
von der üblichen Armada von Stiftungen und Unternehmen wie Ford Foun-
dation, Rockefeller Foundation, Carnegie Corporation, Open Society, Micro-
soft, Google, Facebook, Stiftung Mercator, Robert Bosch Stiftung und Global

Challenges Foundation.

Das UN75 Global Governance Forum

Die Global Challenges Foundation war auch ein Mitorganisator des UN75 Glo-
bal Governance Forum 2020, mit Teilnehmern wie Gro Harlem Brundtland,
Ban Ki-moon und Madeleine Albright, deren Ideen in die andauernden Re-
formbemühungen der Vereinten Nationen einflossen.*° Dieses Forum fand im
Zusammenhang mit dem 75-jährigen Bestehen der UN unter dem Slogan „The
Future We Want, The United Nations We Need” statt, bei dem Mitgliedstaaten
einen Bericht dazu anforderten, wie sich eine gemeinsame Agenda fördern
lassen könnte und man „auf aktuelle und künftige Probleme“ reagieren solle.

Ein Jahr darauf führte dies zu Unsere Gemeinsame Agenda. Die Fragen lauteten:

18 President of Russia, „Paris Peace Forum“, 11. November 2018, en.kremlin.ru/events/
president/news/59093

19 OECD, „Paris Peace Forum Statement from France's Macron and leaders of OECD, UN,
WTO, UNESCO, World Bank, IMF and ILO" oecd.org/about/secretary-general/paris-peace-
forum-statement-from-france-s-macron-and-leaders-of-oecd-un-wto-unesco-worldbank-
imf-and-ilo.htm

20 Stimson Center (2020), ,Roadmap for the future we want & UN we need: A vision 20/20 for
UN75 and beyond“, platformglobalsecurityjusticegovernance.org/wp-content/uploads/2020/10/
Roadmap-UN75-Volume-1.pdf

175

10. PARTNERSCHAFTEN FÖRDERN

„Wie nutzen wir unseren kollektiven Einfluss, um die Gründungsprinzipien
der UN in einer neuen Ära der Konnektivität voranzutreiben, um besser mit
der Covid-19-Pandemie, dem Klimawandel, bewaffneten Konflikten, poten-
ziell disruptiven Technologien und anderen drängenden globalen Heraus-
forderungen fertig zu werden? Wie können wir unsere gemeinsame Stärke

unter den Stakeholdern nutzen ?“*

Als Antwort darauf stellte das Global Governance Forum 20 Partnerschaften

in vier Bereichen vor:

« Frieden und Sicherheit

- Nachhaltige Entwicklung

- Menschenrechte, humanitäres Handeln und inklusive
Regierungsführung

. Klima-Governance

Die Global Challenges Foundation präsentierte das Projekt „Climate Gover-
nance Commission: 21st Century Governance Driving Exponential Climate
Action”, unter anderem in Zusammenarbeit mit Rockefeller Brothers Fund,
Mission 2020, UNFCCC und Exponential Roadmap. Die Mission bestand da-
rin, ,praktikable und hochwirksame Global-Governance-Losungen fiir drän-
gende exponentielle Klimaschutzmafinahmen vorzuschlagen, um den welt-

weiten Temperaturanstieg auf 1,5 °C oder weniger zu beschrianken®.??

Die Climate Governance Commission

Die Kerngruppe der Climate Governance Commission bestand urspriinglich
aus den Preistriagern des New Shape Prize unter der Leitung von Maja Groff.
Seit 2023 wird sie von der Vorsitzenden Mary Robinson, der ehemaligen Prä-
sidentin von Irland, sowie den stellvertretenden Vorsitzenden Maria Fernan-

da Espinosa Garcia, Präsidentin der 73. Generalversammlung der Vereinten

21 Global Challenges Foundation (2020), ,UN75 Global Challenges Forum“, globalchallenges.org/
events/un75-global-governance-forum

22 Stimson Center, „Climate Governance Commission“, stimson.org/project/
climate-governance-commission

176

KONDITIONIERTE DIREKTE DEMOKRATIE

Nationen, und Professor Johan Rockström, Direktor des Potsdam-Instituts
für Klimafolgenforschung, geleitet. Weitere namhafte Persönlichkeiten sind
Sandrine Dixson-Decleve (Vorsitzende des Club of Rome) und Ellen Johnson
Sirleaf (Co-Vorsitzende des HLAB on Effective Multilateralism, The Elders).

Darüber hinaus sind drei der CGC-Kommissare Mitglieder der Trilateralen
Kommission von David Rockefeller, während die Vorsitzende Mary Robinson
bei der Gründung der Organisation im Jahr 1973 in diese gewählt wurde.

Flinfzig Jahre später erhielt Robinson den David Rockefeller Bridging Lea-
dership Award von David's Tochter Peggy Dulany.*3

Das Ziel der Kommission lag darin, Partnerschaften rund um die Lösungen
zu identifizieren und zu griinden, um ,die Umsetzung exponentieller Klima-
politiken und die Einhaltung der gemeinsamen Klimaziele effizient zu propa-
gieren.” Darin sollten die Schaffung einer Rechtsgrundlage fiir die ,globalen
Gemeingiiter” und die ,planetaren Grenzen"”, ein globales CO2-Preissystem
und eine ,hochmoderne” Global Environmental Agency (mehr dazu in Ka-
pitel 11, 12 und 13) enthalten sein. Die Global Challenges Foundation begann
anschließend damit, das High Level Advisory Board for Effective Multilatera-

lism (HLAB) zu finanzieren, das in der Einführung bereits beschrieben wurde.

Konditionierte direkte Demokratie

Bei Democracy without Borders werden Ideen fiir direkte Demokratie auch
durch den in Deutschland registrierten Partner Democracy International ver-
treten. Diese haben einen legitimen Zweck - sie sollen demokratische Syste-
me fördern, im Gegensatz zu autoritiren Systemen. „Demokratie bedeutet,
dass die Macht beim Volk liegt und nicht bei Königen, Aristokraten oder Tech-
nokraten. Das ist das Grundprinzip der Demokratie.“**

Es stellt sich jedoch die Frage, ob man Meinungen äußern darf, die nicht
mit der UN-Agenda übereinstimmen. Democracy International beteiligt sich
unter anderem an der Koalition Citizens Take Over Europe. Deren Mitglieder
haben die Erklärung Palermo Climate Declaration: Avoiding Climate Catastrophe

unterzeichnet, die unter anderem folgende Prinzipien beinhaltet:

23 Synergos (2023), David Rockefeller Bridging Leadership Award, May 9, 2023
24 Democracy International, democracy-international.org

10. PARTNERSCHAFTEN FORDERN

„Die Bewältigung des Klimawandels erfordert sofortige politische Reaktio-
nen und kann nicht nur der individuellen Verantwortung überlassen werden.
Klimaabkommen müssen verbindlich sein und Länder, die ihre Verpflich-

tungen nicht einhalten, müssen mit Sanktionen rechnen.“

Die Finanzierung von Citizens Take Over Europe stammt von der Europäischen
Kommission und von Citizens for Europe.*° Dies entspricht dem Muster, das
ich in meiner Doktorarbeit beschrieben habe, nämlich wie die EU Aktivismus
(Astroturfing) finanziert, um (scheinbar) „Einfluss“ in Richtung der (möglicher-
weise umstrittenen) politischen Linie auszuüben, die sie umsetzen möchte.
Democracy International ist auch Teil der Organisation Global Assembly,
die gegründet wurde, um eine „permanente globale Biirgerversammlung” mit
einem Platz für alle zu schaffen. Das Volk ist hierbei jedoch nicht unbedingt

stark vertreten.

„Im Rahmen der Versammlung haben einhundert zufällig ausgewählte Bür-
ger aus aller Welt mehr über Klimawandel gelernt und dann Richtlinien für

die Politik formuliert.“?7

Insofern werden die Ausgewählten zunächst in der richtigen Denkweise
„unterrichtet“, ehe sie dann Lösungsvorschläge für das bereits als real und
dringend definierte Problem vorlegen dürfen. Darüber hinaus konzentriert
sich die Organisation vollständig auf das Klima, während die Finanzierung
aus Quellen wie dem amerikanischen Philanthropieprojekt European Clima-
te Foundation und dem Projekt The Climate Emergency Collaboration Group
(CECG) von Rockefeller Philanthropy Advisor stammt. Letzteres verdeutlicht,

worum es geht:

25 Citizens Take over Europe, „Palermo Climate Declaration: Avoiding Climate Catastrophe”, citizens-
takeover.eu/blog/palermo-climate-declaration

26 Citizens Take over Europe, Funders”, citizenstakeover.eu/funders

27 Democracy International, „2021 Global Assembly“, democracy-international.
org/2021-global-assembly

178

KONDITIONIERTE DIREKTE DEMOKRATIE

„Wir nutzen unseren einberufenen und philanthropischen Einfluss, um eine
stärkere Zusammenarbeit, Koordination und Kampagne der globalen Klima-
bewegung zu ermöglichen und einen verstärkten Klimaschutz im Rahmen

“z8

der UN-Klimaverhandlungen zu erreichen.

Das Gehalt für einen Grants and Campaigns Manager für CECG beträgt
70.000-100.000 Dollar pro Jahr. Diese Akteure repräsentieren eher die klei-
ne Wirtschaftselite, die praktisch die Welt regiert, als irgendwelche Durch-
schnittsbürger. Dies ist der Hintergrund, vor dem die Global Assembly beim
Klimatreffen in Glasgow im Jahr 2021 die People’s Declaration for the Sustainable

Future of Earth vorgelegt hat.

„Das Pariser Abkommen bietet der Menschheit die beste Chance; es muss
bestätigt und von allen Regierungen und Menschen durchgesetzt und in
Zusammenarbeit mit Bürgern und Graswurzelbewegungen rigoros iiber-

wacht werden.”

Andere Partner von Democracy without Borders, wie z. B. die von Bloomberg
unterstützen British Advocates for International Development (A4ID), HSBC
oder das britische Außenministerium, konzentrieren sich voll und ganz auf
die globalen Ziele.**

Unsere Gemeinsame Agenda soll vor allen Dingen die Agenda 2030 umsetzen.
Es scheint unwahrscheinlich, dass Meinungen, die Misstrauen gegenüber
dieser Agenda zum Ausdruck bringen, überhaupt zugelassen werden. Statt-
dessen basiert alles darauf, die Umsetzung zu stärken und auf alle Ebenen
der globalen Gemeinschaft zu verbreiten. Von der UN und Großunternehmen
bis hin zu Regionen, Nationen und einzelnen Menschen. Es ist eine kollektive
Partnerschaft, bei der alle dazu gebracht werden sollen, sich in dieselbe Rich-

tung zu bewegen.

28 CharityJob, Grants and Campaigns Manager, Climate Emergency Collaboration
Group (CECG), charityjob.co.uk/jobs/climate-emergency-collaboration-group-cecg-/
grants-and-campaigns-manager/796817

29 A4ID, About Us: Funders, a4id.org/about-us/funders/

179

10. PARTNERSCHAFTEN FÖRDERN

Wo ein nachhaltiges Europa gezimmert werden soll, müssen eben viele

Späne fallen.

10. „PARTNERSCHAFTEN
FORDERN“ - ZUSAMMENFASSUNG

Die UN soll in Netzwerken aus zahlreichen Akteuren eng mit Unternehmen zu-
sammenarbeiten, um die globalen Ziele umzusetzen. Unsere Stimme wird dabei
von einem beratenden Weltparlament vertreten, das Vorschläge zur effizienteren
Ausführung der UN-Agenda machen darf, diese aber nicht infrage stellen soll.

180

FALLSTUDIE

GRETA THUNBERG

Zitat: „Mit euren leeren Worten habt
ihr mir meine Träume und meine
Kindheit gestohlen. Und dabei bin ich
noch eine der Glücklichen. Menschen
leiden. Menschen sterben. Ganze
Ökosysteme brechen zusammen.

Wir stehen am Anfang eines Massen-
sterbens, und alles, worüber ihr
sprechen könnt, ist Geld und das
Märchen vom ewigen Wirtschafts-
wachstum. Wie könnt thr es wagen!“

NAME

Greta Thunberg

POSITION

Klimaaktivistin

GEBURTSDATUM

3. April 2003

GEBURTSORT

Stockholm, Schweden

ELTERN

Opernsängerin Malena Ernman und
Schauspieler Svante Thunberg

Im August 2018 begann Greta mit ihrem
Schulstreik. Nur ein paar Monate später
hielt sie eine Rede bei der UN-Klima-
konferenz in Polen. Im Januar 2019
wurde sie zum Jahrestreffen des Welt-
wirtschaftsforums nach Davos einge-
laden. Im September desselben Jahres
trat sie ihre berühmte Seefahrt

über den Atlantik an, um als Gast von

Antonio Guterres den UN-Klimagipfel
in New York zu besuchen. Greta ist
eine entfernte Verwandte von Svante
Arrhenius, dem Begründer der Kohlen-
dioxid-Theorie. Während ihres Klima-
Aktivismus fungierte Johan Rockström
als ihr Berater. Alle Kinder sollten von
früh an mit den korrekten „Klimawer-
ten” indoktriniert werden. Ein Forum
fur die „globalen Gemeinguter” (zu
denen auch das Internet gehören wird)
muss eingerichtet werden, um für
kommende Generationen zu sprechen.
Alle unsere Daten sollen in einem
.Zukunftslabor” gesammelt und dazu
verwendet werden, globale Risiken zu
prognostizieren und zu bewaltigen.

Zu diesen „Risiken“ gehören auch Infor-
mationen, die das offizielle Narrativ in
Frage stellen.

N.
DER JUGEND ZUHÖREN UND
MIT IHR ZUSAMMENARBEITEN

Ein Sicherheitsrat fur künftige Generationen

Der elfte Hauptvorschlag in Unsere Gemeinsame Agenda, Der Jugend zuhören
und mit ihr zusammenarbeiten, hat zum Inhalt, dass die Stimmen junger
Menschen stärker in die Arbeit der Vereinten Nationen einbezogen wer-
den sollen. Um diesen Vorschlag umzusetzen, soll eine besondere Behörde
geschaffen werden, das UN Youth Office, bei der die Ansichten von Jugend-
vertretern und Zivilgesellschaft der Mitgliedstaaten einbezogen werden —
zumindest die Ansichten, welche die Agenda stiitzen. Der Vorschlag dreht
cich auch um die Gründung eines Sicherheitsrats fiir die „globalen Ge-
meingiiter” (Global Commons) sowie die Benennung eines Sonderbeauf-

tragten, der fiir die kommenden Generationen sprechen soll.

as UN Youth Office hat außerdem die Aufgabe, die globalen Ziele und das
Die Abkommen auf nationaler und regionaler Ebene in leichter zu
verarbeitende Handlungsaufforderungen fiir junge Menschen zu übertragen.‘
Diese Methode dient dazu, die Agenda schon früh im Leben fest zu verankern.

Niemand soll zuriickgelassen werden.

Der Transforming Education Summit
Ein wichtiger Bestandteil der Indoktrination dreht sich um die Reform des
Bildungssystems, damit Kinder, junge Menschen und auch Erwachsene in

den „richtigen“ Werten unterrichtet werden.

I Stimson (2022), „Road to 2023: Our Common Agenda and the Pact for the Future“, Global Gover-
nance Innovation Network, S. 42, ggin.stimson.org/wp-content/uploads/2022/06/GGIN-Report-
061322-WEB2.pdf

183

11. DER JUGEND ZUHÖREN UND MIT IHR ZUSAMMENARBEITEN

Im September 2022 fand im Umfeld der UN-Vollversammlung die Kon-
ferenz Transforming Education Summit statt. Sie wurde aufgrund der „glo-
balen Bildungskrise” nach COVID-19 einberufen, welche zugleich angeblich
„eine einmalige Chance eröffnet hat, die Bildung an die Spitze der globalen
politischen Agenda zu setzen und Handeln, Einsatz, Solidarität und Lösun-
gen zu mobilisieren, um pandemiebedingte Lernausfälle zu verarbeiten und
die Transformation des Bildungswesens in einer sich rasch wandelnde Welt
vorzubereiten“.? Und wieder einmal gilt die Formel, dass Krisen zugleich
Chancen sind. Der UNESCO zufolge besteht die aktuelle Chance darin, ein
„umweltfreundliches und sozial gerechtes“ Bildungssystem zu schaffen, das
als „ein neuer Sozialvertrag für die Bildung“ dargestellt wird. Die UNESCO -
die Abteilung innerhalb des UN-Systems, die für die Bildung zuständig ist —
möchte, dass alle Menschen sich daran beteiligen können, das gelobte Utopia

der Zukunft zu errichten:

„... alle müssen dazu befähigt und dazu angeregt werden, sich am Wandel zu
beteiligen. Im Moment ist das weltweite Bildungswesen dafür allerdings nicht

geeignet. Hierfür bedarf es einer mutigen Transformation der Bildung.“

Wie soll diese Vision in die Tat umgesetzt werden? Das Ziel besteht in der Ge-
staltung einer gemeinsamen Vision für die weltweite Bildung, die dem Nach-
haltigkeitsziel Nr. 4 entspricht. Das bedeutet lebenslanges Lernen, in dessen
Rahmen wir (unter anderem) über eine „Bildung für nachhaltige Entwick-
lung” in den korrekten grünen Werten unterrichtet werden sollen. Der UN
zufolge hat die Jugend der Welt dies auch selbst gefordert, und zwar über die

Youth Declaration on Transformation Education, in der es heißt:

„Wir fordern die Entscheidungsträger dazu auf, in eine lehrplanübergreifen-

de Bildung für nachhaltige Entwicklung zu investieren, insbesondere in die

2 United Nations (2022), „About the 2022 UN Transforming Education Summit“, un.org/en/
transforming-education-summit/

3 UNESCO (2021), „Reimagining our futures together: A new social contract for education“

4 UNESCO (2022), ,Transforming education together for just and sustainable futures: statement from
the International Commission on the Futures of Education“

184

DER TRANSFORMING EDUCATION SUMMIT

Klimaschulung, damit so die nötigen Fähigkeiten und das erforderliche Wis-
sen aufgebaut werden, um die Folgen der Klimakrise zu bewältigen und für
Klimagerechtigkeit zu sorgen. Zugleich soll in Frühwarnsysteme und wider-
standsfähige Infrastruktur investiert werden, um damit Sicherheit, Schutz

und fortgesetzte Bildung zu gewährleisten.”

Anders ausgedrückt: Build back better! Die Jugend der Welt und die Mitglied-
staaten sollten „während des gesamten Prozesses der Gestaltung, Ausführung,
Umsetzung, Überwachung und Bewertung der oben genannten Forderungen
zur Rechenschaft gezogen werden können, während zugleich sichergestellt
wird, dass unsere Rechenschaftsrahmen geschlechtertransformativ sind“.°

Die Youth Declaration, welche alle wichtigen Mantras der „Woke“”-Philosophie
enthält, wurde von der Jugendbeauftragten des Generalsekretärs Jayathma
Wickramanayake und dem Summit-Sekretariat im Rahmen eines Konsultati-
onsprozesses zusammengestellt, bei dem „fast eine halbe Million Jugendliche
in all unserer Vielfalt“ sowie Teilnehmer aus über 170 Ländern und Gebieten
sich „durch persönliche und Online-Dialoge, globale, regionale, nationale und
basisdemokratische Dialoge, Online-Umfragen, Social-Media-Kampagnen
und mehr“ beteiligt haben.

In diesem Zusammenhang muss man sich vor Augen halten, dass es welt-
weit rund 1,8 Milliarden jungen Menschen (10-24 Jahre) gibt. Das Ganze
erinnert an alte marxistische Praktiken mit einem Hauch der sowjetischen
Komsomol-Jugendunion. Alle Ideen, die der Doktrin der UN-Agenda 2030
widersprechen, wurden mit derselben Effizienz entfernt, mit der Stalin seine
Gegner aus der offiziellen Geschichtsschreibung tilgen ließ.

Das Ziel besteht darin, die Klimabildung über die UNSESCO-Initiative
Greening Education Partnership in Schul-Lehrpläne, berufliche und techni-
sche Ausbildung, Fortbildung am Arbeitsplatz, Lehrmaterialien, Pädagogik

und Bewertungssysteme zu integrieren.’

5 United Nations (2022), „Youth Declaration on Transforming Education“, un.org/sites/un2.un.org/
files/2022/09/tes_youthdeclaration_en.pdf

6 Ebda.

7 United Nations (2022), ,Transforming education to transform the world“, Transforming Education
Summit, un.org/en/transforming-education-summit/transform-the-world

185

11. DER JUGEND ZUHÖREN UND MIT IHR ZUSAMMENARBEITEN

Ein weiterer Punkt ist die „digitale Inklusion“. Alle Kinder und junge Men-
schen, die ihr Leben nicht ohnehin schon in der digitalen Welt verbringen, sol-
len mit allen Mitteln darin eingebunden werden. Dies war die Agenda, für die
die Bill & Melinda Gates Foundation in den frühen 2000er Jahren ihre „wohl-
tätigen“ Aktivitäten aufnahm. Guterres zufolge bedarf es zur Umsetzung dieser

Vision eines engen Austauschs mit der Privatwirtschaft und den Tech-Giganten.

„Bei einem korrekten Einsatz können Konnektivität und offen zugängliche
digitale Lehr- und Unterrichtsmittel zur Transformation und Demokratisie-

rung der Bildung beitragen.“ (Unsere Gemeinsame Agenda, S. 42)

Der Transforming Education Summit wurde unterstützt von der Europäi-
schen Kommission, Dubai Cares, dem Qatar Fund und der Lego Foundation.

Man mag sich fragen, ob die Beteiligung von Lego darauf hindeutet, dass
der Wandel des Bildungswesens eine Armee von

glücklichen und folgsamen Lego-Arbeitern hervor-

HIER IST
ALLES
SUPER!

bringen soll? Das Ganze erinnert an den Titelsong
des Lego Films: Hier ist alles super, bei dem lächelnde
Lego-Männchen blind und kollektiv sämtliche Be-
fehle und Anweisungen befolgen, die ihnen von der
zentralen Kommandobrücke überbracht werden
unter der Aufsicht des bösen Lord Business.?

Fest steht, dass die Lego Foundation an der WEF-
Systeminitiative „Shaping the Future of Education,
Gender and Work” beteiligt war, zusammen mit so-
genannten philanthropischen Organisationen wie der Bill & Melinda Gates
Foundation, Bloomberg Foundation, Rockefeller Foundation und einer Ar-
mada anderer Unternehmen, die es kaum erwarten können, dass wir für das
„lebenslange Lernen“ geschult werden, um den Anforderungen der vierten
industriellen Revolution Genüge zu leisten. Darunter waren auch Accenture,

Google und Microsoft. Der Zweck bestand darin...

8 Tegan and Sara (2014), „Everything Is AWESOME!!!“, Lego Movie song, youtu.be/9cQgQIMIwWw

186

DIE DAVOS LAB INITIATIVE

„... ein Netzwerk von Führungskräften zu schaffen, die eine neue Agenda ver-
treten; Informationen und Know-how zu entwickeln, um eine bessere Ent-
scheidungsfindung zu unterstiitzen; das Einleiten von Dialogen und Konsens
zu neuen Problemen zu erleichtern; und eine Plattform fiir kollaboratives ko-

ordiniertes Handeln bereitzustellen.”®

Die WEF-Denkfabrik Global Future on the New Agenda for Education and
Skills befasst sich heute mit dieser Transformation. Die geschieht in Zusam-
menarbeit mit der operativen Plattform Shaping the New Economy and So-
ciety, die wiederum Teil der Great Reset Initiative ist. Aus ihrer Sicht geht es
um die Förderung der totalen Digitalisierung. Das WEF sieht große Chancen
durch die Einführung von Bildungstechnologie (EduTech) fiir Videokonferen-
zen, virtuelle Nachhilfe und andere Tools fiir Online-Lernen.”> Zufilligerwei-
se ist das auch eine lukrative Sache fiir die Tech-Riesen-Partner, die in den

zahlreichen Arbeitsgruppen des WEF vertreten sind.

Die Davos Lab Initiative

Klaus Schwab und das Weltwirtschaftsforum griindeten 2020 die Davos Lab
Initiative im Rahmen ihrer Global Shapers Community. Das Ziel bestand da-
rin, Junge Menschen daran zu beteiligen, „unsere gemeinsame Zukunft“ zu

gestalten. Schwab stellte die Frage:

„Welche dauerhaften Veränderungen sehen junge Menschen nach der Pan-
demie voraus und was würden Millennials und die Generation Z anders ma-

chen, wenn sie das Sagen hätten ?“"

Innerhalb von drei Monaten führte die Davos Lab Survey 344 Dialoge in 146

Städten mit rund 19.000 Antworten durch. Die Ergebnisse des Berichts zeigten:

9 World Economic Forum (2018), „Shaping the Future of Education, Gender and Work“, wwwz.
weforum.org/docs/WEF_Shaping_the_Future_of_Education_Gender_and_Work_2P_0o031116.pdf

10 World Economic Forum (2020), „3 ways the coronavirus pandemic could reshape education“, wefo-
rum.org/agenda/2020/03/3-ways-coronavirus-is-reshaping-education-and-what-changes-might-
be-here-to-stay

11 World Economic Forum (2021), „Davos Lab: Youth Recovery Plan“, www3.weforum.org/docs/WEF_
Davos_Lab_Youth_Recovery_Plan_2021.pdf

187

11. DER JUGEND ZUHÖREN UND MIT IHR ZUSAMMENARBEITEN

» Forderungen nach sofortiger Einstellung aller neuen Kohle-, Ol- und Gas-
exploration sowie -entwicklung.

« Die Aufforderung an Finanzinstitute, keine Unternehmen finanziell zu
unterstützen oder zu versichern, die eine neue Förderung fossiler Brenn-
stoffe beginnen möchten.

- Bedenken bezüglich Korruption, Austerität und veralteter politischer
Führung sind für junge Menschen zu Prioritäten geworden, wenn sie an
das politische System glauben wollen, da mehr junge Menschen an eine
Governance durch ein System künstlicher Intelligenz glauben als an
Mitmenschen.

« Soziale Medien sollen reguliert werden, um Fehlinformationen und ext-
remistische Ansichten zu unterbinden.

- Impfgerechtigkeit angesichts kommender Gesundheitskrisen.

Diese Zusammenstellung bildete dann wiederum die Grundlage für Das Mille-
nial-Manifest, einen Aktionsplan für eine inklusive Zukunft, der mit den Wor-
ten endet: „Wir werden unseren Planeten und unsere gemeinsame Zukunft
schützen“, was auch beinhaltet, kommende Generationen zu berücksichtigen,

die noch nicht geboren sind."

„Einige Länder haben auf der nationalen Ebene Zukunftsausschüsse oder
Beauftragte für die kommenden Generationen eingesetzt, die Regierung und
staatliche Organe zu den Zukunftswirkungen heutiger Entscheidungen be-

raten.“ (Unsere Gemeinsame Agenda, S. 48)

Dieser zukunftsorientierte Fokus schlägt einen Bogen zurück zur World
Future Society und dem Congressional Clearinghouse on the Future in den
1970er Jahren.” Es scheint, als kämen die Futuristen und Technokraten, wel-

che diese Technokratie seit Jahrzehnten planen, jetzt aus ihren Schlupflö-

12 World Economic Forum (2021), „The ,Millennial Manifesto’ outlines princi-
ples for an inclusive future“ 17. August 2021, weforum.org/agenda/2021/08/
the-millennial-manifesto-outlines-principles-for-an-inclusive-future

13 Hintergründe und Details hierzu bietet mein Buch Rockefeller: Das Spiel kontrollieren.

188

DAS FORUM FOR FUTURE GENERATIONS

chern gekrochen, um die letzten Phasen ihrer Vision vor den Augen der Öf-

fentlichkeit umzusetzen.

Das Forum for Future Generations

Guterres, der ehemalige Präsident der Sozialistischen Internationale, schlug
vor, dass die UN-Agentur Trusteeship Council, die seit 1994 auf Abruf war,
neue Aufgaben erhalten und als Forum für diese zukunftsorientierte Arbeit

dienen sollte.

„Ausgehend von diesen Ideen und im Rahmen der Anschlussmaßnahmen zu
unserer gemeinsamen Agenda bitte ich die Staaten, zu erwägen, den Rat als
ein Multi-Akteur-Gremium verfügbar zu machen, das sich mit neuen Heraus-
forderungen befasst und insbesondere als beratendes Forum im Namen der

kommenden Generationen Beschlüsse fasst.“ (Unsere Gemeinsame Agenda, S. 86)

Allerdings geht es dabei um weitaus mehr, als man der vorsichtigen Formu-
lierung in Unsere Gemeinsame Agenda entnehmen kann. Schlicht gesagt läuft
all das auf einen Sicherheitsrat für die „globalen Gemeingüter“ hinaus, zu
denen nicht nur Meer, Land und Atmosphäre zählen, sondern auch der digi-
tale Raum. Bereits im Jahr 1991 wurde im Bericht der Trilateralen Kommission
Beyond Interdependence vorgeschlagen, dass das Trusteeship Council diese Rolle
übernehmen und bis 2012 unter dem Namen „Earth Council“ einsatzfähig ge-

macht werden solle.'*

„Das Trusteeship Council erreicht nun das Ende seines Mandats und der Ge-
neralsekretär des Earth Summit Maurice Strong hat vorgeschlagen, dass die-
ses Gremium in ein Forum verwandelt werden sollte, bei dem die Nationen
der Welt ihre ‚Treuhänderschaft‘ für den ganzen Planeten ausüben sollten,

darunter die globalen Gemeingüter.“ (Beyond Interdependence S. 124)

14 McNeill et al. (1991), „Beyond Interdependence: The Meshing of the Worlds Economy and Ecology“,
Trilateral Commission, Oxford University Press, S. 128

189

11. DER JUGEND ZUHÖREN UND MIT IHR ZUSAMMENARBEITEN

Man kann mit Fug und Recht behaupten, dass Strongs Idee eher von seinen
mächtigen Klienten kam. Der Vorschlag wurde noch im selben Jahr von der
Commission of Global Governance aufgegriffen, die nach einem Treffen in
Stockholm im Jahr 1991 infolge von Our Common Future ins Leben gerufen
worden war. Vorsitzender waren der ehemalige schwedische Premierminis-
ter Ingvar Carlsson sowie der ehemalige Vorsitzende des British Common-
wealth, Shridath Ramphal. Ihr Bericht Our Common Neighborhood erschien di-
rekt vor dem 50. Jahrestag der UN im Jahr 1995.

Das „gemeinsame“ Thema knüpft an die bisherigen drei (sozialdemokrati-

schen) Kommissionsberichte in den 1980er Jahren an:

« Der Bericht der Brandt Commission North-South: Programme for Survi-
val (1980) und sein Nachfolger Common Crisis North-South: Cooperation
for World Recovery.

- Common Security: A Blueprint for Survival (1983) von der
Palme-Kommission.

« Our Common Future: World Commission on Environment and Develop-

ment (1987) von der Brundtland-Kommission.”

Die Kommission schlug vor, dass das seit kurzem untätige Trusteeship Coun-
cil zum „wesentlichen Forum für globale ökologische und damit verbundene
Angelegenheiten“ werden solle. „Seine Aufgaben sollten die Verwaltung von
Umweltverträgen in solchen Bereichen wie Klimawandel, Biodiversität, Welt-
raum und Seerecht umfassen.“

Diese Ideen wurden später von Madeleine Albrights trilateraler Com-
mission on Global Security, Justice and Governance weiterentwickelt, wel-
che eine Reihe von Empfehlungen im Vorfeld der Annahme der UN-Agenda

2030 herausgab.” Forschung und Unterstützung kamen vom niederländi-

15 See Rockefeller: Controlling the Game (2019).

16 Commission on Global Governance (1995), „Our Global Neighbourhood: The report of the Commis-
sion on Global Governance“, Oxford University Press

17 Der Bericht „Confronting the Crisis of Global Governance“, erschienen im Juni 2015, wurde ein Jahr
später bei einer Veranstaltung im Peace Palace in Den Haag vorgestellt.

190

DAS FORUM FOR FUTURE GENERATIONS

schen Hague Institute for Global Justice und der amerikanischen Denkfabrik
Stimson Center.

Das Stimson Center erhielt daraufhin, gemeinsam mit der Global Challen-
ges Foundation, eine zentrale und koordinierende Rolle in der Entwicklung
von Governance-Methoden und -Institutionen für die Zukunft. Da sowohl
Stimson als auch GCF das High Level Advisory Panel on Effective Multilate-
ralism (unter der Leitung von Carlssons Parteikollegen Stefan Löfven) unter-
stützten, liegt es auf der Hand, wohin die Reise hier gehen soll.’”®

Im Juni 2022 veröffentlichte das Stimson Center den Bericht Road to 2023:
Our Common Agenda and the Pact for the Future. Seinem Vorschlag zufolge sollte
das Trusteeship Council die globalen Gemeingüter überwachen und schützen,
um die Einhaltung internationaler Gesetze sicherzustellen. Etwaige Verstöße
sollten dann an die Generalversammlung gemeldet werden. Jede Handlung
und Entscheidung muss im Einklang mit zukünftigen Generationen stehen
und die Aufsicht sollte in enger Zusammenarbeit mit dem vorgeschlagenen
Youth Office erfolgen.

Im Zwischenbericht der Climate Commission, Governing Our Climate Future,
schlug die mit der UN verknüpfte Denkfabrik Foundation for Global Gover-
nance and Sustainability (FOGGS) vor, dass dieser Rat den Namen Global Re-
silience Council tragen und als Sicherheitsrat für die „globalen Gemeingüter“
dienen solle (zu denen laut Definition Klima, Pandemien, Lebensmittel und
die Wirtschaft zählen).

„Dies würde ein gemeinsames Handeln über verschiedene Bereiche hinweg
ermöglichen, wodurch - auf radikal neue Art und Weise - komplexe ökolo-
gische, wirtschaftliche, soziale und gesundheitsbezogene Krisen bewältigt
werden könnten und zugleich eine Verbindung zu vorhandenen Agenturen
und Mechanismen für Katastrophenvorsorge, -frühwarnung und -reaktion

geschaffen würde.“?°

18 HLAB, „Ways of Working: Donors and supporters“, highleveladvisoryboard.org/waysofworking

19 Global Challenges Foundation (2022), „Global Resilience Council“, globalchallenges.org/
global-resilience-council

20 The Climate Governance Commission (2021), ,Governing Our Climate Future: 2021 Interim Report
of The Climate Governance Commission“, globalchallenges.org/governing-our-climate-future

191

11. DER JUGEND ZUHÖREN UND MIT IHR ZUSAMMENARBEITEN

Die futuristische UN-Denkfabrik The Millennium Project wiederum schlug
ein Multi-Akteur-Forum vor, an dem eine große Anzahl von Akteuren wie
Regierungen, Unternehmen, internationale Organisationen, Forschungsins-
titute und NGOs beteiligt sein sollten, um Entscheidungen über die Zukunft
durchzusetzen.*' Dies basiert auf dem Transition-Governance-Modell, das
ich im vorherigen Kapitel vorgestellt habe.

Das Stimson Center rechnete mit dem Widerstand der Mitgliedstaaten,
die möglicherweise andere Meinungen zur Definition von globalen und kol-
lektiven Gemeingütern vertreten und der Ansicht sind, dass das Trusteeship
Council nach wie vor „mit dem Kolonialismus zusammenhängt“.”* Angesichts
der Verbindungen von Stimson scheint dieser Vorbehalt durchaus angebracht.
Alles läuft darauf hinaus, dass mächtige Unternehmen und Organisationen
die Rohstoffe des Planeten verwalten sollen.

Im Davoser Manifest des Weltwirtschaftsforums aus dem Jahr 1973 hieß es
klipp und klar, dass die Mitgliedsunternehmen „die Rolle von Treuhändern des
materiellen Universums für künftige Generationen übernehmen müssen“.

Die Bedenken von Stimson sollten sich später als gerechtfertigt erweisen.
Nach Beratungen mit den Mitgliedstaaten wurde der Vorschlag über das neue
Einsatzgebiet für das Trusteeship Council abgelehnt. Stattdessen schlug die UN
ein „ständiges zwischenstaatliches Forum für künftige Generationen unter der

Schirmherrschaft der Vollversammlung“ ohne Entscheidungsbefugnis vor.**

Sonderbüro für zukünftige Generationen
Diese futuristische Strategie beinhaltet auch die Gründung eines Sonderbü-
ros, das mit dem Forum for Future Generations zusammenarbeitet und im

Namen künftiger Generationen sprechen soll.

21 The Millennium Project (2022), „Five UN Foresight Elements of Our Common Agenda“,
millennium-project.org/wp-content/uploads/2022/08/UN-Foresight-Elements-report.pdf

22 Stimson Center et al. (2022), „Road to 2023: Our Common Agenda and the Pact for the Future“,
Global Governance Innovation Network, ggin.stimson.org/wp-content/uploads/2022/06/GGIN-
Report-061322-WEB2.pdf

23 Klaus Schwab (2019), „The Davos Manifesto 1973: A Code of Ethics for Business
Leaders“, World Economic Forum, 2. Dezember 2019, weforum.org/agenda/2019/12/
davos-manifesto-1973-a-code-of-ethics-for-business-leaders

24 United Nations, „Our Common Agenda Policy Brief 1: To Think and Act for Future Generations“,
un.org/sites/un2.un.org/files/our-common-agenda-policy-brief-future-generations-en.pdf

192

SONDERBURDO FÜR ZUKÜNFTIGE GENERATIONEN

„Der oder die Sondergesandte könnte mit der Vertretung der Interessen der-
jenigen beauftragt werden, die im Laufe des kommenden Jahrhunderts ge-
boren werden. Ebenso könnte der oder die Sondergesandte die Arbeit des
multilateralen Systems in Bezug auf Langzeitdenken und -prognosen unter-
stützen, unter anderem mittels des oben erwähnten Zukunftslabors ...“ (Unse-

re Gemeinsame Agenda, S. 48)

Ein derartiges Büro wurde im Zusammenhang mit der UN-Konferenz Rio+20:
The Future We Want von der deutschen Stiftung World Future Council (WFC)
vorgeschlagen. Ursprünglich war die Idee Teil des Berichts der Brundtland-
Kommission Our Common Future gewesen.’ Dem Vorschlag des WFC zufolge
sollte der Sondergesandte dazu in der Lage sein, ein Veto gegen Richtlinien
und Gesetze einzulegen, die gegen die vereinbarten Nachhaltigkeitsziele ver-
stoßen, und diese im Falle eines Verstoßes vor Gericht bringen können.*°

Dies erinnert auch an die Idee des ehemaligen PIK-Direktors und Club-of-
Rome-Mitglieds Hans Joachim Schellnhuber von „globalen Ombudsleuten®.*
Die Frage ist, wer das Mitspracherecht fiir kommende Generationen erhalten
wird und welchen Einfluss diese Person letzten Endes ausiiben sollte.

Das Millennium Project, das mit dem Büro des Generalsekretidrs zusam-

menarbeitet, sagt dazu, der Sondergesandte solle:

„... eine große Medienpersonlichkeit sein, die jungen Menschen vertraut ist
und von ihnen respektiert wird, um so das Prinzip der generationeniibergrei-
fenden Gerechtigkeit zu stärken. Nur eine einzige Person zu haben, birgt ein
gewisses Risiko; stattdessen kann man sich den Gesandten als Team vorstel-

len, zu dem auch der UN-Generalsekretdr nach dessen Amtsaustritt gehört

25 World Commission on Environment and Development (1987), „Our Common Future“,
Kapitel 12, §84

26 Maja Gopel (2012), ,Ombudspersons for Future Generations as Sustainability Implementation
Units“. SDG2012 Stakeholder Forum, sf.stakeholderforum.org/fileadmin/files/SDG % 204% 20
Ombudspersons% 20for% 20Future% 20Generations % 20Thinkpiece.pdf

27 Schellnhuber, Hans Joachim (2013), „Expanding the Democracy Universe“, humansandnature.org/
democracy-hans-joachim-schellnhuber

193

11. DER JUGEND ZUHÖREN UND MIT IHR ZUSAMMENARBEITEN

und/oder eine Person von jedem Kontinent, die alle zusammenarbeiten, viel-

leicht sogar mit Hilfe einer vertrauenswiirdigen künstlichen Intelligenz.“®

Zusätzlich zu einer KI, die mithilft, die Zukunft zu überwachen, glaubt das Mil-
lennium Project, dass die UN-Menschenrechtserklärung überarbeitet werden

sollte, um auch Rechte für transhumane Wesen zu enthalten. Dazu gehören:

„... genetisch modifizierte Menschen; Cyborgs; digitale Intelligenzen; geistig
erweiterte, zuvor nicht intelligente Tiere; jegliche Spezies von Pflanzen oder
Tieren, die dahingehend erweitert wurden, dass sie die Fähigkeit zum intelli-

genten Denken besitzen, sowie andere höhere denkende Lebensformen.“

Das klingt verrückt, aber das Millennium Project denkt für die Zukunft, und
ein maßgeblicher Faktor ist inzwischen die Bildung einer technokratischen
Utopie. Das Millennium Project und seine technokratischen Vorstellungen
werden von Akteuren wie UNESCO, UNDP, NATO, der Rockefeller Founda-
tion und Royal Dutch Shell unterstützt und betreiben Projekte rund um die
Welt. Die Denkfabrik wird von Jerome (Jerry) Glenn geleitet, der in den 1970er
Jahren für Barbara Marx Hubbards „The Committee for the Future“ als Koor-
dinator von SYNCON tätig war und mit solchen Futuristen wie Herman Kahn

und Alvin Toffler zusammenarbeitete.

UN Future Labs
Teil der futuristischen Strategie ist die Einrichtung von Future Labs. Laut Gu-
terres miissen die Vereinten Nationen proaktiver daran arbeiten, Megatrends

und strategische Risiken vorauszusehen.

28 The Millennium Project (2022), millennium-project.org

184

UN FUTURE LABS

UN-
ZUKUNFTSGIPFEL

UN- < > TREUHANDRAT
DER VEREINTEN
ZUKUNFTSLAB X VEREINT
STRATEGISCHE VOR- BEAUFTRAGTE/R
AUSSCHAUBERICHTE FUR ZUKUNFTIGE
GENERATIONEN

ba Ag

Abbildung 11.3: Interdependenz der fünf vorausschauenden Elementen von Unsere Gemeinsame Agenda,
nach Abbildung 3. im Bericht The Millennium Project

„Durch Initiativen wie das Zukunftslabor werden wir unsere strategische

Prognose verbessern und so in der Lage sein, vorausschauende Maßnahmen

zu ergreifen und stärker zukunftsorientierte Politiken und Programme zu

konzipieren.“ (Unsere Gemeinsame Agenda, S. 76)

Dies soll in Zusammenarbeit mit Wissenschaft, Zivilgesellschaft, Privat-

wirtschaft und Philanthropie durchgeführt werden und in die Arbeit der UN

einfließen.
Das Konzept basiert auf dem bereits gegründeten UN Global Pulse, der

digitale Daten sammelt, „um ein besseres Verständnis für Änderungen des

195

11. DER JUGEND ZUHÖREN UND MIT IHR ZUSAMMENARBEITEN

menschlichen Wohlbefindens zu gewinnen und Echtzeit-Feedback darüber
zu erhalten, inwieweit politische Maßnahmen Erfolg haben“.

Es beruht auf vorausschauender Governance und stellt einen wesentlichen
Teil dessen dar, was das Weltgehirn leisten soll. Das Zukunftslabor soll alle
Daten und sämtliche nachrichtendienstlichen Informationen von den ver-
schiedenen UN-Agenturen integrieren, um so einen „globalen kollektiven
Geheimdienst” zu schaffen. Das Millennium Project der UN führt aus: „Dies
könnte das vorausschauende Gedächtnis der Menschheit werden und die Zu-
kunft auf die Agenda der globalen Governance setzen.”‘5°

Das Ergebnis wird anschließend analysiert sowie interpretiert und bildet
die Basis für Entscheidungen über die Zukunft, ohne direkten Einfluss von
Politikern oder Bürokraten. An diesen Knotenpunkt sollen alle Daten der
weltweiten Smart Cities angebunden werden.

Ein Beispiel ist das norwegische United Future Lab, ein Netzwerk von Part-
nern aus Privatwirtschaft, Wissenschaft, Organisationen und dem öffentlichen
Sektor, die zusammenarbeiten, um die globalen Ziele bis 2030 zu erreichen.*

Zeichnen sich hier die Umrisse des künstlichen Gottes ab, der unser Leben bewerten und
leiten wird, damit wir gleichermaßen effizient und nachhaltig werden können? Dies be-
deutet, dass die Welt jederzeit von einer Sekunde auf die andere stillgelegt werden kann,
sofern die Analyse ergibt, dass eine Bedrohung für künftige Generationen vorliegt.

Das Konzept erinnert wieder stark an Oliver Reisers Weltsensorium, des
Weltgehirns, bei dem alles und jeder vernetzt werden muss, um ein effizientes
Risikomanagement und die Erfüllung gemeinsamer Ziele zu gewährleisten,
und allen die „richtige“ Wissenschaft und die „korrekten“ Werte beigebracht
werden müssen.

Das Weltwirtschaftsforum hat diesen Ansatz bereits durch seine „Strategi-
sche Intelligenz“ (einer interaktiven Mindmap) vorangetrieben. Hier wurden

Forschungseinrichtungen aus aller Welt miteinander vernetzt, um Informati-

29 Gale, Steven (2022), „United Nations Advances Strategic Foresight: Breakdown
or Breakthrough Scenarios?“, New Security Beat, newsecuritybeat.org/2022/04/
united-nations-advances-strategic-foresight-breakdown-breakthrough-scenarios

30 The Millennium Project (2022)

31 United Future Lab Norway (2022), „About us“, web.archive.org/web/20230401180138/https://www.
unitedfuturelab.no/en/about-us/

186

DIE ERKLÄRUNG FÜR KÜNFTIGE GENERATIONEN

onen über die „Kräfte, die den transformativen Wandel in Volkswirtschaften,

Branchen und globalen Themenbereichen vorantreiben“, bereitzustellen.”

Die Erklärung für künftige Generationen

Guterres schlug auch eine Erklärung für künftige Generationen vor.

„Nationale Gerichte wägen immer häufiger die Interessen der jüngeren und
der künftigen Generationen ab, insbesondere im Zusammenhang mit dem
Klimawandel und der Umwelt. Auf internationaler Ebene könnten diese
Maßnahmen in einer Erklärung über die kommenden Generationen konso-

lidiert werden.“ (Unsere Gemeinsame Agenda, S. 48)

Dem Stimson Center zufolge würde dies „die Rechte und Interessen von kom-
menden Generationen umreißen und dazu die moralischen und politischen
Verpflichtungen aufzeigen, die aktuelle Generationen erfüllen sollten, ins-
besondere im Hinblick auf Rechte und Verpflichtungen“, welche erforderlich
seien, um einen bewohnbaren Planeten auch für künftige Generationen ga-
rantieren zu können.

Dies könnte als Grundlage für einen neuen Gesellschaftsvertrag betrachtet
werden. Dem High Commissioner on Future Generations fiele dann die Auf-

gabe zu, die Umsetzung und Einhaltung dieser Erklärung zu gewährleisten.

Planung für den Summit for the Future 2024

Der Summit for the Future sollte ursprünglich im September 2023 stattfin-
den, wurde dann jedoch ein Jahr in die Zukunft verschoben, weil die Mitglied-
staaten mehr Zeit benötigten.

Bereits im Juni 2022 schlug Stimson im Vorfeld des bevorstehenden Gip-
feltreffens vor, dass der „Pakt für die Zukunft“ 40 bis 50 Vorschläge zur Stär-
kung der globalen Governance und zur Förderung von Innovationen ent-
halten sollte, um „neue Instrumente und politische Impulse zu schaffen, mit

denen die nächste Pandemie, die zunehmende Gefahr eines außer Kontrolle

32 World Economic Forum (2022), „Strategic Intelligence“, intelligence.weforum.org
33 Stimson Center (2022), „Road to 2023: Our Common Agenda and the Pact for the Future“, S. 44

197

11. DER JUGEND ZUHÖREN UND MIT IHR ZUSAMMENARBEITEN

geratenen Klimawandels, Gewalt in fragilen Staaten unter Einbeziehung der
Großmächte, grenzüberschreitende wirtschaftliche Schocks und immer raf-
finiertere Cyberangriffe besser bewältigt werden können“. Also alles, was
man braucht, um einen effizienten Kontrollmechanismus für die Welt zu kre-
jeren, der schnell in die Praxis umgesetzt werden kann.

Und im September 2023 erklärte das bereits erwähnte Millennium Project,
die Weitsicht der weltweiten Führungspersönlichkeiten ließe sich steigern,
indem diese in Kontakt mit Futuristen und deren Forschungsarbeiten kämen,
was ihre globalen Strategien beeinflussen und einen globalen Konsens für die

Arbeit an einer besseren Zukunft herbeiführen könnte.

„Nur wenige haben die Warnungen der Futuristen vor 50 Jahre vor Pandemien
und globaler Erwärmung umgesetzt, und auch heute wird die Notwendigkeit
zur Entwicklung einer globalen Governance durch künstliche Intelligenz
und synthetischen Biologie ignoriert; mit Futuristen unter den Teilnehmen-

den könnte der Gipfel derartiges kurzfristiges Denken verringern.”

11. „DEN JUNGEN MENSCHEN ZUHÖREN UND MIT IH-
NEN ZUSAMMENARBEITEN“ - ZUSAMMENFASSUNG

Alle Kinder sollten von früh an mit den korrekten „Klimawerten“ indoktriniert
werden. Ein Forum für die „globalen Gemeingüter” (zu denen auch das Inter-
net gehören wird) muss eingerichtet werden, um für kommende Generationen
zu sprechen. Alle unsere Daten sollen in einem „Zukunftslabor” gesammelt und
dazu verwendet werden, globale Risiken zu prognostizieren und zu bewältigen.
Zu diesen „Risiken“ gehören auch Informationen, die das offizielle Narrativ in
Frage stellen.

34 Ebd.,S. 72
35 The Millennium Project (2022)

198

FALLSTUDIE

ANDRE HOFFMANN

Zitat: „Was wir brauchen, ist Führung.
Was wir brauchen, sind Menschen,
die klare und mutige Entscheidungen
treffen können, um diese Entschei-
dungen voranzutreiben. Menschen,
die nicht nur von der unmittelbaren
Maximierung kurzfristiger Profite
geleitet werden, wie Milton Friedman
das genannt hat, sondern Menschen,
die die Auswirkungen fiir das System
maximieren wollen.”

NAME

André Hoffman

POSITION

Vizevorsitzender des familieneigenen
Unternehmens Roche

GEBURTSDATUM

31. Mai 1958

GEBURTSORT

Basel, Schweiz

FAMILIE

Verheiratet mit Rosalie Coombe-
Tennant, drei Kinder

AUSBILUNG

MBA der INSEAD Business School

Dem Multimilliardar Hoffman ist sehr
daran gelegen, dass wir unseren
personlichen CO2-FuBabdruck senken.
Früher war er stellvertretender Vorsit-
zender des WWF. Heute ist er Vor-
sitzender der Familienstiftung MAVA
Foundation, Ehrenvorsitzender des
Global Footprint Network, Mitglied des
Club of Rome, Berater des Chatham
House und Mitglied des Steuerungs-
komitees der Bilderberg-Gruppe. Dazu
ist er Vizevorsitzender des Weltwirt-
schaftsforums und Mitglied von dessen
Zentrum fur die Vierte Industriellen
Revolution. Hoffmann-La Roche ist eine
der reichsten Familien der Schweiz.

18.
VORBEREITET SEIN

Automatic Global Emergency Platform

Der letzte Hauptvorschlag in Unsere Gemeinsame Agenda, Vorbereitet sein,
fordert die Gründung einer Notfallplattform, die bei jeder Art von globa-
ler Krisensituation automatisch aktiviert wird. Wenn diese Plattform ein-
mal aktiv ist, soll sie führende Vertreter der Mitgliedstaaten, des Systems
der Vereinten Nationen, der wichtigsten Ländergruppen, der internatio-
nalen Finanzinstitutionen, regionaler Organe, der Zivilgesellschaft, des
Privatsektors, fachspezifischer Branchen oder Forschungseinrichtungen

sowie andere Sachverständige zusammenbringen.’

infach ausgedrückt, ist hier von einem Multi-Stakeholder-Netzwerk die
Es das im Notfall kollektiv handeln wiirde. Der Denkfabrik Stimson
Center zufolge sollte dieses Netzwerk besser dazu in der Lage sein, kiinfti-
ge globale Schocks und umfangreiche Krisen vorauszusehen und sich darauf
vorzubereiten“. Sobald eine Krise gelöst ist, soll die Plattform dann wieder de-
aktiviert werden und ihr Beratungsausschuss würde sich auflösen.

Dies kann als Reaktion auf die Kritik an einer zu fragmentierten Reaktion
auf COVID-19 verstanden werden. Laut Stimson müsse die Plattform von
einem „stehenden Zivilschutzdienst” (einem globalen Bevolkerungsschutz)
unterstützt werden, der umgehend einsetzbar ist, um die Krisensituation zu

bewältigen.

„Dies beinhaltet die Gründung einer neuen, dauerhaften, gut ausgebildeten

und mobilen Komponente, welche die bereits vorhandene UN-Mission für

I United Nations (2021), „Unsere Gemeinsame Agenda“ S. 65

201

12. VORBEREITET SEIN

Friedenssicherung und Politik stärken und darüber hinaus für Hilfsanfragen

von regionalen Organisationen bereitstehen soll.”

Dies scheint eine Möglichkeit zu sein, eine internationale Sicherheitstrup-
pe zu schaffen, die von den New-Shape-Preisträgern der Global Challenges
Foundation Maja Groff, Arthur Dahl und Augusto Lopez-Claros in ihrem Vor-
schlag „Global Governance and the Emergence of Global Institutions for the
21st Century” vorgebracht wird.

Im darauffolgenden Kurzdossier (das im März 2023 erschien) wurden die
Ziele und Methoden weiter ausgefiihrt.? Die Notfallplattform bezieht sich auf
eine Reihe von Protokollen, die im Falle eines „komplexen globalen Schocks“
aktiviert werden sollen. Nach ihrer Aktivierung versammelt die Plattform
Fihrungspersonlichkeiten der Mitgliedstaaten, die Vereinten Nationen,
Kernmitgliedsgruppen (wie z. B. G77, G20), internationale Finanzinstitutio-
nen (IMF, Weltbank), regionale Institutionen (z. B. EU, ASEAN), die Zivilge-
sellschaft, den Privatsektor, Unternehmen, Forschungsinstitute und andere

Experten. Die Plattform soll Folgendes erfiillen:

- eine schnelle, vorhersehbare und strukturierte internationale Reaktion,
eine Maximierung der einzigartigen Einberufungsrolle der Verein-
ten Nationen,

- eine Bündelung der politischen Führung durch Netzwerke williger
Mitgliedstaaten,

- eine multisektorale, interdisziplindre Koordination im gesamten multi-
lateralen System,

« Multi-Stakeholder-Engagement und Rechenschaftspflicht in der globalen
Reaktion, verstärkte Rechenschaftspflicht bei der Einhaltung von Ver-

pflichtungen und mehr Kohédrenz im internationalen Ansatz.

2 United Nations (2021), „Road to 2023: Our Common Agenda and the Pact for the Future“
(2022), S. 35

3 United Nations (2023), „Unsere Gemeinsame Agenda, Kurzdossier 2: Stärkung der internationalen
Reaktion auf komplexe globale Schockereignisse: eine Notfallplattform®, März 2023, un.org/sites/
unz.un.org/files/our-common-agenda-policy-brief-emergency-platform-en.pdf

202

Im Falle eines komplexen Schocks sollen alle Teile des multilateralen Systems
verantwortlich für die Umsetzung sein und im Einklang arbeiten. Die Plattform
wird „aktuelle, exakte Daten, Analysen und Richtlinienvorschläge weitergeben,
um die globale Interessenvertretung zu unterstützen und während der weite-
ren Entwicklung einen internationalen politischen Konsens herbeizuführen”.

Ein Team von technischen Experten wird eng mit dem Gremium zusam-
menarbeiten, wobei Personalressourcen „sofort und automatisch“ zur Verfü-
gung gestellt werden. Da die Souveränität, das Territorium und die politische
Unabhängigkeit der Mitgliedstaaten gemäß der UN-Charta nicht verletzt
werden dürfen, liegt es in der Verantwortung jeder Nation, die erforderlichen
Maßnahmen selbst zu ergreifen, um den Folgen der festgestellten Krise auf
die Bürger des entsprechenden Landes entgegenzuwirken.

Ein „komplexer globaler Schock“ ist definiert als „ein Ereignis mit schwer-
wiegenden störenden Folgen für einen erheblichen Teil der Weltbevölkerung,
das zu sekundären Auswirkungen in mehreren Sektoren führt“.

Beispiele für Krisen dieser Art waren COVID-19 oder die im Jahr 2022 welt-
weit gestiegenen Lebenshaltungskosten (Cost-of-Living-Crisis). In der Über-
sicht führt das Kurzdossier sieben potenzielle zukünftige Krisen auf, die eine

Aktivierung der Plattform rechtfertigen könnten:

« Großflächige Klima- oder Umweltereignisse

- Zukünftige Pandemien mit kaskadierenden Sekundäreffekten

- Hochwirksame Ereignisse, an denen ein biologischer Wirkstoff beteiligt
ist (absichtlich oder zufällig)

- Ereignisse, die zu Störungen der globalen Waren-, Personen- oder Fi-
nanzströme führen

» Groß angelegte destruktive und/oder störende Aktivitäten im Cyberspace
oder Störungen der globalen digitalen Konnektivität

- Ein Großereignis im Weltraum, das zu schweren Störungen eines oder
mehrerer kritischer Systeme auf der Erde führt

- Unvorhergesehene Risiken („Black Swan“ -Ereignisse)

203

12. VORBEREITET SEIN

Das Kurzdossier räumt ein, dass derartige globale Schocks — und die Reaktion
darauf - zu einer Einschränkung der Menschenrechte führen können, dar-
unter strukturelle Diskriminierung und andere Ungleichheiten.

In seiner Ansprache zur „Lage der Welt“ (!) während des World Govern-
ment Summit in Dubai im Februar 2023 versicherte uns Klaus Schwab, dass es
„mit Sicherheit sogenannte Black-Swan-Ereignisse geben wird — unliebsame
Überraschungen, die auf uns zukommen*.*

Der Bericht ging die negativen Folgen von COVID-19 fiir die einzelnen glo-
balen Ziele durch. Unter anderem hatte die steigende Armut zu Arbeitsplatz-
verlusten und zu „einer ungleichen Verteilung von Impfstoffen” geführt. Der
Bericht erklärt, dass eine effiziente und koordinierte Reaktion auf künftige

Krisen jede dieser negativen Auswirkungen lindern könne.

„... die Pandemie hat gezeigt, dass die nationalen Regierungen und das globa-
le multilaterale System schlecht darauf vorbereitet waren, das Ausmaß und
die Komplexität dieses Notfalls effektiv zu bewältigen. Das Ergebnis war eine
globale Reaktion auf COVID-19, die unzureichend koordiniert und nicht von

internationaler Solidarität motiviert war.“

Berichte zu globalen Risiken

Unsere Gemeinsame Agenda schlägt vor, dass die Vereinten Nationen alle fünf
Jahre einen „Strategic Foresight and Global Risk Report“ [Bericht zur strate-
gischen Voraussicht und zu globalen Risiken] veröffentlichen, um zu unter-
suchen, welche Bedrohungen und Herausforderungen vorliegen. Unterstützt
werden soll dies von dem angedachten Zukunftslabor (oder Weltgehirn). Der
Bericht muss überdies mit angemessenen Kontrollmethoden und -maßnah-
men verknüpft werden, um Krisen bewältigen zu können. Das Ziel besteht
darin, bis 2027 allen Menschen Zugang zu einem System zu verschaffen, das

vor möglichen Krisen warnt.

4 World Governments Summit (2023), Klaus Schwab: „The State of the World“, 15. Februar 2023,
youtube.com/watch?v=cDybeNbFJXE

cou

BERICHTE ZU GLOBALEN RISIKEN

Dieses Verfahren wurde bereits an anderer Stelle ausprobiert. Das Welt-
wirtschaftsforum startete 2004 sein Global Risk Program und die Global
Challenges Foundation gibt seit 2016 jedes Jahr ihren Bericht Global Catastrop-
hic Risks heraus, der auf globale Katastrophenrisiken und den Bedarf an glo-
baler Governance aufmerksam machen soll, um diese Probleme bewältigen zu
können. Laut FCF beziehen sich die betreffenden Risiken auf Ereignisse oder
Prozesse, die zum Tod eines Zehntels der Weltbevölkerung führen würden.

In seinem Bericht aus dem Jahr 2022 führt das WEF Beispiele für die
schwerwiegendsten wirtschaftlichen, ökologischen, geopolitischen, gesell-
schaftlichen und technologischen Risiken im globalen Maßstab für die kom-

menden zehn Jahre auf:

« Fehlschläge beim Klimaschutz

« Extreme Wetterereignisse

« Verlust der Biodiversität

- Abbau des sozialen Zusammenhalts
- Lebensversorgungskrisen

- Infektionserkrankungen

« Menschliche Umweltschäden

« Rohstoffkrisen

« Schuldenkrisen

« Geoökonomische Konfrontation

Der Bericht warnt davor, dass „wirtschaftliche, geopolitische, gesundheitspo-
litische und gesellschaftliche Spaltungen — die nach Pandemien zunehmen -
dazu führen könnten, dass kritische Herausforderungen, denen Mensch und
Planet gegenüberstehen, auf unterschiedliche Weise und mit Verzögerung
angegangen werden."

Anders gesagt: Alles sieht übel aus. Der Silberstreifen am Horizont besteht
allerdings darin, dass sich diese Krisen bewältigen lassen — sofern wir die pro-

pagierten neuen globalen Kontrollmechanismen einführen.

5 World Economic Forum (2022), „The Global Risks Report 2022“, 17th Edition, www3.weforum.org/
docs/WEF_The_Global_Risks_Report_2022.pdf

12. VORBEREITET SEIN

„Im Falle einer künftigen Pandemie könnte auch die nachstehend vorge-
schlagene Plattform für komplexe Notlagen alle Maßnahmen ergänzen, die
die WHO ergreift, um ihr globales Überwachungssystem zu stärken und ge-
sundheitliche Notlagen von internationaler Tragweite auszurufen.“ (Unsere

Gemeinsame Agenda, S. 57)

Das Global Health Threats Council
Eine solche Plattform ist der Global Health Threats Council, der 2021 vom Un-
abhängigen Gremium der WHO für Pandemievorsorge und -reaktion unter
dem gemeinsamen Vorsitz von Ellen Johnson Sirleaf vorgeschlagen wurde.‘
Der Global Health Threats Council soll sich mit dem Führungsvakuum be-
schäftigen, das COVID-19 aufgezeigt hat, indem er eine Koordination auf glo-
baler Ebene herbeiführt, mit der sich die „Vision einer Welt ohne Pandemien“
besser umsetzen lasse.’ Der Rat soll sich aus Regierungsvertretern, dem Pri-
vatsektor und der Zivilgesellschaft zusammensetzen, mit Unterstützung von
wichtigen Partnern wie z. B. WHO, UN, Weltbank und IMF. Das ist die Grund-
lage des neuen globalen Gesundheitssystems der WHO. Dieses neue Regime
erfordert auch „robuste Werkzeuge“, um die Einhaltung der internationalen
Gesundheitsvorschriften zu gewährleisten. Das Gremium empfiehlt daher

eine umfassende Gesundheitsüberwachung, für die unter anderem:

„... die WHO ein neues globales Überwachungssystem einführen soll, das auf
vollständiger Transparenz für alle Parteien basiert, hochmoderne digitale
Tools zur Vernetzung von Informationszentren rund um die Welt verwendet,
einschließlich der Erfassung des Zustands von Tieren und Umwelt, mit an-

gemessenem Schutz der Menschenrechte.”®

6 Dieses „unabhängige“ Gremium erhält seine Informationen von Organisationen wie z. B. WHO,
UN, EU, G7, G20, OECD, IMF, Weltbank, GAVI, UN Foundation und der britischen Elite-Denkfabrik
Chatham House.

7 The Independent Panel, theindependentpanel.org

8 The Independent Panel for Pandemic Preparedness & Response (2021), „COVID-19: Make it the
Last Pandemic“

206

DIE GLOBAL COMMONS ALLIANCE

Das bedeutet — um erneut Al Gore zu zitieren —, dass „niemand sich verstecken
kann" und das Weltgehirn noch mehr Daten erhält. Aber es geht auch um die
Sorge fiir „die Gesundheit des Planeten“. Hierfür ist eine erweiterte und effizi-
entere Klimakontrolle erforderlich. Im Bericht Governing our Climate Future [Um-

gang mit unserer Klimazukunft] der Global Challenges Foundation heißt es:

„Um die Lücke in der Klimapolitik zu schließen und effiziente Klimagesetze
im globalen Rahmen umzusetzen, benötigen wir zielgerichtete und funktio-

nale Governance-Mechanismen auf globaler Ebene.”

Die Lösungen umfassen eine Transformation von Energiesystemen, Indus-
trien, Gebäuden, Transportmitteln und Lebensmittelsystemen und die Re-
naturierung von Wäldern und Feuchtgebieten. Dies wiederum erfordert eine

verbesserte und modernisierte Global-Governance-Architektur.

„Die vorgeschlagene Plattform für Notmaßnahmen im Krisenfall könnte
nicht nur in künftigen Pandemien, sondern auch bei künftigen Wirtschafts-
krisen und -schocks entsprechenden Ausmaßes genutzt werden.“ (Unsere Ge-

meinsame Agenda, S. 60)

Die Global Commons Alliance
Ein Netzwerk, das derartige Missionen entwickelt hat, ist die Global Com-
mons Alliance, ein Projekt, welches von Rockefeller Philanthropy Advisors

(RPA) ins Leben gerufen wurde.

9 The Climate Governance Commission (2021)

207

12. VORBEREITET SEIN

Die Global Commons Alliance 2022:

Projektkoordinator Steuerungskomitee Geldgeber

Rockefeller Philan- Dario Soto-Abril, Vorsitzender WWF

thropy Advisors Sweta Chakraborty (We Don’t Have | Conservation International
Time) UNEP
Caroline Bryant (Porticus) UN Global Compact
Mark Gough (Capitals Coalition) WEF
Diane Holdorf (World Business Das World Resources Institute
Council on Sustainable Carbon Disclosure Project
Development)
Naoko Ishii (Center for Global
Commons)
Akanksha Khatri

(Weltwirtschaftsforum)

Marco Lambertini (World Wildlife
Fund)

Kristian Parker (OAK Foundation)
Janet Ranganathan (World
Resources Institute)

Johan Rockstrom (Potsdam-Institut
PIK)

Carlos Manuel Rodriguez (Global

Environmental Facility)

Ihr Ziel besteht darin, „das leistungsfahigste Netzwerk zu schaffen, um wis-
senschaftlich fundierte Maßnahmen zum Schutz von Menschen und Plane-
ten zu skalieren”. Die RPA als Projektkoordinator ist angesichts des Einflus-
ses der Rockefeller-Stiftung auf die Klimafrage seit den 1950er Jahren kaum

verwunderlich.™©

„Die RPA ist ein wesentlicher Bestandteil der gesamten Operation. Sie ist die
effizienteste und am besten vernetzte Nonprofit-Korperschaft fiir diese Art
von Allianz; die RPA ist extrem effizient und hilft dabei, alle Puzzleteile zu-

sammenzubringen.”” (Tim Kelly, Earth HQ)

10 Rockefeller Brothers Fund (2010), „Sustainable Development Program Review", November 2010

11 Global Commons Alliance (2021), ,How Earth HQ Is Telling the Story of the Planetary Emergency”
(interview with Tim Kelly), 11. November 2021,globalcommonsalliance.org/news/earth-hq/
earth-hqg-story-planetary-emergency

DIE GLOBAL COMMONS ALLIANCE

Die RPA wurde 2002 von David Rockefellers Tochter Eileen Rockefeller Gro-
wald gegründet und wird derzeit von Valerie Rockefeller (Tochter von John D.
„Jay“ Rocker IV) und CEO Melissa A. Berman geleitet. Es ist das größte Be-
ratungsunternehmen in der Philanthropie, was ihr eine einzigartige Position
verleiht, wenn es darum geht, andere Milliardäre dahingehend zu beeinflus-
sen, die Agenda der Familie zu finanzieren. Als Beispiel ließe sich anführen,
dass die RPA in Zusammenarbeit mit UNDP, WINGS, Ford Foundation und
UN Foundation die SDG Philanthropy Plattform zur Umsetzung der Nachhal-
tigkeitsziele betreibt.‘

Für das Projekt wurde ein extrem einfallsreiches Team zusammengestellt.
Finanziert wird die Global Commons Alliance von der UN-eigenen Global
Environmental Facility, dem amerikanischen philanthropischen Kollektiv
Climateworks Foundation, der MAVA Foundation des Schweizer Pharmaun-
ternehmen F. Hoffmann - La Roche, der Stiftung Porticus der deutsch-hollän-
dischen Finanzfamilie Brenninkmeijer, der Gordon and Betty Moore Foun-
dation der Intel Corporation, der Tiina and Antti Herlin Foundation, die dem
Vorsitzenden des finnischen Fahrstuhlherstellers KONE Corporation Antti
Herlin gehört, sowie der Oak Foundation von Duty Free Shoppers. Sie hat
rund 70 Partner auf ihrer Seite, darunter Club of Rome, IIASA, PIK, Stock-
holm Resilience Center, Future Earth, World Economic Forum, EAT Founda-
tion, UNEP, UN Global Compact, WWF und das World Resources Institute.’

Dies ist der Werkzeugkasten des globalen Milliardärsclubs für eine groß
angelegte Transformation des weltweiten Systems, und das Einzige, was da-
bei noch fehlt, ist das Militär. Die Finanzkraft, die hier zusammenkommt, ist
immens. Rockefeller Capital Management verwaltete 2018 18 Mrd. US-Dollar

an Assets. Heute sind es 187 Mrd.'* Transformation ist ein gutes Geschäft.

12 SDG Philanthropy (2022), „Engaging Philanthropy in Response to COVID-19 and the SDGs“, web.
archive.org/web/20220321022532/http://sdgphilanthropy.org/home

13 Global Commons Alliance, „Partners“, globalcommonsalliance.org/partners

14 Bruce Kelly (2025), „Rockefeller Capital doubles valuation to $6.6B with new investors“,
investmentnews.com/ria-news/rockefeller-capital-doubles-valuation-with-new-investors-
according-to-the-company-its-valued-not-at-66-billion-up-from-31-billion-just-two-years-
-ago/262540

209

12. VORBEREITET SEIN

Die Philanthropie basiert auf Johan Rockstroms ,Planetary Boundaries”.
Es fragt sich jedoch, ob diese auch fiir den Lebensstil der superreichen Finan-
ziers gelten sollen.

Die Global Commons Alliance ging aus einem Treffen über das IIASA-Ar-
beitspapier The Global Commons in the Anthropocene: World Development on a Stable
and Resilient Planet Labs [Globale Gemeingüter im Anthropozän: die Entwick-
lung der Welt auf einem stabilen und resilienten Planeten] hervor, welches
2016 in der National Academy of Sciences in Washington D. C. stattfand. Der
Bericht, der von der Global Environment Facility in Auftrag gegeben worden
war, wurde gemeinsam von Rockstrom und Nebojsa Nakicenovic (ehemali-
ger stellvertretender Generaldirektor des IIASA, kiirzlich wissenschaftlicher
Berater der Europäischen Kommission) verfasst,’s zwei der einflussreichsten
Mitglieder des ,Klimakults®, die bei der Entwicklung des Planetary Emergen-
cy Plan” des Club of Rome und des Potsdam-Instituts im Jahr 2019 halfen.

Um die planetaren Grenzen zu sichern und das Erdsystem zu stabilisieren,
wurde ein neues polyzentrisches Regierungssystem fiir die Welt gefordert,
bei dem sich „mehrere Regierungsinstitutionen iiberschneiden und auf kom-
plexe Weise interagieren, um Regeln durchzusetzen”. Dies ist das Prinzip der
Netzwerk-Governance.

Aus derartigen Ideen ging die Global Commons Alliance hervor, und
zwar während einer Veranstaltung im Technokratenparadies Singapur im
Juni 2020 (eine Woche bevor WEF und UN ihre strategische Partnerschaft
eingingen).”® Der offizielle GCA-Griinder unxwd führende Moderator Patrick
Frick hatte zuvor mit dem Projekt The Value Web des Weltwirtschaftsforums
zusammengearbeitet. In dieser Position leitete er die Einbindung in das WEF
und das Forum of Young Global Leaders. Dies war ein überaus passender Hin-
tergrund, da das Value Web Multi-Stakeholder-Plattformen und 6ffentlich-
private Partnerschaften unterstützt (und so wichtige Akteure wie die Bill &
Melinda Gates Foundation, die Rockefeller Foundation, GAVI, WEF, WHO, UN

und die Weltbank miteinander verbindet).

15 Nakicenovic war derjenige, der im 2. Kapitel dieses Buches im Comicheft Die große Transformation
rund um die Welt reiste, um essbare Insekten zu finden.

16 Global Commons Alliance „Our story“, globalcommonsalliance.org/about/our-story

17 Social Investors, „Patrick Fick“, socialinvestors.com/team/patrick-frick/

210

FUTURE EARTH

Future Earth

Ein zentraler Knotenpunkt in dieser Allianz ist das internationale Forschungs-
programm „Future Earth“, das 2012 im Zusammenhang mit der UN-Umwelt-
konferenz in Rio De Janeiro gegründet wurde, „mit dem Ziel, kritisches Wis-
sen zu vermitteln, das Gesellschaften benötigen, um die Herausforderungen
des globalen Umweltwandels zu bewältigen und Chancen für einen Übergang
zur globalen Nachhaltigkeit zu erkennen”.

Hinter der Initiative stehen die UNESCO, das UNEP, der Internationale
Wissenschaftsrat und das Belmont Forum, aber ihre Ursprünge reichen bis in
die 1950er Jahre zurück, als die Messung von Kohlendioxid in der Atmosphä-
re im Kontext des vom Internationalen Rat der Wissenschaftsverbände (dem
Vorgänger des Internationalen Wissenschaftsrates) initiierten Internationa-
len Geophysikalischen Jahres (1957-58) zu einem internationalen Anliegen
wurde.'® Der Mathematiker und Klimamodellierungspionier John von Neu-

mann stellte 1955 Folgendes fest:

„Maßnahmen im Hinblick auf Atmosphäre und das Klima ... werden in ei-
ner Größenordnung stattfinden, die man sich derzeit nur schwer vorstellen
kann ... dadurch werden sich die Angelegenheiten aller Nationen miteinan-
der vermischen, und zwar radikaler als die nukleare Bedrohung oder ein an-

derer Krieg, der dies herbeigeführt hätte.“

Dies wurde ein Teil der Strategien des Special Studies Projects des Rockefeller
Brothers Fund (1956-1961). Und nun nähern wir uns dem Finale ihrer Bemü-
hungen und der Erfüllung der Visionen von H. G. Wells und Oliver Reiser von
einer wissenschaftlichen Elite, die die Welt regiert.

Das Sekretariat von Future Earth ist in neun globale Knotenpunkte aufgeteilt.
Der schwedische Knotenpunkt (Global Hub Sweden) befindet sich in der Royal
Swedish Academy of Sciences in Stockholm und wird von einem Vorstand kon-

trolliert, in dem unter anderem der Ehrenvorsitzende des Club of Rome Anders

18 Nordangärd, Jacob (2019), „Rockefeller — En klimatsmart historia“

19 von Neumann, John (1955), „Can We Survive Technology?“ Fortune, Juni 1955, S. 106-108, S. 151-52,
erneut abgedruckt in Sarnoff, D. (ed.), „The Fabulous Future: America in 1980“, Dutton, New York,
1956), S. 41

cll

12. VORBEREITET SEIN

Wijkman sowie Vertreter der Royal Swedish Academy of Sciences, der Univer-
sität Göteborg und der Chalmers University of Technology sitzen.*°

Johan Rockström, der einer der beiden Vorsitzenden war, die den Rahmen
für Future Earth geschaffen haben, und der zusammen mit Wijkman den Be-
richt des Club of Rome Bankrupting Nature: Denying our Planetary Boundaries ver-
fasste, übernahm ebenfalls eine führende Rolle in der Global Commons Alli-
ance.” Ihr Buch zählt auch einige der vorgeschlagenen Einschränkungen auf,

welche die „Hüter des Planeten“ für uns Durchschnittsbürger planen:

„Unter anderem wurde vorgeschlagen, Fleischkonsum und Ölverbrauch zu
beschränken, Gebäude rationaler zu nutzen, länger haltbare Waren zu pro-

duzieren und auf private PKWs zu verzichten.“

Rockström wurde 2003 vom ersten Vorsitzenden des IPCC Bert Bolin als Leiter
des Stockholmer Umweltinstituts (SEI) ausgewählt und nahm anschließend
eine führende Position in der großen Transformation ein.” Bert Bolin war
Doktorand von C. G Rossby, der wiederum Svante Arrhenius als Mentor hatte.

Wie in Kapitel 7 beschrieben, ist Future Earth neben dem International
Science Council, Sustainability in the Digital Age, UNDP und UNEP Teil der
CODES-Kollaboration. In ihrem Bericht Action Plan for a Sustainable Planet in
the Digital Age [Aktionsplan fiir einen nachhaltigen Planeten im Digitalzeit-
alter] schlägt die Organisation neben einer massiven Dateniiberwachung aller
menschlichen Prozesse die Gründung einer Weltkommission fiir Nachhaltig-
keit im Digitalzeitalter vor. Allerdings besteht eine derartige Kommission be-
reits seit 2019 unter der Führung von Future Earth und stellt die erste Kompo-

nente der Global Commons Alliance dar.

20 Future Earth (2022), Sweden, futureearth.org/about/who-we-are/international-offices/
stockholm-global-hub-office

21 Anders Wijkman & Johan Rockstrom (2012). ,Bankrupting Nature: Denying our Planetary Boun-
daries“. Routledge, Oxford; Future Earth (2013), „Future Earth Initial Design: Report of the Transi-
tion Team“, International Council for Science (ICSU), Paris

22 Lars Ingelstam & Goran Backstrand (1975), How Much is Enough (1975); in „What Now". Dag
Hammarskjold Report on Development and Cooperation; cited in ,Bankrupting Nature“ (2012)

23 Stockholm Resilience Centre (2017), ,SRC Decennial Report 2007-2017"

cle

PLANETARE VERANTWORTUNG

Planetare Verantwortung

Das Governance-Modell der GCA soll „sicherstellen, dass Unternehmen ihre
Naturverpflichtungen in Übereinstimmung mit der Wissenschaft einhalten
und zur Renaturierung, nachhaltigen Nutzung und zum Schutz der globalen
Gemeingüter beitragen, um sich so im Rahmen unserer planetarischen Gren-
zen zu bewegen“. Das Modell umfasst fünf miteinander verknüpfte Kompo-

nenten; das „Erfolgsrezept”.**

1 THE EARTH COMMISSION

Wissenschaft

© DAS SCIENCE BASED TARGETS NETWORK

Ziele

3 THE EARTH HO
Medien

U DAS SYSTEM CHANGE LAB

Systemwandel

S DER ACCOUNTABILITY ACCELERATOR

Rechenschaftspflicht

Abbildung 12.2: Die fiinf Komponenten der Global Commons Alliance

I. The Earth Commission: Wissenschaft

Ein globales Team aus führenden Natur- und Sozialwissenschaftlern tes-
tet ein völlig neuartiges wissenschaftliches Rahmenwerk, das sichere und

gerechte Grenzen fiir Menschen und den Planeten definieren soll.

24 Global Commons Alliance: „Components“, web.archive.org/web/20250812184251/
globalcommonsalliance.org/components/

213

12. VORBEREITET SEIN

Die Earth Commission soll die Grenzen fiir unseren Handlungsspielraum
festlegen. Sie wird von Future Earth eingerichtet und von der Royal Swedish
Academy of Sciences in Stockholm koordiniert. Geleitet wird sie von Johan
Rockstrom, Joyeeta Gupta von der Universitit Amsterdam und der Klimawis-
senschaftlerin Dahe Qin von der Chinesischen Akademie der Wissenschaften.
Die Grenzwerte werden definiert in Zusammenarbeit mit Future Earth, PIK
und IIASA, vor dem Hintergrund einer Finanzierung der Global Challenges

Foundation.

2. Das Science Based Targets Network: Ziele

Eine Zusammenarbeit zwischen globalen Non-Profit-Organisationen, die
die neueste interdiszipliniare Wissenschaft in Ziele fiir Unternehmen und
Städte umsetzt.

Das Science Based Targets Network legt die Ziele fest, die wir erreichen
sollen. Dies geschieht in Zusammenarbeit mit 50 führenden globalen „ge-
meinnützigen“ Organisationen wie dem Weltwirtschaftsforum, dem World
Resources Institute, dem WWF, der EAT Foundation, der IUCN und der MAVA
Foundation, von denen die beiden letztgenannten die Initiative Every Action

Counts Coalition leiten.?s

3. The Earth HQ: Medien

Megaphon, Medienplattform und öffentliches globales Mobilisierungs-
zentrum zur Unterstiitzung der Arbeit der Global Commons Alliance.

The Earth HQ wird durch die Medien zeigen, wie unsere Handlungen sich
auf das Erdsystem auswirken, um uns zu einer Verhaltensinderung zu brin-
gen. Es verfügt über einen virtuellen ,Situationsraum” mit Echtzeitinformatio-
nen und „verlässlichen“ wissenschaftlichen Daten zu den nötigen Maßnahmen

zum Schutz des Planeten. Dies geschieht in Zusammenarbeit mit der globalen

25 Science Based Targets Network, „About“, sciencebasedtargetsnetwork.org/about/

214

PLANETARE VERANTWORTUNG

Partnerschaft Resource Watch des World Resources Institute, der Nachrich-
tenorganisation Now This Earth, dem Onlinenachrichtenportal Mongabay

und Ingmar Rentzhogs Social-Media-Netzwerk We Don’t Have Time.*°

4. Das Systems Change Lab: Systemwandel

Nutzt Daten, Analysen, Fachwissen und Netzwerke, um den notwendigen
Systemwandel zu beschleunigen.

Das Systems Change Lab wird die Transformation der rund 50 Systemän-
derungen, die als notwendig eingestuft wurden, überwachen und festlegen,
welche Maßnahmen erforderlich sind, um eine Entwicklung in die „falsche“
Richtung zu verhindern. Es wird betrieben als Zusammenarbeit zwischen
dem World Resources Institute und der Stiftung des Amazon-Gründers Jeff
Bezos, dem Bezos Earth Fund. Dazu gehören auch Partner wie die UN-Kam-
pagne Race to Zero, David Bloods Just Climate oder der Climate Action Tra-

clkzr der European Climate Foundation.”

5. Der Accountability Accelerator: Rechenschaftspflicht

Arbeitet mit mehr als einhundert Organisationen mit Fachwissen im Be-
reich Daten und Standardsetzung, Benchmarking, Kampagnenführung
und Regulierung daran, ein System der Rechenschaftspflicht zu etablie-
ren, das Unternehmen im Hinblick auf wissenschaftlich fundierte Ziele
und ihre allgemeinere Umweltleistung zur Rechenschaft zieht.

Der Accountability Accelerator soll Länder, Städte und Unternehmen zur
Verantwortung anhalten und ggf. sanktionieren und überwacht die Umset-
zung. Verwaltet wird er von Vertretern der Capitals Coalition, einer von An-

dre Hoffmann geleiteten Multi-Stakeholder-Vereinigung, Porticus, Rockefel-

26 Earth HQ, „Our Story“, earthhg.org/about
27 World Resources Institute. Systems Change Lab, wri.org/initiatives/systems-change-lab

215

12. VORBEREITET SEIN

ler Philanthropy Advisors und der Stiftung The Children’s Investment Fund
Foundation (CIFF) des britischen Hedgefonds-Milliardärs Christopher Hohn.**

Das World Resources Institute (WRI)
Man sollte dabei darauf hinweisen, dass das World Resources Institute stark
in zahlreiche der GCA-Unterkomponenten verwickelt ist.

Das WRI wurde 1982 mit Geldmitteln der MacArthur Foundation gegrün-
det. Während der 1980er Jahre spielte diese eine führende Rolle dabei, das Kli-
ma an die Spitze der politischen Agenda zu setzen, zusammen mit dem Beijer
Institute, dem Environmental Defense Fund und dem Woods Hole Research
Center, das Ganze koordiniert vom Rockefeller Brothers Fund.

Geleitet wird das WRI seit 2004 vom CFR-Mitglied und Investmentbanker
James Harmon sowie von David Blood, Al Gores Partner von General Invest-
ment Management und Goldman Sachs. Offenbar handelt es sich um „Lord

Business“, den Kapitän der Transformations-Armada.

28 Hohn ist der größte Einzelspender für die Bewegung Extinction Rebellion. „Graswurzel-
Aktivismus“ (Astroturfing) ist eine der vorgesehenen Methoden zum Erreichen der Ziele.

216

DAS WORLD RESOURCES INSTITUTE (WRI)

Fünf Komponenten von GCA

Direktoren

Partner

EARTH
COMMISSION

(Johan Rockstrom)
Joyeeta Gupta
Dahe Quin

Future Earth
PIK
IIASA

SCIENCE BASED TARGETS
NETWORK

Erin Billman

WWF

Conservation International
UNEP

UN Global Compact

WEF

Das World Resources Institute
Carbon Disclosure Project

EARTH HQ

Tim Kelly

Mongabay

Now This Earth

We Don’t Have Time
Resource Watch

SYSTEMS
CHANGE LAB

Rachel Jetel

Das World Resources Institute
Jeff Bezos Earth Fund

Climate Action

Climate

Analytics Tracker

New Climate Institute

Center for Global Commons
ClimateWorks

GEF

Race to Zero

ACCOUNTABILITY
ACCELERATOR

Natasha M. Matic

217

Carbon Disclosure Project
Porticus

RPA

CIFF

Capitals Coalition

OAK Foundation

Business for Nature

Global Greengrants Fund
World Benchmarking Alliance

12. VORBEREITET SEIN

Sieben Empfehlungen fiir eine planetare Verantwortung
Vor der UN-Umweltkonferenz in Stockholm +50 sprach die Allianz sieben
Empfehlungen aus, die ihrer Ansicht nach zum Schutz der globalen Gemein-

güter vonnoten sind:

I. Die globalen Gemeingiiter neu definieren, damit sie alle natürlichen Sys-
teme beinhalten, von denen wir abhängig sind.

2. Ein Frithwarnsystem fiir Kipppunkte unterstützen

3. Auf eine naturfreundliche Zukunft hinarbeiten und auf faire und gerech-
te Art und Weise drangende und umfangreiche Aktionen zum Schutz der
globalen Gemeingiiter vorantreiben

4. Wissenschaftlich fundierte Ziele fiir die globalen Gemeingiiter von Natio-
nen, Unternehmen und Städten festlegen.

5. Gesellschaften von der Isolation zum Systemwandel verlagern, um die
Transformation von Energie, Transport, Gebäuden, Landnutzung, Pro-
duktion, Finanzen und Verbrauch anzustreben

6. Das Narrativ ändern, indem Künstler, Schriftsteller und Fernsehprodu-
zenten, Musiker und Influencer die Möglichkeit erhalten, Menschen dazu
zu inspirieren, zu unterhalten und auszubilden, damit sie die richtige
Einstellung zur Krise haben

7. Das Bildungswesen durch den Start einer neuen Initiative ändern, die
allen Schülern eine neue Weltanschauung vermittelt und ihnen eine neue
Ausrichtung sowie ein besseres Verständnis fiir planetare Verantwortung
an die Hand gibt.”

Bereits in den 2000er Jahren gab es Medienallianzen wie die Com+ Alliance
of Communicators for Sustainable Development. 2019 lief die globale Kam-
pagne Covering Climate Change, bei der sich 220 Medienhduser dazu ver-
pflichteten, in der Woche vor dem jährlichen UN-Gipfel in New York über den

Klimawandel zu berichten. Die Allianz ging davon aus, dass sie bis 2025 wis-

29 Global Commons Alliance (2022), ,Stockholm +50: Protect the Global Commons for the Prosperity
for all“ Policy Brief, globalcommonsalliance.org/stockholmso-policy-brief
30 Rockefeller: Das Spiel kontrollieren und Der globale Staatsstreich.

218

SIEBEN EMPFEHLUNGEN FÜR EINE PLANETARE VERANTWORTUNG

sen würde, was zu tun ist, wo der Bedarf am größten ist, und die notwendigen
Maßnahmen zum Schutz der globalen Gemeingüter ergreifen würde.” Es be-
durfte lediglich einer Erklärung des notwendigen Ausnahmezustands durch
die UN. Danach hätten die planetarischen Verwalter und das technokratische
Kontrollsystem die Führung übernehmen können, um ein „dynamisches
Gleichgewicht“ herzustellen (um es mit den Worten der Technokraten aus den
1930er Jahren zu sagen).

Und anscheinend liefert dies auch eine Antwort auf eine Frage, die wäh-
rend der von der PIK ausgerichteten Konferenz The Great Transformation im

Jahr 2009 gestellt wurde:

„Können freie demokratische Gesellschaften die Auswirkungen gravieren-
der Veränderungen des Weltklimas bewältigen oder sind möglicherweise
autoritäre Regime besser dazu in der Lage, die notwendigen Maßnahmen

durchzusetzen?“

In diesem Kontext möchte ich gerne an einen Artikel des schwedischen Philo-
sophen Torbjörn Tännsjö erinnern mit dem Titel „So kann eine globale Krise

zu einem weltweiten Despotismus führen“:

„Es muss schnell etwas passieren. Die Gründung einer Weltregierung erfor-
dert einen Staatsstreich, eine Art existentiellen Sprung, in dessen Verlauf
die souveränen Nationalstaaten dazu gezwungen sind, sich aufzulösen. Eine

Weltregierung in Form eines globalen Despotismus übernimmt das Ruder.“

Dieses Zukunftsszenario wird auch in Paul Raskins Journey to Earthland: The

Great Transition to Planetary Civilization beschrieben:

31 Global Commons Alliance, „Our story“, globalcommonsalliance.org/about-us/our-story
32 The Great Transformation, „About the Conference“, web.archive.org/web/20090531073918/http://
www.greattransformation.eu/index.php/about-the-conference

33 Torbjorn Tännsjö (2018), „Sä kan klimatkrisen leda fram till en global despoti“, Artikel in Dagens
Nyheter, 5. Dezember 2018

219

12. VORBEREITET SEIN

„Während das Weltsystem ausblutete, leitete die sogenannte NEO-Allianz ener-
gische Schritte ein, erklärte sich selbst zur provisorischen Weltregierung und
handelte mit militärischer Präzision, um ihre selbsternannte Neue-Erde-Ord-
nung durchzusetzen. Die NEO-Bewegung begann als internationales Forum
zur globalen Problematik, in der die Herrscher der Welt - Unternehmensführer,

einflussreiche Politiker, Vordenker - sich berieten und Netzwerke aufbauten.

Als die allgemeine Krise ausbrach, ging aus der anfänglichen, harmlosen
Fachsimpelei ein koordinierendes Gremium für internationales Handeln
hervor. Einige Teilnehmer schreckten aus philosophischen Gründen davor
zurück, den drakonischen Schritt zur autoritären Kontrolle zu wagen, aber
die Mitte der 2030er Jahre entstandene TINA-Fraktion (‚There is no Alterna-

tive‘, ‚es gibt keine Alternative‘) setzte sich schließlich durch.

Der NEO-Putsch traf an einigen Orten auf Gegenwehr, aber der organisier-
te Widerstand löste sich in Chaos auf, als ein weltweiter Ausnahmezustand
ausgerufen und die Bürgerrechte außer Kraft gesetzt wurden. Die Obrigkeit
vereinte die nationalen Streitkräfte der willigen Staaten zu einer ‚Friedens-
brigade’, um ihr zynisches ,3S-Programm umzusetzen: Stability, Security

und Sustainability [Stabilität, Sicherheit und Nachhaltigkeit].

Indem sie die umgestaltete UN als Koordinationsplattform und rechtlichen
Vorwand nutzten, fegten die NEO-Streitkräfte über Widerstandszentren hin-
weg und starteten sporadische Shock-and-Awe-Attacken. Sie verließen sich auf
Big Data und ausgeklügelte Überwachung, strenge polizeiliche Maßnahmen
lösten Konflikte auf und unterdrückten Dissidenten, während sie zugleich die

lebenswichtigen natürlichen Ressourcen fiir die neue Machtelite schützten.“>*

Zwar treten UN, WEF und Democracy Without Borders nicht offen für Despo-
tismus ein, aber das könnte durchaus das Ergebnis ihrer Bemühungen sein.

Und da sie den Anschein erwecken wollen, als wäre der Ruf nach einer Welt-

34 Paul Raskin (2016), „Journey to Earthland: The Great Transition to Planetary Civilization“, Tellus
Institute, S. 43

220

SIEBEN EMPFEHLUNGEN FÜR EINE PLANETARE VERANTWORTUNG

regierung eine Graswurzelbewegung, ist es nicht abwegig, davon auszugehen,
dass man eine düstere Entwicklung zu einer technokratischen Diktatur uns

selbst in die Schuhe schieben würde.

12. „VORBEREITET SEIN“ - ZUSAMMENFASSUNG

Um die Erde zu schützen, sollen wir unsere Ernährung und unseren Lebensstil
ändern und nicht mehr Auto fahren. Um das leichter tun zu können, erhalten wir
eine zugewiesene Kohlendioxid-Quote - die alle zehn Jahre halbiert wird. Wenn
eine Krise ausgerufen wird, tritt automatisch eine Notfallplattform in Aktion und
ruft bereits vorbereitete Akteure im betreffenden Bereich auf den Plan (UN-Agen-
turen, Firmen mit WEF-Verbindungen, von Milliardaren finanzierte NGOs und ort-
liche Regierungen), um globale Probleme wie Pandemien, Klimakatastrophen und
wirtschaftliche Schocks zu bewältigen. Mögliche Maßnahmen sind noch besser
koordinierte globale Lockdowns, Massenimpfungprogramme, Ausnahmezustän-
de, Rationierung und Zensur.

ecl

FALLSTUDIE

MARK CARNEY

Zitat: „In einer Welt, in der Großmächte
miteinander rivalisieren, stehen

die Länder dazwischen vor einer
Wahl: Entweder konkurrieren sie
miteinander um Gunst, oder sie
schließen sich zusammen, um einen
dritten Weg mit Durchschlagskraft
zu beschreiten. Wir sollten uns durch
den Aufstieg der „harten Macht“
nicht davon ablenken lassen, dass
die Kraft der Legitimität, der Integri-
tät und der Regeln stark bleiben wird,
wenn wir uns dafür entscheiden, sie
gemeinsam einzusetzen ...”

NAME

Mark Carney

AMT

Premierminister von Kanada (seit 2025)

GEBURTSDATUM

16. März 1965

GEBURTSORT

Fort Smith, Kanada

FAMILIE

Verheiratet mit Diana Fox, vier Kinder

AUSBILUNG

Harvard University (BA), St Peter's
College, Oxford (MPhil), Nuffield
College, Oxford (DPhil)

cee

Carney begann seine Karriere als
Führungskraft bei Goldman Sachs,
war Vorsitzender der Roundtable-
Frontgruppe Chatham House,
Vorstandsmitglied des Weltwirt-
schaftsforums, Gouverneur der Bank
of Canada und der Bank of England,
Vorsitzender der elitaren Banker-
organisation „Group of 30“ Vor-
sitzender des Ausschusses fur das
globale Finanzsystem der Bank fur
Internationalen Zahlungsausgleich,
Mitglied der Trilateralen Kommission,
regelmäßiger Teilnehmer der Bilder-
berg-Treffen sowie Sonderbeauf-
tragter der Vereinten Nationen (UN)
fur Klimaschutz und Finanzierung.

DER UN-ZUKUNFTSPAKT

Kompetente Krisenführung

Am 24. März 2022, genau einen Monat nach dem russischen Einmarsch in
die Ukraine, wurde das öffentliche Webinar „Zeit, die UN neu zu überden-
ken: Bewältigung der größten Bedrohungen für die menschliche Sicher-
heit“ vom Global Governance Forum (GCF) und der Foundation for Global
Governance and Sustainability (FOGGS) organisiert. Moderiert wurde es
vom ehemaligen BBC-Moderator Nik Gowing.' Das Webinar, das Teil des
vom GCF unterstützten Projekts des Global Resilience Council (GRC) war,
schlug eine drastische Lösung vor, die den Weg für ein neues System der

globalen Governance ebnen könnte.*

m Lauf der Gespräche erläuterte Arthur Dahl, der Präsident des inter-

nationalen Umweltforums und Mitgewinner des New-Shape-Preises, die
Möglichkeiten, die sich im Zusammenhang mit einem neuen Katastrophen-
Ereignis ergeben könnten. So wie der Völkerbund aus dem Ersten Weltkrieg
hervorging und aus dem Zweiten Weltkrieg die Vereinten Nationen, könnten |
seiner Ansicht neue große Krisen die UN in eine weltweite Organisation ver-

wandeln, welche fiir unsere Zeiten angemessener wire.

„Wir bewegen uns auf eine weitere große Krise zu, was bedeuten könnte,
dass das ganze System zusammenbrechen wird ... Was werden wir nach die-
sem Prozess von Krise und Zusammenbruch, dem wir gerade ins Auge bli-

cken, aufbauen?“

I Gowing, Mitglied des Global Agenda Council on Geo-Economics des Weltwirtschaftsforums
(2017-2018) und von Chatham House (1998-2004), war 2019 zudem Moderator bei Jared Kushners
Konferenz „Peace to Prosperity“; Thinking the Unthinkable (2019), „Peace To Prosperity Workshop
2019" thinkunthink.org/2019/06/12/peace-to-prosperity-workshop-2019/)

2 FOGGS, Global Resilience Council, foggs.org/grc-global-resilience-council/

223

DER UN-ZUKUNFTSPAKT

Danach folgte eine schockierende Aussage, die an tatsächlichen Wahn-

sinn grenzt:

„Vielleicht bestünde die beste Lösung für den Klimawandel in einem nuklea-
ren Winter für ein paar Jahre, um den Planeten sehr schnell abzukühlen. Und
auf lange Sicht wäre das wohl eher in unserem Interesse als die meisten an-

deren Lösungen, die derzeit ausprobiert werden.”

Dahl, ein ehemaliger hochrangiger Beamter bei UN Environment und Berater
des Weltwirtschaftsforums, war auch als Experte und Mitglied im Lenkungs-
ausschuss der Climate Governance Commission beteiligt.

Im September 2023 gab die Kommission während der High Level Week &
Climate Week der UN-Vollversammlung eine Erklärung ab. Die Kommissi-
on — unter dem Vorsitz von Mary Robinson von The Elders, Maria Fernanda
Espinosa, ehemalige Präsidentin der UN-Vollversammlung, und Johan Rock-
strom, dem Co-Direktor des Potsdam-Instituts — zeichnete ein diisteres Bild

der Zukunft, sofern keine umgehenden Mafinahmen ergriffen werden sollten.

„Die Welt steuert auf einen sich vertietenden planetarischen Notfall zu - und
befindet sich auf einem gnadenlosen Pfad in Richtung katastrophalen Kli-
mawandel - nachdem bereits sechs von neun wissenschaftlich identifizierten
planetarischen Grenzen überschritten wurden. Ein anhaltendes Versäumnis,
die zugrunde liegenden Ursachen dieses Notfalls anzugehen — wie auf fos-
silen Brennstoffen basierende Volkswirtschaften, Ressourcenverschwen-
dung/-überkonsum und die Zerstörung der Natur - wird weitere verheerende
Auswirkungen auf die gesamte Menschheit haben und potenziell irreversib-
le Kipppunkte auslösen, mit gefährlichen Folgen für die soziale und ökologi-

sche Stabilität des Planeten. Jetzt ist ein systemweiter Ansatz zur Lösung der

3 FOGGS (2022), Time to Rethink the UN - Addressing Major Threats to Human Security,
youtube.- com/watch?v=11X0008U2yE&t=2630s

ecu

EIN PLANETARER NOTSTAND

Klimakrise erforderlich, der eine zuverlässige Steuerung des Klimas und der

planetaren Grenzen fiir die Erde als Ganzes gewährleistet.“

Aufgrund dieser angeblichen Krisen empfahl die Kommission „mutige und
konkrete Schritte, um eine Verschiebung der Global Governance zu katalysie-
ren“. Die Erklärung wurde auch in den Bericht Governing Our Planetary Emergen-
cy aufgenommen, der in Verbindung mit dem Klimagipfel in Dubai (COP28)
im November 2023 erschien und in enger Zusammenarbeit mit dem Stimson
Center, der Global Challenges Foundation, der World Federalist Movement
und der Rockefeller Foundation verfasst wurde. Die Beteiligung Letzterer ver-
deutlicht die enge Verbindung der Kommission zwischen der von der Rocke-
feller-Familie initiierten Klimaagenda, die ich in meinem Buch Rockefeller: Das

Spiel kontrollieren aufgezeigt habe.

Ein planetarer Notstand

Die Autoren, die von der New-Shape-Preisträgerin Maja Groff zusammen-
gerufen worden waren, erklärten, dass das globale Governance-System
„schlecht gerüstet sei, um mit unserem planetaren Notfall fertig zu werden,
der nun die Polykrise umfasste, einschließlich bspw. internationaler Konflik-
te, finanzieller Instabilität, globaler Ungleichheit sowie Pandemierisiken und
-erholung“. Um diese angebliche Polykrise zu bewältigen, forderte CGC eine

„kompetente“ Krisenführung.

„Ausgestattet mit neuen Autoritäten müssen aktuelle und neue internatio-
nale Governance-Institutionen eine kompetente Krisenführung ausüben,
Notfallpläne und eine neue Generation effektiver Strategien entwickeln und
einsetzen und gleichzeitig eine gerechtere Zuweisung von Ressourcen ver-
folgen. Zudem sind wissenschaftliche Grenzen nicht verhandelbar, vielmehr
müssen sie unser kollektives Handeln und unsere Managementsysteme mo-

tivieren und von Grund auf lenken.“

4 Climate Governance Commission (2023), „Governing Our Planetary Emergency: Charting a Safe
Path for a Workable Future“, stimson.org/wp-content/uploads/2023/11/Governing-Our-Planetary-
Emergency-Report_WEB-1.pdf

5 Ebd.,S.10

225

DER UN-ZUKUNFTSPAKT

Um diese „neuen Autoritäten und Kapazitäten“ in Bewegung zu setzen, schlug
die Kommission vor, dass die UN-Vollversammlung beim Zukunftsgipfel ei-

nen „planetaren Notstand“ ausrufen solle.

„Die UN-Vollversammlung sollte beim Zukunftsgipfel 2024 einen globalen
Notstand ausrufen, unterstützt von ähnlichen Aussagen durch UN-Agentu-

ren, regionale Gremien und nationale sowie lokale Regierungen.“

Danach schlug die Kommission vor, dass die Idee der vom UN-Generalsekre-
tär vorgeschlagenen Notfallplattform dahingehend erweitert werden solle,
dass man „eine behörden- und regierungsübergreifende planetare Notfall-
plattform entwickeln und zusammenbringen solle, die fragmentierte inter-
nationale Strukturen zusammenführen würde, um danach einen planetaren
Notfallplan für drängende koordinierte Maßnahmen zu entwickeln, der mit
nationalen Notfallplänen verbunden ist“. Diese Plattform, die zwischenstaat-
liche, staatliche und nichtstaatliche Akteure umfasst, würde „dringende Maß-
nahmen auf allen Regierungsebenen planen und gemeinsam darauf hinar-
beiten, einschließlich eines globalen Dekarbonisierungspakets”.

Die Kommission wies darauf hin, dass das Überschreiten der „planetaren

Grenzen“ Konsequenzen haben müsse.

„Die globalen Sicherheitsnormen sollten erweitert werden, um den schwer-
wiegenden Auswirkungen des Überschreitens der Klima-/Planetengrenzen
gerecht zu werden. Dies beinhaltet auch die Praktiken des UN-Sicherheits-
rats, welche die klimapolitischen Herausforderungen und Prioritäten des

Globalen Südens und aller Völker besser widerspiegeln sollten.“

6 Climate Governance Commission (2023), „Governing Our Planetary Emergency“, Statement of
the Climate Governance Commission (CGC) September 2023 (UN General Assembly High-Level
Week & Climate Week), ggin.stimson.org/wp-content/uploads/2023/09/Governing-our-Planetary-
Emergency-CGC-Statement-UNGA-2.pdf

7 Climate Governance Commission (2023), „Governing Our Planetary Emergency: Charting a Safe
Path for a Workable Future“, S. 12

EINE KOLLEKTIVE WELTREGIERUNG

Daher forderten sie eine „mutige Top-Down-Führung” in sämtlichen Regierungs-
ebenen, kombiniert mit einem allgemeineren Druck und Engagement von Seiten
der Bürger „von unten nach oben“ [oder anders gesagt: Astroturfing], um grundle-

gende Transformationen auszulösen. Andere Vorschläge waren unter anderem:

- Eine globale Umweltbehörde

- Ein internationaler Gerichtshof für die Umwelt

- Eine institutionelle Reform des globalen Finanzsystems.
- Eine UN-Charta-Reform

Der letzte Punkt zielte darauf ab, die grundlegenden UN-Organe zu stärken
und ihre Fähigkeit zur Bewältigung des „sich vertiefenden planetaren Not-
stands“ zu verbessern, und beinhaltete die Gründung eines parlamentari-
schen Gremiums, um „die Völker der Welt besser vertreten zu können“.

In Governing our Planetary Emergency forderten die Autoren „eine Herrschaft

der Diener“ und verantwortungsvolles Handeln von Seiten mächtiger Akteure:

„An diesem kritischen Punkt in der Geschichte der Menschheit ist es wichtig,
dass mächtige Akteure eine angemessene Verantwortung übernehmen und
im Dienst der gemeinsamen Interessen der gesamten Menschheit, des Le-

bens auf der Erde und der kommenden Generationen handeln.“

An dieser Führungsstrategie müssten die „großen Vier“ beteiligt sein: die Ver-

einigten Staaten, die Europäische Union, China und Indien.

Eine kollektive Weltregierung
Im Mai 2024 gingen die Global Challenges Foundation, das United Nations
University Centre for Policy Research und das Potsdam-Institut für Klimafol-
genforschung (PIK) einen Schritt weiter, indem sie vorschlugen, das aktuelle
„fragmentierte“ vertragsbasierte System in eine „eingebettete Governance-
Struktur“ umzuwandeln.

In ihrem Kurzdossier Towards a Planetary Commons Approach for Environmental

Governance [Auf dem Weg zu einem planetaren Gemeingüter-Ansatz für Um-

ee’

DER UN-ZUKUNFTSPAKT

welt-Governance] rieten sie dazu, sämtliche lebenserhaltenden Systeme -
Atmosphäre (Luft), Hydrosphäre (Wasser), Biosphäre (Leben), Lithosphäre
(Land) und Kryosphäre (Eis) — kollektiv von einer „leitenden globalen Behör-
de” verwalten zu lassen, um „irreversible Kipppunkte“ zu vermeiden.

Ein Artikel von Rockström erklärte, dass diese Behörde innerhalb eines
umgestalteten Treuhandschaftsrats arbeiten und „eine übergeordnete Ver-
antwortung für die planetaren Gemeingüter ausüben“ solle.®

Dies würde im Wesentlichen auf eine totale Kontrolle über das Erdsystem
(die „planetarischen Gemeingüter“) und die Errichtung einer Weltregierung
hinauslaufen. Es würde auch bedeuten, dass keine Nation das souveräne Recht
hätte, ihre eigenen Ressourcen zu nutzen, da dies Folgen für den Planeten als

Ganzes haben könnte. Im Kurzdossier heißt es dazu:

„... die Wissenschaft wird immer deutlicher und unbestreitbarer: Ohne einen
grundsätzlichen Wandel an den Governance-Rahmenbedingungen wird un-
ser Planet zunehmend instabiler, unvorhersehbarer und lebensfeindlicher
werden. Die planetaren Gemeingüter sind möglicherweise der einzige Weg,

um den systemischen Wandel im Anthropozän zu bewiltigen.”

Der UN-Zukunftspakt

Im Januar 2024 wurde der erste Entwurf des Zukunftspakts veröffentlicht, ge-
folgt von Verhandlungen mit Mitgliedstaaten und anderen Stakeholdern. Da-
nach erschienen vier überarbeitete Versionen und die Konsultationen ende-
ten unmittelbar vor dem Zukunftsgipfel, der am 22. und 23. September 2024
im UN-Hauptsitz in New York stattfand."

8 Johan Rockström et al., „The planetary commons: A new paradigm for safeguarding Earth-regula-
ting systems in the Anthropocene“, Proc. Natl. Acad. Sci. U.S.A. 121 (5) e2301531121, doi.0rg/10.1073/
pnas.2301531121 (2024)

9 „Towards a Planetary Commons Approach for Environmental Governance“, Policy Brief, 24. Mai,
2024, UNU CPR, Global Challenges Foundation and Potsdam Institute for Climate Impact Research

10 Die Verhandlungen führten die deutsche Botschafterin Antje Leendertse und der namibische Bot-
schafter Neville Melvin Gertze. Die Arbeit am Anhang, dem Global Digital Compact, fand unter der
Leitung der schwedischen Botschafterin Anna Karin Eneström und des sambischen Botschafters
Chola Milambo statt. Die Arbeit an der „Erklärung zu den kommenden Generationen“ wurde von
den Niederlanden und Jamaica geleitet.

cc8

DER UN-ZUKUNFTSPAKT

Die Beiträge kamen aus verschiedenen Quellen, darunter Mitgliedstaaten,
NRO, Wirtschaft und Industrie sowie vom Internationalen Wissenschaftsrat.

Eine Woche vor der Unterzeichnung sprachen weltweite Führungsper-
sönlichkeiten, darunter US-Präsident Joe Biden, der deutsche Kanzler Olaf
Scholz, der Präsident von Brasilien Lula da Silva und der kanadische Premi-
erminister Justin Trudeau über „Hoffnungen und Bestrebungen für den Pakt
und das Gipfeltreffen®" Einige der prominenteren Staatsoberhäupter waren
jedoch abwesend, wie z. B. die von Russland und China.

Die Durchschnittsbürger wurden allerdings darüber im Dunkeln gelassen.
Trotz der weltverändernden Bedeutung dieses historischen Gipfels und des
geplanten Zukunftspakts gab es in den Mainstream-Medien praktisch keine
Berichterstattung.

Die Befürworter des Pakts brachten in alarmierender Sprache die Idee zum
Ausdruck, dass eine wachsende Zahl globaler Katastrophenrisiken die Welt
völlig aus den Angeln zu heben drohe. Fortschritte in Wissenschaft und Tech-
nologie sowie neue Erfindungen könnten allerdings dazu in der Lage sein,
einen Durchbruch zu einer „besseren“ und nachhaltigeren Welt zu vollziehen.

Dazu wäre es jedoch notwendig, diese Krisen kollektiv von einem multi-
lateralen System verwalten zu lassen — mit der UN im Mittelpunkt. Zu die-
sem Zweck müsse die UN überarbeitet werden. Der Zukunftspakt mit seinen
56 Maßnahmen (unterteilt in fünf Kapitel) und zwei Anhängen (Globaler Di-
gitalpakt und Erklärung zu den kommenden Generationen) soll den Wechsel
zu einem System vollziehen, das „in Zusammenarbeit mit allen Stakeholdern

effektiv auf aktuelle und künftige Herausforderungen reagiert"“.’?

- Das erste Kapitel befasst sich mit der Umsetzung der globalen Ziele der
Agenda 2030.
- Im zweiten Kapitel geht es um die Förderung der internationalen

Friedensagenda.

11 United Nations (2024), „Summit of the Future, A Global Call“ webtv.un.org/en/asset/
k1ie/kie6jrsqmé6

12 United Nations (2024), ,Pact for the Future, Global Digital Compact and Declaration on Future
Generations”, Summit of the Future outcome documents, September 2024, un.org/sites/un2.
un.org/files/sotf-pact_for_the_future_adopted.pdf

229

DER UN-ZUKUNFTSPAKT

- Das dritte Kapitel behandelt den Einsatz von Wissenschaft, Technologie
und digitaler Zusammenarbeit.

- Im vierten wird darüber gesprochen, die Interessen junger Menschen und
künftiger Generationen zu vertreten.

« Das fünfte und letzte Kapitel dreht sich um die Umgestaltung der glo-
balen Governance, um in der Lage zu sein, die Probleme von Morgen zu

bewältigen.

Genau wie die Agenda 2030 wurde das Dokument sorgfältig verfasst, um
breite Unterstützung zu generieren und Interpretationsspielraum zu lassen.
Nimmt man die vielen undurchsichtigen Klauseln mitsamt den wenigen kon-
kreten Richtlinien zur tatsächlichen geplanten Durchsetzung der Maßnah-
men näher unter die Lupe, so zeichnet sich allerdings dennoch ab, was für ein
System hier tatsächlich umgesetzt werden soll - vor allem im letzten Kapitel
und in den Anhängen.

Das Ziel scheint in der Gründung eines technokratischen Expertenrats zu
bestehen, in dessen Rahmen eine „wissenschaftliche Priesterkaste” unseren
Handlungsspielraum festlegt und uns vor globalen Schocks „schützt“. Die
„Wissenschaft“ wird häufiger als Legitimationsquelle herangezogen werden,
um Entscheidungen festzulegen. Aber all dies basiert auf einer „Wissen-
schaft“, die nicht in Frage gestellt oder unter die Lupe genommen werden soll,
sondern vielmehr als absolute Wahrheit gilt. Es handelt sich hier um „die Wis-
senschaft“, Wissenschaft als Dogma und nicht als Methode.

Ein wesentlicher Teil dieser technologischen Regierung besteht in der Ver-
wendung von digitalen Daten und Technologien zur Entwicklung von Prog-
nosemöglichkeiten, mit denen sich künftige Ereignisse vorhersehen und ver-

walten lassen. So wird beispielsweise in Maßnahme 45 gefordert,
„... die Vereinten Nationen flexibler, reaktionsfähiger und resilienter zu ma-

chen, insbesondere durch die Ausweitung der Mittel und Möglichkeiten der

Organisation in den Bereichen Innovation, Datenanalyse, digitaler Wandel,

230

DER UN-ZUKUNFTSPAKT

strategische Prognostik und Verhaltenswissenschaft, damit sie die Mitglied-

staaten besser unterstützen und ihre Mandate besser erfüllen können“.

Einige der weitreichendsten Vorschläge wurden jedoch nicht in den Pakt auf-
genommen, da einige Großmächte wie China und Russland es ablehnten,
die Kontrolle über ihre inneren Angelegenheiten an die Vereinten Nationen
zu übergeben. Dies war ein schwerer Schlag für die großen Ambitionen des
Stimson Center sowie der Global Challenges Foundation und eine Enttäu-
schung für die an den Vorbereitungen beteiligten Weltföderalisten.

Eine der wichtigsten Änderungen war, dass die vorgeschlagene Notfall-
plattform fallengelassen wurde. Der Absatz „Protokolle für die Einberufung
und Inbetriebnahme von Notfallplattformen“ wurde durch den verwässerten
Vorschlag ersetzt, „Ansätze dafür zu prüfen, wie die Reaktion des Systems der
Vereinten Nationen auf komplexe globale Schockereignisse im Rahmen der
bestehenden Befugnisse [...] gestärkt werden kann“.

Aber zugleich war dies keine große Überraschung. In seinem Kurzdossier
zur Notfallplattform kommentierte das Stimson Center, dass „einige Staaten,
insbesondere die G77-Staaten und China, vermutlich davon ausgehen würden,
dass ‚komplexes globales Schockereignis‘ im Prinzip ein Codewort für große
Machtinteressen wäre, und dass diese Vorlage lediglich eine Ansammlung
globaler Ressourcen zugunsten einflussreicher Parteien vorschreiben würde“.

Ein weiterer Rückschlag für die Architekten dieses Pakts bestand darin,
dass sich die Pläne für ein Forum for Future Generations im aufgegebenen
Treuhandrat im UN-Gebäude zu diesem Zeitpunkt nicht realisieren ließen.

Als Kompromiss wurde beschlossen,

„... eine inklusive Plenartagung der Generalversammlung auf hoher Ebene
über die kommenden Generationen einzuberufen, die während der dreiund-
achtzigsten Vollversammlung die Umsetzung dieser Erklärung prüfen und
aktuelle Informationen über die zur Wahrung der Bedürfnisse und Interessen

der kommenden Generationen ergriffenen Maßnahmen weitergeben wird“.'*

13 United Nations (2024), S. 29
14 United Nations (2024), S. 56

231

DER UN-ZUKUNFTSPAKT

Insofern mangelte es dem Pakt an einem starken Mechanismus für Durch-
setzung und Rechenschaftspflicht. Außerdem war es dadurch nicht möglich,
einen planetaren Notstand auszurufen, um „die Anforderungen und Interes-

sen zukünftiger Generationen“ zu schützen.

Das Stimson Center, die Global Challenges Foundation und ihre mächtigen
Unterstützer mussten wieder ans Reißbrett zurückkehren. Andere Maßnah-
men waren nötig, um die Mitgliedstaaten davon zu überzeugen, dass sie ihre
Machtbefugnisse an kollektive globale Regierungsbehörden abtreten sollten.
Andererseits hat die Umstrukturierung der Vereinten Nationen zu einer zu-
kunftsorientierteren und effizienteren Organisation mit Big Data grünes
Licht erhalten.

Im Hintergrund lief bereits eine massive Umstrukturierung. Das Future
Lab war 2023 einsatzfähig, der Aktionsplan zur UN 2.0 wurde am 12. Septem-
ber 2024 zugelassen und im Juni 2025 erschien der erste UN Global Risk Report.’

Guterres sagte dazu: „Wir haben die Tür aufgeschlossen. Jetzt sind wir ge-
meinsam dafür verantwortlich, auch hindurchzugehen.”® Die prognostizier-

ten Risiken waren nach wie vor am Horizont.

202YU 2025 BIS 2031 2032 BIS 2039 2040 BIS 2050
FEHL- UND KI UND NEUE WELTRAUM-
DESINFOR- ZUKUNFTS- PANDEMIE BASIERTES

MATION TECHNOLOGIEN EREIGNIS

Abbildung 13.2: Risiken mit der höchsten Eintrittswahrscheinlichkeit, nach Zeithorizont
Grafik nach Abbildung 3. in Vereine Nationen, Global Risk Report 2025

15 United Nations (2025), „United Nations Global Risk Report 2024" unglobalriskreport.org/UNHQ-
GlobalRiskReport-WEB-FIN.pdf

16 United Nations (2024), United Nations Secretary-General, Antonio Guterres, Secretary-General’s
remarks at the Opening Segment of the Summit of the Future Plenary, un.org/sg/en/content/sg/
statement/2024-09-22/secretary-generals-remarks-the-opening-segment-of-the-summit-of-the-
future-plenary-bilingual-delivered-scroll-down-for-all-english-and-all-french

232

DIE ANNAHME DES UN-ZUKUNFTSPAKTS

Die Annahme des UN-Zukunftspakts

Der Zukunftspakt und die Anhänge Globaler Digitalpakt und Erklärung über künf-
tige Generationen wurden nach einer kurzen Runde von Ankündigungen ange-
nommen, wobei Russland (unterstützt von Iran, Nordkorea, Weißrussland,
Syrien, Venezuela und Nicaragua) seine Unzufriedenheit mit dem Verhand-
lungsprozess zum Ausdruck brachte und einen weiteren Anhang hinzufügen
lassen wollte.

Russlands Haupteinwand bestand darin, dass es den Vereinten Nationen
nicht erlaubt sein sollte, „in Angelegenheiten einzugreifen, die im Wesentli-
chen in die innerstaatliche Zuständigkeit eines Staates fallen.”

Als Gegenmaßnahme beantragte die Republik Kongo (die im Namen der
Afrikanischen Union sprach), dass keine Maßnahmen bezüglich des Entwurfs
ergriffen werden sollten. Dieser Antrag wurde von allen Nationen außer sie-
ben angenommen (fünfzehn enthielten sich der Stimme).

Dennoch nahm die Vollversammlung den Pakt dann ohne Abstimmung an.

Die Tatsache, dass Russland in einen Krieg gegen die Ukraine verwickelt
war und die anderen Nationen, die die russische Position unterstützen, in Al-
leinherrschaft regiert wurden, war für eine echte Opposition gegen den Pakt
nicht unbedingt vorteilhaft (aus Gründen von wahrer Demokratie, nationaler
Souveränität und Meinungsfreiheit), da jedwede Kritik gleich welcher Natur
Gefahr lief, als Bestandteil russischer Geheimdienstoperationen abgetan zu
werden und/oder die Ansichten totalitärer Regime zu befürworten.

Es blieb unklar, inwieweit man der russischen Behauptung, sich vom Pakt
distanzieren zu wollen, glauben konnte, angesichts der Tatsache, dass die
Arbeit an seiner Umsetzung in globalen Foren oder Gemeinschaftsprojekten
wie die G20 oder BRICS fortgesetzte wurde — mit russischer Beteiligung (und dem
erklärten Ziel, unter Einsatz von strategischem Weitblick, vorausschauender
Governance und Verhaltensdesign „kommende Generationen zu schützen“

und die „Agenda 2030 voranzutreiben“).

17 Davon abgesehen lehnte Russland es ab, dem Hohen Kommissar der Vereinten Nationen für Men-
schenrechte mehr Befugnisse zu verleihen, sprach sich gegen die Beschleunigung der nuklearen
Abrüstung aus und weigerte sich, „bei Entscheidungen im Hinblick auf die internationale techno-
logische Agenda nichtstaatliche Akteure mit Staaten gleichzusetzen“.

233

DER UN-ZUKUNFTSPAKT

Und obwohl Russland seine Unzufriedenheit zum Ausdruck brachte, unter-
stützte es die zentrale Rolle der UN dabei, die „Positionen der Mitgliedstaaten
zu koordinieren und nach kollektiven Reaktionen auf globale Herausforde-
rungen zu suchen“. Insbesondere begrüßte Russland Die Erklärung über künftige
Generationen, die ,Uberbriickung der digitalen Kluft“ für die Nachhaltigkeits-

ziele und eine Reform der internationalen Finanzarchitektur.

Die BRICS-Staaten

Den Vorsitz über BRICS (mit seinen zehn Mitgliedstaaten) hatte 2024 Russ-
land. Die Digitalisierung stand ganz oben auf der Agenda, und das Digital
BRICS Forum fand in derselben Woche statt wie der Zukunftsgipfel. Tat-
sächlich stimmten die BRICS-Staaten Brasilien, Ägypten, Äthiopien, Indien,
Südafrika und die Vereinigten Arabischen Emirate beim Zukunftsgipfel gegen
Russland (und Iran), während China sich der Stimme enthielt.

Die Hauptsorge der BRICS-Staaten bestand darin, dass die westlichen
Mächte die Hauptnutznießer des Pakts wären, und nicht etwa in der Tatsa-
che, dass die digitalen Tools zum Zweck der Bevölkerungskontrolle, Online-
Zensur oder zur Beeinflussung des Verhaltens der Bürger verwendet werden
könnten. Die BRICS wollten lediglich sichergehen, dass sie in der aufkom-
menden neuen Weltordnung mit ihrem digitalen Weltgehirn als ebenbürtige

Partner vertreten sein würden.

23u

FALLSTUDIE

PETER THIEL

Zitate: „Wenn man zu viel über
Armageddon spricht, unterstützt
man vielleicht insgeheim die Agenda
des Antichristen.”

„Der Antichrist ist ein Technik-

feind, der jegliche Wissenschaft
unterbinden will.”

NAME

Peter Andreas Thiel

POSITION

Vorsitzender von Palantir und Prasident
von Clarium Capital

GEBURTSDATUM

11. Oktober 1967

GEBURTSORT

Frankfurt, Westdeutschland

FAMILIE

Verheiratet mit Matt Danzeisen, vier
Kinder (mit Leihmuttern)

ELTERN

Chemieingenieur Klaus Friedrich Thiel
und seine Frau Susanne Thiel

AUSBILUNG

Juristischer Doktortitel der Stanford
Law School

236

Thiel war im Jahr 2000 gemeinsam mit
Elon Musk Mitbegründer von PayPal.
2005 gründete er den Risikokapital-
fonds Founders Fund, der seitdem in
Unternehmen wie Space X, Facebook,
Spotify und Open Al investiert hat.
Seit 2010 ist Thiel Mitglied des Len-
kungsausschusses der Bilderberg-
Gruppe und wurde 2007 vom Welt-
wirtschaftsforum zum Young Global
Leader gewählt. Im Mai 2025 betrug
Thiels geschätztes Nettovermögen
20,8 Mrd. USD.

DER GROSSE STORFAKTOR

The Agentic State - Die Kl übernimmt

Am 13. Juli 2024, vier Tage bevor die zweite Revision des UN-Zukunftspakts
erschien, wurde ein Mordanschlag auf den US-Pridsidentschaftskandida-
ten Donald Trump verübt. Trump repriasentierte alle „Gefahren“, die das

vorgeschlagene neue UN-System lösen wollte.

In der Einleitung des Pakts wurde eine Warnung ausgesprochen, dass wir im
Begriff stünden, einen gefährlichen Wendepunkt zu überschreiten, der das Ri-

siko mit sich brächte, eine unsicherere und chaotischere Welt herbeizuführen.

„Wir sehen uns mit einer wachsenden Bandbreite katastrophaler und exis-
tenzieller Risiken konfrontiert. Wenn wir den Kurs nicht ändern, riskieren
wir, unwiderruflich in eine Zukunft der anhaltenden Krise und des Zusam-

menbruchs zu stürzen.“

Eine mögliche Deutung könnte darin bestehen, dass ein derartiger Wende-
punkt die Wahl von Donald Trump zum US-Präsidenten war. Aber der UN
zufolge bestanden sowohl „Chancen“ als auch „Hoffnung“. Die Krisen und He-
rausforderungen, die sich am Horizont abzeichneten, würden sich nicht von
einzelnen Staaten allein lösen lassen. Stattdessen eröffneten sie den Weg in
ein neues multilaterales System, das „Fortschritte in Wissenschaft, Technolo-
gie und Innovation” nutzen könnte, um kollektives Handeln herbeizuführen.

Dem Historiker und Medienproduzenten Yuval Harari zufolge, würde ein

Wahlsieg von Donald Trump unweigerlich die Zerstörung des alten Systems

I United Nations (2024), S. I

237

DER GROSSE STORFAKTOR

beschleunigen, wobei Trump zum Aushängeschild der globalen Krise werden
würde. Dies war vermutlich auch so beabsichtigt.*

Nur zwei Tage nach dem Attentat präsentierte Trump J. D. Vance als sei-
nen Vizekandidaten. Dieser hat einen Hintergrund als Risikokapitalgeber
bei Mithril Capital des Multimilliardärs Peter Thiel, welcher ihn auch zuvor
beim Aufbau seiner politischen Karriere und Plattform unterstützt hatte. In
seiner vorherigen Amtszeit als Präsident war Donald Trump selbst ebenfalls
von Peter Thiel unterstützt worden (welcher acht seiner engsten Mitarbeiter
in Trumps Kabinett unterbringen konnte).

Die Tatsache, dass der Tech-Milliardär Thiel, ein Absolvent des Young Glo-
bal Leaders-Programms des WEF, zusammen mit Klaus Schwabs rechter
Hand Borge Brende und WEF-Treuhänder Andre Hoffmann (stellvertretender
Vorsitzender von Roche) Mitglied des Lenkungsausschusses der Bilderberg-
Gruppe war, gab einen klaren Hinweis auf Trumps Rolle im globalen Spiel.
Beide Seiten werden benutzt, um das gewünschte Ergebnis zu erzielen. (Siehe
Anhang A. Tabelle IV „Young Global Leaders in der Trump Administration“.)

Am selben Tag, an dem der Kandidat für das Amt des Vizepräsidenten vor-
gestellt wurde, gab Elon Musk seine Unterstützung für Trumps Präsident-
schaftskandidatur bekannt, als er einen Monat vor der Wahl 45 Mio. US-Dollar
spendete. 2022 hatte sich Musk als Befürworter der freien Meinungsäuße-
rung inszeniert, in dem er Twitter (jetzt X) aufkaufte und den Status des WEF
als „ungewählter Weltregierung“ angezweifelt hatte. Aber zugleich arbeitete
Musik an transhumanistischen Projekten wie Neuralink und brachte seine
Meinung zum Ausdruck, dass Menschen mit der KI verschmelzen müssten,
um das Risiko zu verringern, von dieser Bedrohung ausgelöscht zu werden.*

Dass der fragwürdige Musk-Enkel des früheren Leiters der kanadischen
Niederlassung von Technocracy Inc. und selbst WEF Young Global Leader im

Jahr 2008 allen Ernstes ein Widersacher von Klaus Schwab sein soll, ergibt kei-

2 Yuval Noah Harari (2024), „The Urgent Need For Order | Harari und Bartlett im Podcast ‚The Diary
of a CEO',, youtube.com/watch?v=dPBPvoKpV28

3 Reuters (2024), ,Musk plans to give $45 mln a month to new pro-Trump PAC, WS] reports“, reuters.
com/world/us/musk-plans-commit-around-45-million-month-new-pro-trump-super-pac-wsj-
reports-2024-07-16/

4 Bradford Benz (2023), ,Musk rips World Economic Forum: ,unelected world government’, , FoxBu-
siness, foxbusiness.com/politics/musk-rips-world-economic-forum-unelected-world-government

238

DIE BEKANNTGABE DES PETER THIEL

nen rechten Sinn. Mit seinen grandiosen und größenwahnsinnigen Projekten
verkörpert er vielmehr die schiere Essenz der Vierten Industriellen Revolution.

Auch Peter Thiel kultiviert dieselbe transhumanistische Weltanschauung
und hat sein Vermögen mit der Lieferung von Überwachungstechnologien an
die CIA, das Pentagon und die israelischen Streitkräfte verdient. Seine Firma
Palantir, die zunächst vom CIA-Risikokapitalfond In-Q-Tel unterstützt wur-
de, ist außerdem ein Partner des WEF-eigenen Center for the Fourth Indust-
rial Revolution.®

Musk und Thiel sind beide Teil der „PayPal Mafia“, einer Gruppe von Tech-
Unternehmern, die zuvor (als Gründer oder Mitarbeiter) mit dem Zahlungs-
dienst PayPal in Verbindung standen und später andere einflussreiche Tech-
nologieunternehmen wie Tesla, Palantir, YouTube und LinkedIn griindeten.

Die Handlungsweise dieser beiden Milliarddre und ihre Unterstützung fiir
Trump könnten als Teil eines größeren strategischen Plans gelten, die Welt
umzustrukturieren. Beide sind Tech-Optimisten im Sinne des Futuristen
Herman Kahn und bilden einen Kontrapunkt zu den neomalthusianischen
Futuristen im Club of Rome. Aber am Ende läuft alles auf dasselbe hinaus:

auf ein technologisches Weltsystem.’

Die Bekanntgabe des Peter Thiel

Peter Thiel, laut eigener Aussage ein Christ, hat seit langem eine Vorliebe fiir
biblische Prophezeiungen über das Ende der Welt. Im Herbst 2025 sprach er
in vier privaten Vorträgen über Armageddon, mit einer etwas anderen Inter-
pretation des Buchs der Offenbarung. Er warnte vor einem totalitaren Welt-
staat, in dem „der Antichrist ein Luddite ist, der alle Wissenschaft beenden
will“, während er zugleich Kritiker der Kiinstlichen Intelligenz als „Legionäre

des Antichristen“ bezeichnete.?

5 Andy Greenberg (2013), „How A ‚Deviant‘ Philosopher Built Palantir: A CIA-Funded Data-Mining
Juggernaut”, Forbes, forbes.com/sites/andygreenberg/2013/08/14/agent-of-intelligence-how-a-
deviant-philosopher-built-palantir-a-cia-funded-data-mining-juggernaut/

6 World Economic Forum (2024), „Centre for the Fourth Industrial Revolution Network 2022-202
Impact report, Januar 2024, WEF_C4IR_Network_Impact_Report_2022-2023.pdf

7 Mehr über Kahn und die World Future Society findet sich in Rockefeller: Das Spiel kontrollieren.

8 Johana Bhuiyan, Dara Kerr und Nick Robins, ,Earlylnside tech billionaire Peter Thiel’s off-the-
record lectures about the antichrist”, Artikel in The Guardian, 10. Oktober 2025, theguardian.com/
us-news/2025/oct/10/peter-thiel-lectures-antichrist

239

DER GROSSE STÖRFAKTOR

Beispiele für Letztere waren laut Thiel der KI-Forscher Eliezer Yudkow-
sky und der transhumanistische Philosoph Nick Bostrom. Thiel hält auch Bill
Gates für einen schrecklichen „Dr. Jekyll und Mr. Hyde-artigen Charakter“,
der aber bei weitem nicht dazu in der Lage sei, einen Antichristen abzugeben.°

Anstelle der ineffektiven Vereinten Nationen sollten wir laut einem Auf-
satz von Thiel aus dem Jahr 2004 „in Betracht ziehen ... die Geheimdienste
der Welt insgeheim zu koordinieren, um damit einen unvermeidlichen Weg
zu einem wahrhaft globalen Pax Americana einzuschlagen“, einem „hervor-
ragenden Rahmen“, der dem amerikanischen Staat entspricht und ein „politi-
sches Rahmenwerk” bilden würde, das „außerhalb der Gewaltenteilung der re-
präsentativen Demokratie operiert, wie sie in den Büchern für Gymnasiasten
beschrieben wird“. Der Essay wurde bei einer Konferenz zum Thema „Politik
und Apokalypse“ vorgestellt, die von Thiel finanziert und ausgerichtet wurde.”

Thiel hatte bereits im Vorjahr durch die Gründung von Palantir mit der Er-
richtung dieses „Rahmenwerks“ begonnen. Die Mission des Unternehmens
bestand darin, „Geheimdiensten dabei zu helfen, ihre Daten sicher und ver-
antwortungsvoll besser einsetzen zu können“ und „neue Bedrohungen der
nationalen Sicherheit abzuwehren®."

Die US-Einwanderungs- und Zollbehörde (ICE - Immigration and Cus-
toms Enforcement) nutzt seit 2025 die Überwachungs-App „Enhanced Leads
Identification and Targeting for Enforcement“ (ELITE) von Palantir, um mut-
maßliche illegale Einwanderer zu identifizieren, zu verfolgen und abzuschie-
ben. Daten (Namen, Adressen und Fotos) aus dem Ministerium für Gesund-
heit und Soziales sowie anderen öffentlichen und kommerziellen Quellen
werden in dieses System eingespeist. ELITE liefert dann vermeintlich „ver-
traubare Werte“, die bestimmen, mit welcher Wahrscheinlichkeit die Perso-

nen an ihrem Wohnort gefunden werden können.‘ Die KI-Tools von Palantir

9 Ebd.
10 Peter Thiel (2004), „The Straussian Moment“, S. 208, gwern.net/doc/politics/2007-thiel.pdf
11 Palantir, „Intelligence“, palantir.com/offerings/intelligence/
12 American Immigration Council (2025), ICE to Use ImmigrationOS by Palantir, a New
AI System, to Track Immigrants’ Movements, americanimmigrationcouncil.org/blog/
ice-immigrationos-palantir-aitrack-immigrants/

2U0

DIE BEKANNTGABE DES PETER THIEL

wurden bereits im Krieg im Gazastreifen eingesetzt. Auf der Website von Pa-

lantir heißt es dazu:

„Palantir versetzt Geheimdienste in die Lage, aus sensiblen Daten verwert-
bare Erkenntnisse abzuleiten und ihre anspruchsvollsten operativen Ziele zu

erreichen.“

Sein 2005 gegründeter Risikokapitalfonds Founders Fund war am Aufbau
und an der Finanzierung von Unternehmen wie Facebook, Space X, Neura-
link, OpenAI, Deep Mind sowie des Verteidigungstechnologieunternehmens
Anduril beteiligt.’

Kein Wunder also, dass er eingeladen wurde, dem Bilderberg-Lenkungs-
ausschuss beizutreten. 2007, nachdem er gerade erst zum WEF Young Global
Leader ernannt worden war, nahm Thiel an seinem ersten Bilderberg-Treffen
teil. Ein Jahr später begann er damit, die Aktivitäten von American Friends of
Bilderberg Inc. zu finanzieren (gemeinsam mit „Alteingesessenen“ wie David
Rockefeller, Henry Kissinger und der aktuellen Bilderberg-Vorsitzenden Ma-
rie-Josee Kravis), und seit 2010 ist er Direktor des „Allerheiligsten“ der Bil-
derberg-Gruppe, das Gäste einladen und die Agenda mitbestimmen kann."
Daraus lässt sich eine Menge über Thiels Loyalitäten ablesen.

Der innere Kern von American Friends of Bilderberg Inc. wird inzwischen
größtenteils von Big-Tech-Mogulen dominiert, wie z. B. Palantirs CEO Alex
Karp, Microsofts CEO Satya Nadella oder dem ehemaligen CEO von Google
Eric Schmidt (WEF Global Leader of Tomorrow 1997)", wichtige Akteure beim
Bau des Weltgehirns bzw. der KI-Gottheit.

Dies entspricht auch einer Machtverschiebung von der alten Garde zu den
neuen „Techno-Kings“. 2021 verfassten die drei Bilderberger Schmidt, Kissin-
ger und Craig Mundie (ehemaliger Chief Research and Strategy Officer von

Microsoft) gemeinsam das Buch KT Genesis: Der Beginn des neuen Zeitalters: Op-

13 Founders Fund, „Portfolio“, foundersfund.com/portfolio

14 Bilderberg Meetings, „Governance“,
web.archive.org/web/20100830013522/http://www.bilderbergmeetings.org/governance.html

15 American Friends of Bilderberg Inc., projects.propublica.org/nonprofits/organizations/510163715

cul

DER GROSSE STORFAKTOR

timismus fiir die nächsten Schritte der Menschheit. Es sollte Kissingers letztes Buch
sein, veröffentlicht ein Jahr vor seinem Ableben im November 2023.

In seinem Aufsatz aus dem Jahr 2004 schrieb Thiel, dass es seiner Ansicht
nach unmöglich sei, die Welt politisch zu vereinen, „außer es gäbe eine Inva-
sion von Außerirdischen aus dem Weltall“’. Die Vereinigung der Welt ließe
sich durch technischen Fortschritt erzielen, wobei diejenigen, die deren Ent-
wicklung und Anwendung kontrollieren, die neue herrschende Klasse bilden
würden. Wie Klaus Schwab dem Publikum beim World Government Summit
2023 erklärte: „... wer diese Technologien beherrscht, wird in gewisser Hin-
sicht auch die Welt beherrschen.”"”

Thiels schon lange bestehende Besessenheit von Armageddon ist ziemlich
interessant. Einmal erklärte er: „Wenn man zu viel über Armageddon spricht,
unterstützt man vielleicht insgeheim die Agenda des Antichristen.””® Es ist of-
fensichtlich, dass sein Handeln genau dem System den Weg ebnet, vor dem er
uns „warnt“. Er stellt genau die Technologien bereit, die es ermöglichen wer-
den, den „Pakt“ zu erfüllen. Was man bekämpft, wird stärker.

Und wie er in einem seiner Vorträge erklärte: „Der Antichrist stellt sich
selbst möglicherweise als Katechon dar“, also als eine Person oder ein Ding,
das vorgibt, das Auftauchen des Antichristen verhindern zu wollen.”

Letztendlich wiirden sowohl Musk als auch Thiel aus einem Weltsystem als
Sieger hervorgehen, das ,Technologie und Daten verwendet, um Risiken zu
prognostizieren, Chancen zu ergreifen, frithzeitig zu handeln und Unsicher-
heiten abwägen zu können“. Es sind genau ihre Technologien, die hierfür die
Grundlage liefern sollen. Musks Erfolg mit Tesla ist beispielsweise eine Folge
der Klimapolitik der Vereinten Nationen, während Thiels Palantir mit Platt-

formen zur Messung des CO2-Fufdabdrucks von Unternehmen hilft.>°

16 Peter Thiel (2004), S. 199

17 World Governments Summit (2023), Klaus Schwab: „The State of the World“, 15. Februar 2023,
youtube.com/watch?v=cDybeNbF]XE

18 Laura Bullard (2025), „The Real Stakes, and Real Story, of Peter Thiel’s Anti-
christ Obsession“, Artikel in Wired, 30. September 2025, wired.com/story/
the-real-stakes-real-story-peter-thiels-antichrist-obsession/

19 Adrian Daub (2025), „Peter Thiel’s off-the-record antichrist lectures reveal more about him
than Armageddon”, Artikel in The Guardian, 10. Oktober 2025, theguardian.com/technology/
ng-interactive/2025/oct/10/peter-thiel-antichrist-lectures

20 Palantir, ,Trafigura + Palantir®, palantir.com/impact/supply-chain-emissions/

cue

DONALD TRUMP BEIM WELTWIRTSCHAFTSFORUM

Donald Trump beim Weltwirtschaftsforum

Bei der Jahrestagung des Weltwirtschaftsforums im Januar 2025 wurde Präsi-
dent Trump (der über eine Onlineverbindung aus dem Weißen Haus teilnahm)
von Schwab und der Finanzelite mit einem verblüffenden Überschwang an
Lob und Respekt begrüßt.

Zwei Tage zuvor hatte Trump das grandiose Stargate-Projekt angekündigt,
zusammen mit Oracle-CEO Larry Ellison, OpenAI-CEO Sam Altman und
Masayoshi Son von Japans SoftBank Group, mit dem Ziel, „die physische und
virtuelle Infrastruktur für die nächste Generation von KI" zu schaffen. Das
Projekt wies offensichtliche Parallelen zum Futures Lab Network der Verein-
ten Nationen auf, unterstützte jedoch eine Pax Americana.

Trump wollte seine Rechte als Präsident dazu nutzen, einen Ausnahme-
zustand (!) auszurufen und damit die Voraussetzungen zu schaffen, um die
Pläne zu beschleunigen und umzusetzen. Zumindest erzählte er dies seinem

Publikum in Davos.

„Mit der Notstandserklärung kann ich Genehmigungen selbst erledigen, ohne
jahrelang warten zu müssen. Das große Problem ist, dass wir doppelt so viel
Strom brauchen, wie wir zurzeit hier in den USA haben. Können Sie sich das
vorstellen? Damit die KI wirklich so groß ist, wie wir sie haben wollen. Dann
können wir mit China und anderen mithalten. Also werde ich den Notstand
ausrufen, damit sie praktisch sofort mit dem Bau beginnen können. Ich den-

ke, das war eigentlich meine Idee, weil niemand gedacht hat, dass das geht.“*

In Davos lautete das Thema „Collaboration for the Intelligent Age“ [Zusam-
menarbeit für das Zeitalter der Intelligenz], was angesichts der geopolitischen
Realitäten weit hergeholt schien. Zusammenarbeit hatte offenbar keine beson-
ders hohe Priorität. Stattdessen war zwischen den USA, China und Europa ein

KI-Wettrüsten ausgebrochen. Klaus Schwab erklärte in seiner Eröffnungsrede:

21 World Economic Forum (2025), „Special Address, Donald J. Trump, President of the United States
of America | Davos 2025“, youtube.com/watch?v=nakriSzSmAY

243

DER GROSSE STÖRFAKTOR

„Wir stehen an der Schwelle zu einer Zeit, die wir hier als das Zeitalter der In-
telligenz bezeichnen, in der Künstliche Intelligenz und andere bahnbrechen-
de Technologien und Erfindungen Wirtschaftssysteme, Geschäftsmodelle

und persönliche Lebensweisen von Grund auf verändern werden.“

Schwab zufolge barg der Übergang große Risiken für die Menschheit, hatte
aber zugleich das Potenzial, eine neue Renaissance auszulösen. Ein neues
Goldenes Zeitalter. Eine Phrase, die auch Trump in seiner Antrittsrede drei
Tage zuvor verwendet hatte, als er sagte: „Die Zukunft gehört uns, und unser
Goldenes Zeitalter hat gerade erst begonnen.”

Der regelmäßige WEF-Teilnehmer Johan Rockström verkündete in der Sit-
zung „Nature and Climate: A Stocktake“ [Natur und Klima: eine Bestandsauf-
nahme], das Potsdam-Institut für Klimafolgenforschung (dessen Co-Direktor er
ist) habe einen Prototyp für ein Kontrollzentrum für den Planeten Erde entwi-
ckelt, das Echtzeitdaten auf globaler Ebene erfasst, um Risiken zu erkennen und
uns in einen „sicheren Handlungsrahmen für die Menschheit“ zu versetzen.*

Dies war jedoch nicht die Art von Kontrolle, für die Trump eintrat. Er lehn-
te den Umweltschutz ab, betrachtete die menschengemachte globale Erwär-
mung als wissenschaftlichen Schwindel und propagierte Fracking mit den
Worten: „Drill, Baby, drill.” Stattdessen wollte er die neue Smart-Technologie
dazu nutzen, Verbrechen und illegale Einwanderung zu verhindern. Ergo:

Selbe Agenda, unterschiedliche Motive. Alle Wege führen dennoch nach Rom.

Rockefellers Borthers Fund in der UN
Am 26. März 2025 hielt der CEO des Rockefeller Brothers Fund, Stephen
Heintz, eine Rede während der Sitzung „Informal Interactive Dialogue on the

Implementation of the Pact for the Future“ [Informeller interaktiver Dialog

22 World Economic Forum (2025), „Welcoming Remarks and Special Address | World Economic Forum
Annual Meeting 2025“ youtube.com/watch ? v=gj QNXNtwgwQ&t=1Is

23 The White House (2025), „The Inaugural Address“, whitehouse.gov/remarks/2025/01/
the-inaugural-address/

24 World Economic Forum (2025), „Nature and Climate: A Stocktake“, weforum.org/meetings/
world-economic-forum-annual-meeting-2025/sessions/nature-and-climate-a-stocktake/

cuy

ROCKEFELLERS BORTHERS FUND IN DER UN

über die Umsetzung des Zukunftspakts] beim Trusteeship Council der Verein-

ten Nationen. Er goss noch mehr Ol ins Feuer, indem er erklärte:

„Wir leben in einem Zeitalter beispielloser Turbulenzen. 184 bewaffnete Kon-
flikte zerstören Leben und Lebensgrundlagen rund um die Welt. Mehr als je
zuvor in den letzten drei Jahrzehnten ... eskalierende Grofimachtkonkurrenz
droht eine Konfrontation der Großmächte auszulösen ... die sich beschleu-
nigende Klimakrise verursacht in Echtzeit Verluste an Menschenleben, phy-
sische und wirtschaftliche Verwiistung und sorgt fiir einen rasanten Anstieg

von Vertreibung und Migration.**

Heintz war vom Präsidenten der UN-Generalversammlung, Philémon Yang,
eingeladen worden und war der erste Redner, der nach den Eroffnungsreden
von Yang und UN-Generalsekretdar Antonio Guterres sprach. Er saß an einer
wichtigen Position, nämlich neben der UN-Fiihrungsriege, gleich neben der
stellvertretenden Generalsekretdarin Amina Mohammed, was zeigte, wie eng
die Verbindungen zwischen der Rockefeller-Philanthropie und den Vereinten
Nationen sind, die bereits seit der Gründung der Organisation bestehen.

Wie der ehemalige UN-Generalsekretir Ban Ki-moon 2012 sagte: „Ich
möchte mich persönlich bei der Familie Rockefeller fiir mein eigenes Büro
und den gesamten Campus der Vereinten Nationen auf der East Side von
Manhattan bedanken.”*® Das Büro des Informationsbiiros der Vereinten Na-
tionen - „eine Informationsstelle” über die Aktivitäten der alliierten Lander
während des Zweiten Weltkriegs — befand sich von November 1942 bis zur
Gründung der internationalen Organisation der Vereinten Nationen im Jahr

1945 im Rockefeller Center.?

25 United Nations (2025), „Informal Interactive Dialogue on the Implementation of the Pact for the
Future - Means of Implementation - General Assembly, 79th session“, webtv.un.org/en/asset/
kim/kimwtgsm3o

26 United Nations (2012), ,Secretary-General, Marking Historic Donation to League of Nations
Library, Hails Rockefeller Foundation’s ‚Global Philanthropy’,, Press release, press.un.org/en/2012/
sgsmI14498.doc.htm

27 Roosevelt hatte den Begriff Vereinten Nationen geprägt, als Bezeichnung fiir die alliierten
Linder im Zweiten Weltkrieg. Die Deklaration der Vereinten Nationen wurde zwischen 1942 und
1945 von 47 Nationen unterzeichnet und bildete die Grundlage fiir die Vereinten Nationen und
die UN-Charta.

cus

DER GROSSE STÖRFAKTOR

Heintz fuhr mit eindringlichen Warnungen vor dem drohenden Untergang

fort, sofern nichts unternommen würde.

„Die Menschheit steht vor drei Krisen zugleich, der Klimakrise, einem neu-
en nuklearen Wettrüsten und dem Aufkommen potenziell hyper-disruptiver
Technologien, die vielversprechend für die Menschheit sind, aber auch die

Möglichkeit großer Gefahren bergen.“
Dann erklärte er die Grundursache.

„Die Systeme, die seit 1945 die globale Problemlösung angeleitet haben, sind
offensichtlich nicht adäquat, um die Herausforderungen dieses Jahrhunderts
zu meistern. Sie sind ineffizient, ineffektiv, nicht adaptiv und teilweise ein-
fach obsolet ... und wie der Managementtheoretiker Peter Drucker 1980 fest-
stellte, ist die größte Gefahr in turbulenten Zeiten nicht die Turbulenz selbst,

sondern ein Handeln mit veralteter Logik.“

Aber dieser gefährlichen Entwicklung lässt sich laut Heintz entgegenwir-
ken, wenn „eine neue Logik“ mit neuen Mitteln zur weltweiten Kontrolle ein-

geführt wird.

„Eine Logik für die Zukunft muss die doppelte Realität der globalen Interde-
pendenz und des multipolaren Pluralismus mit einbeziehen. Sie muss den
Anthropozentrismus aufgeben und stattdessen die Lebensgemeinschaft auf
unserem Planeten besser zu schätzen wissen. Eine neue Logik wird die Vorteile
einer gerechteren Machtverteilung und Modelle der kollaborativen Souveräni-
tät beinhalten. Sie wird Lösungen mit positiver Summe bevorzugen und eine

Wirtschaft des menschlichen und planetaren Wohlbefindens vorantreiben.“

Eine Logik für die Zukunft heißt auch ein Essay von Heintz, der erstmals im Juni
2024 vom Rockefeller Brothers Fund veröffentlicht wurde. Dieser Essay erklärt
detailliert, wie die künftige Weltordnung (ihrer Ansicht nach) aussehen wird.

Es handelt sich im Prinzip um dasselbe Rezept für Bevölkerungskontrolle, das

cub

ROCKEFELLERS BORTHERS FUND IN DER UN

schon seit Nelson Rockefeller eingesetzt wird, während er noch Vorsitzender
war und in den 1950er Jahren das RBF Special Studies Project gründete (mit
Henry Kissinger als Direktor), um „eine neue Weltordnung zu gestalten“.

Stephen Heintz (ebenfalls Mitglied des mächtigen Council on Foreign Re-
lations) ist ein treuer Diener der Rockefeller-Familie, seit er 2001 unter dem
Vorsitz von Nelsons Sohn Steven Rockefeller zum CEO gewählt wurde.?
Unter ihrer gemeinsamen Führung machte der RBF „Lösungen fiir die glo-
bale Erwärmung“ zu seiner obersten Prioritdt.>® Der aktuelle Vorsitzende des
RBF — Nelsons Enkel Joseph Pierson — setzt diese Familienagenda fort.

Heintz handelte als Vertreter der wahren Machthaber hinter den Kulissen
(CFR, die Trilaterale Kommission und die internationale Philanthropie) und
lobte die UN-Fithrung fiir ihre Unterstützung fiir den Zukunftspakt und den
Start von Unsere Gemeinsame Agenda. Der Pakt stimmte im Wesentlichen mit A
Logic for the Future überein, die Dinge haben sich allerdings nicht ganz so gut
entwickelt, wie Heintz und seine Overlords es gehofft hatten. In einigen wich-
tigen Bereichen konnte der Pakt nicht schritthalten und es mangelte ihm an
,cusgekliigelten Mechanismen fiir Umsetzung und Rechenschaftspflicht, um
eine zeitige und effektive Einführung sicherzustellen“.

Heintz beendete seinen Vortrag mit einem Hinweis auf das leitende Licht

des Nordsterns (Polaris).

„Wenn wir uns die Herausforderungen und Chancen dieses Jahrhunderts
und der Zeit danach vor Augen halten, miissen wir uns auf den Nordstern
konzentrieren, eine Zukunft mit weniger gewaltsamen Konflikten, mehr ge-
meinsamem Wohlstand und einem nachhaltigen Planeten. Lassen Sie uns die
Vorstellung zuriickweisen, dass die Wahl lautet, entweder die Vergangenheit
zu bewahren oder sich dem Chaos der Gegenwart zu ergeben. Wir miissen die
erreichten Fortschritte nutzen, indem wir den Pakt annehmen und mit un-
ermiidlicher Kraft darauf hinarbeiten, das multilaterale System zu errichten,
das wir brauchen, um zu verhindern, dass das Zeitalter der Turbulenzen zum

Zeitalter der Katastrophe wird.”

28 RBF, Annual Review 2001, rbf.org/sites/default/files/2021-03/2001_Annual_Review.pdf
29 RBF, Annual Review 2005, rbf.org/sites/default/files/2021-03/2005_Annual_Review.pdf

247

DER GROSSE STORFAKTOR

Eine Logik für die Zukunft
Heintz’ Essay A Logic for the Future bietet einen genaueren Einblick in die Vision
der Rockefeller-Familie für eine „nachhaltige Zukunft“.

Heintz weist darauf hin, dass „die COVID-19-Pandemie und die Klimakrise
die Unzulänglichkeiten der Nationalstaaten in Bezug auf die Regierungsfüh-
rung sowohl auf lokaler als auch auf planetarischer Ebene aufgezeigt haben“.
Jene seien „unfähig, die drängenden transnationalen und planetarischen He-
rausforderungen unserer Zeit effektiv zu bewältigen“.?

Stattdessen plädiert er für „kollaborative/geteilte Souveränität“, was ein
cleverer Marketingtrick ist, um zentralisierte Macht nett und angenehm klin-
gen zu lassen - zumal er regionale Organisationen wie die Europäische Union
als gute Beispiele nennt. Er beschreibt die EU als die größte politische Errun-
genschaft in der zweiten Hälfte des 20. Jahrhunderts und nennt sie „das am
weitesten entwickelte, demokratischste und effektivste Rahmenwerk für die
kollektive Steuerung wichtiger transnationaler Schlüsselbereiche“. Wobei die
EU praktisch betrachtet den von ihr verwalteten Menschen das Stimmrecht
entzogen hat und vielmehr in Zusammenarbeit mit dem diebischen Groß-
unternehmertum anhand von Verordnungen regiert.

Aber Heintz geht noch weiter. Er schlägt vor, dass die EU von ihrer einstim-
migen Entscheidungsfindung abrückt, da diese sie „in wichtigen Fragen ver-
langsamt“. Derzeit muss der Rat der EU „bei einer Reihe von Themen, die die
Mitgliedstaaten für sensibel halten, zu einem einstimmigen Ergebnis kom-
men“, darunter Außen- und Sicherheitspolitik sowie EU-Finanzen.®

Er stellt die Frage, ob die G20 (mitsamt der EU und der neu beigetretenen
Afrikanischen Union als Mitgliedern) sich auf einen kollektiven Ansatz (an Kli-
mawandel, Pandemiereaktion, Schulden und Entwicklungsfinanzierung) kon-
zentrieren und eine formelle Beziehung zum UN-Sicherheitsrat pflegen könnte.

Die Idee ist offenbar, eine Struktur mit regionalen Organisationen aufzu-

bauen, die die ganze Welt abdecken. Laut Heintz ist die Afrikanische Union die

30 Stephen Heintz (2024), „A Logic for the Future, International Relations in the Age of Turbulence“,
Rockefeller Brothers Fund

31 Ebd.,S.32

32 Ebd..S. 10

33 EU, Unanimity, consilium.europa.eu/en/council-eu/voting-system/unanimity/

cus

EINE LOGIK FÜR DIE ZUKUNFT

nächste Region, die dem Beispiel der EU folgen werde, als De-facto-Föderation
zu arbeiten. Wie lange wird es dauern, bis wieder eine Nordamerikanische Uni-
on in diese Gleichung aufgenommen wird? Heintz will die regionalen Organi-
sationen stärken, „ihnen helfen“, effektiver zu werden, mehr Verantwortung
zu übernehmen, und „dies in Abstimmung mit den Vereinten Nationen tun”.

Aber die Vereinten Nationen an sich brauchen „größere Umbauarbeiten”, um
effektiv zu sein. Die Organisation hat trotz der Erfolge und des Kurses, die mit
dem Zukunftspakt festgelegt wurden, ihre Grenzen. Um die „Klimakatastrophe
zu vermeiden“, schlägt Heintz vor, das inzwischen aufgelöste Trusteeship Coun-
cil durch einen „Klimarat“ zu ersetzen, der „als ein Forum für die Implementie-
rung der vereinbarten Klimarichtlinien und -aktionen dienen” oder „durch eine
Behörde ersetzt werden soll, die subnationale Regierungsebenen vertritt“.?*

Dies ist im Grunde eine Neuformulierung der Empfehlungen des Berichts
der Trilateralen Kommission Beyond Interdependence aus dem Jahr 1991 (mit ei-
nem Vorwort vom Mitgründer des RFB und der Trilateralen Kommission Da-
vid Rockefeller). Es ist auch genau das, was der Bericht des Generalsekretärs
Unsere Gemeinsame Agenda und die von Rockefeller unterstützte Climate Gover-
nance Commission vorgeschlagen haben.

Nachdem ein umfunktioniertes Trusteeship Council während der Bera-
tungen vor dem Zukunftsgipfel von einigen Mitgliedstaaten abgelehnt wur-
de, schlug Heintz vor, dass „die Anforderung einer einstimmigen Beschluss-
fassung durch eine qualifizierte Mehrheitswahl ersetzt werden sollte, damit
einzelne Staaten oder kleine Blöcke nicht länger den Fortschritt aufhalten
könnten“. Auf diese Weise wäre es möglich, „Durchsetzungsmechanismen“
einzurichten, um „Länder für die Erfüllung ihrer Zusagen zur Emissionsre-
duktion zur Rechenschaft zu ziehen“.

Darüber hinaus fand Heintz es „notwendig, ein effektives Ökosystem aus
Institutionen, Netzwerken und polylateralen Allianzen aufzubauen“, in dem
sich Staaten, subnationale Regierungsebenen, Akteure des Privatsektors und

die Zivilgesellschaft „zusammenschließen“, um globale Probleme zu lösen.

34 Heintz (2024), S. 28
35 Ebd., S. 27

DER GROSSE STORFAKTOR

Dies hat klare Ahnlichkeiten mit dem Netzwerk aus mehreren Akteuren, das
Teil des Vorschlags fiir die abgelehnte Notfallplattform war.

Wir können wohl davon ausgehen, dass diese beiden begehrten globalen
Machtmechanismen mit Unterstiitzung des RBF und seiner gehorsamen

Schergen bald wieder auf den Verhandlungstisch gebracht werden.

Das Zeitalter der Turbulenzen

Die letzten Kapitel in Heintz’ Essay erörtern eine transformierte Führung für
die Vereinigten Staaten. Er schreibt, dass die militärische und wirtschaftliche
Macht der USA abnimmt und der Einfluss ihrer „weichen Macht” (Werte, Kul-
tur, wissenschaftlicher und technischer Fortschritt und ihre Vorreiterrolle)
nachgelassen hat. In weiten Teilen der Welt gelten die USA als Verteidiger der
,<rollenbasierten Ordnung“, solange sie die Regeln schreiben und die Ordnung
durchsetzen können. Aber die geopolitische Landschaft verändert sich in ra-
sendem Tempo.”

Eine von Heintz’ eher kontroversen Ideen bestand darin, ein gemeinsames
Sekretariat zwischen den USA und China einzurichten, an einem neutralen
Ort wie z. B. Singapur oder Genf, wo „führende Staatsbeamte aus entschei-
denden Ministerien beider Lander täglich Seite an Seite arbeiten werden”,
um „kreative Lösungen“ zu entwickeln, die dann an Peking und Washington
weitergeleitet werden. Er riet der US-Fiihrung dazu, ihren „Großmachtstatus
dazu einzusetzen, die Gemeinschaft der Nationen bei dem dringenden Pro-
zess der Entwicklung eines neuen globalen Systems anzuleiten, das auf die
Koordination und Zusammenarbeit zwischen verschiedenen Machtzentren
und Behörden angewiesen ist"3®

Dies erinnert an etwas, das der Mitbegründer der Trilateralen Kommission

Zbigniew Brzezinski 1997 in seinem Buch The Grand Chessboard schrieb:

„Das Ziel der US-amerikanischen Politik muss darin bestehen ... einen geo-

politischen Rahmen zu schaffen, der die unvermeidlichen Schocks und Be-

36 Ebd., S. 28
37 Ebd., S. 38
38 Ebd.

250

DAS ZEITALTER DER TURBULENZEN

lastungen des gesellschaftspolitischen Wandels absorbieren kann und sich
zugleich zu einem geopolitischen Kern der gemeinsamen Verantwortung für

eine weltweite friedliche Verwaltung entwickelt.”

Um die Welt davon zu überzeugen, eine modernisierte UN zu akzeptieren, die
sich den Mantel der Weltverwaltung umhängt, müsse die USA von ihrer füh-
renden Rolle in der internationalen Gemeinschaft zurücktreten. Wie Heintz
es ausdrückt: „Indem wir versuchen, den globalen Vorrang aufrechtzuerhal-
ten, verursachen wir tatsächlich mehr Probleme.“°

Damit die Vereinten Nationen Erfolg haben können, muss der Rest der
Welt sie als Organisation betrachten, die von ihnen gemeinsam kontrolliert
und nicht als ein Werkzeug für die imperialistische Dominanz von den USA
genutzt wird. Dies scheint mit Trumps Politik des America First und dem ak-
tuellen „Zeitalter der Turbulenzen“, flankiert von einem verheerenden Han-
delskrieg und dem Rückzug der USA aus UN-Programmen und Abkommen,
erreicht zu werden. Dadurch wird die UN praktisch unfähig, eine neue große

Krise zu bewältigen. Paul Raskin schrieb dazu in Journey to Earthland:

„Dies war in jeder Hinsicht eine tragische Zeit, aber es hätte noch schlimmer

kommen können, wenn die Welt nicht darauf reagiert hätte.“

Dies lässt der Weltgemeinschaft zwei Möglichkeiten: Entweder wird die UN
umgestaltet, um effektiv mit den neuen Realitäten umzugehen (mit einer
Notfallplattform), oder das Zeitalter der Katastrophen wird sich durchsetzen.
Zu diesem Zweck sollen neue Blöcke auf Grundlage der „gemeinsamen Sou-
veränität“ entstehen (nach dem Vorbild der Europäischen Union) und Schlüs-

selpositionen im neuen multipolaren System erhalten. Die Eurasische Union

39 Zbigniew Brzezinski (1997): „The Grand Chessboard: American Primacy and Its Geostrategic Impera-
tives”, S. 215

40 Stimson Center” (2025), „A Conversation with Stephen Heintz, President and CEO of the Rocke-
feller Brothers Fund“, 9. Januar 2025, youtube.com/watch ?v=SIXC9Bo4kAU

41 Paul Raskin (2016), „Journey to Earthland: The Great Transition to Planetary Civilization“, Tellus
Institute, S. 74

251

DER GROSSE STORFAKTOR

(bestehend aus Armenien, Weißrussland, Kasachstan, Kirgisistan und Russ-
land) ist bereits eingerichtet.

Die geschwächten USA werden wahrscheinlich in eine zukünftige Nord-
amerikanische Union (oder eine englischsprachige Union zusammen mit
Großbritannien) integriert werden. Aber am Ende können wir uns sicher sein,
dass das Geschehen nach wie vor von denselben Strippenziehern gesteuert
wird — den Chefs der neuen Internationalen Diktatur der Zukunft. Ein Welt-
imperium, das nach den Sternen greift. Zumindest sofern dieses Schachspiel

Erfolg hat. Ich bezweifle es, aber die Geschichte wird es zeigen.

Global Government Technology Centre

Am 1. Oktober 2024 eröffnete das Weltwirtschaftsforum das Global Govern-
ment Technology Centre auf dem GovTech Campus Deutschland in Berlin mit
der Mission, gemeinsam mit seinem Gründungspartner, der französischen
IT-Beratungsfirma Capgemini, die „digitale Transformation der Regierung zu
beschleunigen®.* Letztere vermarktet sich selbst als aufstrebender „weltwei-
ter Marktführer für agentische KI-gestützte intelligente Operationen“.

Die Initiative ist Teil des WEF-Netzwerkes Centre for the Fourth Industrial
Revolution und der laufenden technokratischen Weltrevolution und erfüllt
das G20-Ziel der Entwicklung einer „digitalen öffentlichen Infrastruktur“ zur
Beschleunigung der Nachhaltigkeitsziele (eine Initiative, die 2023 gegründet
wurde, während Indien den Vorsitz führte).“

Warum man dafür ausgerechnet Berlin ausgewählt hat — eine Stadt mit
einem derart fragwürdigen geschichtlichen Hintergrund im Hinblick auf to-
talitäre Regierungskontrolle -, darüber kann man nur spekulieren. Aber es
passt. Das Ziel besteht darin, die „GGTC zur globalen Plattform zu machen,
die GovTech vorantreibt”.

GovTech wird entwickelt, um die „Effizienz, Transparenz und Reaktions-

fähigkeit von Regierungsoperationen und öffentlichen Diensten“ zu verbes-

42 Global Government Technology Center (2025), ,Turning technology into public impact“, globalgov-
. techcentre.org/#intro
43 UNDP (2023), „Digital Public Infrastructure (DPI)*, undp.org/digital/digital-public-infrastructure

252

DER AGENTISCHE STAAT

sern, was zufälligerweise auch ein integraler Bestandteil von Donald Trumps
Department of Government Efficiency (DOGE) ist.44

Der GovTech Campus Deutschland ist eine Kooperation zwischen Bundes-
regierung, Landesbehörden und dem wissenschaftlichen Betrieb und wird
auch von der Eclipse Foundation unterstützt.“ Diese wurde im November
2001 von IBM mit Hilfe eines Konsortiums von Softwareanbietern unter dem
Namen Eclipse Project gegründet und bringt ein schweres Erbe mit sich, wenn
man die Rolle des Unternehmens bei der Bereitstellung von „GovTech“ (Loch-
karten) für Nazi-Deutschland bedenkt.“ Zu den strategischen Mitglieds-
unternehmen gehören IBM, Microsoft, SAP, Oracle, Huawei, Fujitsu, Bosch
und Red Hat.

Aber von der GovTech, die es heute bereitstellt, hätten die Nazis kaum zu
träumen gewagt. Die technische Entwicklung hat seither völlig neue Möglich-
keiten eröffnet und die Bedingungen für einen Kontrollstaat geschaffen, der
erschreckende Konsequenzen für die menschliche Freiheit mit sich bringt.

Das GGTC hat seit seiner Gründung ein Schwesterzentrum in Kiew gegrün-
det, wobei das technokratische Vorbild, die Vereinigten Arabischen Emirate,
als „Gründungspartner“ mitwirkten.*” Sowohl die Ukraine als auch die Ver-
einigten Arabischen Emirate können als WEF-Vasallen betrachtet werden
und sind Versuchslabore für GovTech-Lösungen. Das GGTC hat an der ukrai-
nischen Digital State UA mitgearbeitet (eine globale Plattform für digitale Lö-

sungen und GovTech-Innovation).

Der agentische Staat
Im Mai 2025 veröffentlichte das Global Government Technology Centre ein
Whitepaper mit dem Titel The Agentic State (Der agentische Staat), das eine Vision

für eine Zukunft unter der Leitung von KI vorstellte.*® Hauptverfasser war

44 DOGE, doge.gov/

45 Eclipse Foundation, eclipse.org

46 Edwin Black (2001), „IBM and the Holocaust: The Strategic Alliance between Nazi Germany and
America’s Most Powerful Corporation“, Dialog Press, 2001

47 Global Government Technology Center (2025), „Welcome to the Global Government Technology
Centre in Kyiv", kyivgovtechcentre.org/home

48 Global Government Technology Center (2025), „The Agentic State: How Agentic AI Will Revamp 10
Functional Layers of Government and Public Administration“, Whitepaper

DER GROSSE STORFAKTOR

Luukas Ilves, ein Absolvent der Stanford University, der als Chief Informa-
tion Officer der Regierung von Estland tätig ist und den Tech Green Pledge
mitgegriindet hat, „ein Netzwerk von Technologieunternehmen, die sich dem
Kampf gegen den Klimawandel verschrieben haben“.

Allein ‘die Wahl des Titels sagt schon eine Menge. In der Begrifflichkeit
„Agentic State” schwingen zwei Bedeutungen mit. Das englische Wort „State“
lässt sich auch als Zustand übersetzen, während ,agentic” eine neue Wort-
schopfung ist, die sich auf „eigenständige“ KI-Systeme bezieht, aber zugleich
,agentenhaft” bedeuten könnte. Insofern ließe sich dies als Geisteszustand inter-
pretieren, in dem eine Person bewusst oder unfreiwillig zu einem Agenten der
Obrigkeit wird. Zudem ist ,Agentic State” auch der englische Originalbegriff
fiir die Theorie des ,Agens-Zustandes®, die der Psychologe Stanley Milgram

nach seinen berühmten Konformitatsversuchen entwickelte und der zufolge

„... die Essenz des Gehorsams in der Tatsache besteht, dass eine Person sich
selbst als Instrument fiir die Ausführung der Wünsche einer anderen Person
betrachtet und sich daher nicht länger fiir ihre eigenen Handlungen verant-
wortlich fühlt. Sobald diese kritische Verschiebung der Sichtweise in einer

Person aufgetreten ist, folgen alle wesentlichen Merkmale des Gehorsams.**

Diese Beeinflussung kann auch von einem Staat ausgefiihrt werden, der von
oder mit KI-Agenten geleitet wird.>° Eine solche Art von Agens-Zustand ist
sozusagen ein Rezept fiir eine groß angelegte Bevolkerungskontrolle mit we-

nig oder keinerlei menschlicher Handlungsfreiheit. In dem Aufsatz heißt es:

„Der agentische Staat stellt einen grundlegenden Wandel in der Governance

dar, in dessen Rahmen KI-Systeme mit minimalem menschlichen Eingrei-

49 Stanley Milgram (2020), ,Obedience to Authority: An Experimental View“, Harper Perennial
Modern Classics

50 Ein KI-Agent (Software) lässt sich laut der Internationalen Organisation fiir Normung (ISO)
allgemein als ,eine Einheit, die mithilfe von Sensoren Reize (Ton, Text, Bild, Druck usw.) wahr-
nimmt und (mithilfe von Effektoren) auf ihre Umgebung reagiert“ definieren; Weltwirtschafts-
forum (2024), ,Navigating the AI Frontier: A Primer on the Evolution and Impact of AI Agents“,
Whitepaper, Dezember 2024

esuy

DER AGENTISCHE STAAT

fen Vorgänge erfassen, verarbeiten und dahingehend handeln können, um so

Wert für die Öffentlichkeit zu bieten.“ (The Agentic State, S. 20)

Dieses technokratische Handbuch beschreibt zehn „funktionale Schichten“

der Regierung (S. 9-36) aufgeteilt in drei Dimensionen:

Betrieb

I. Dienstbereitstellung
„Von fragmentierten Portalen zu selbständig organisierten öffentlichen Diensten
und persönlichen Hausmeistern“

2. Interne Workflows
„Von manueller Fallarbeit zu ergebnisorientierten Agenten mit Menschen als
Aufsichtspersonen“

z. Daten-Governance, -Management und Betrieb
„Ein operatives Asset für Agenten und ein strategisches Asset für die Gesellschaft
als Ganzes“

4. Krisenreaktion und Resilienz
„Von Legacy-Reaktionen zur Einsatzbereitschaft von Agenten in einer Zeit

der Polykrise“

Regulierung und Governance

5. Compliance und Berichterstattung
„Kontinuterliche Compliance, die die Vertraulichkeit wahrt und eine leichtere Regu-
lierung unterstützt“

6. Richtlinien und Regelsetzung
„Von statischen Regelbüchern zu lebenden Richtlinien, die kontinuierlich von KI-

Agenten überwacht und angepasst werden“

Grundlagen
7. Führung
„Die Fähigkeiten und Verhaltensweisen von ergebnisorientierten Regierungsführern,

die agentische Staaten aufbauen“

255

DER GROSSE STORFAKTOR

8. Arbeitskräfte und Kultur
„In Richtung breit gefiicherter technischer Fähigkeiten, Elite-Talenten und
Hochleistungskultur“

9. Tech Stack
„Sprung in den Unternehmens-Stack von morgen“

10. Öffentliches Beschaffungswesen

„So definiert agentische KT neu, wie Regierungen einkaufen und was sie bekommen“

Polykrisen-Management

Von diesen Kapiteln sind insbesondere die über „Krisenreaktion“ und „Com-
pliance“ von größter Bedeutung, wenn es darum geht, die diabolische Natur
dieses neuen Governance-Regimes zu verstehen.

Das Whitepaper kommt zu dem Schluss, dass unsere Welt auf eine „Viel-
zahl verschachtelter geopolitischer, technologischer, ökologischer und sozia-
ler Schocks” nicht vorbereitet sei bzw. diese nicht bewältigen könne. Ein Phä-
nomen, das als Polykrise bezeichnet wird.

Genau vor einem solchen Polykrisen-Szenario haben Akteure wie der Kli-
ma-Zar und regelmäßige WEF-Teilnehmer Johan Rockström immer wieder

gewarnt.” Wie es in dem Whitepaper heißt:

„Wir befinden uns in einer Ära, die zunehmend von Polykrisen charakteri-
siert wird: miteinander verbundene und verschachtelte Schocks, von Pande-
mien und extremen Wetterereignissen bis hin zu physischen Cyberattacken,
finanzieller Instabilität, Desinformationskampagnen und sogar konventio-
neller Kriegsführung - die herkömmlichen Modelle der Krisenbewältigung
können da kaum mithalten. Bedrohungsakteure passen sich bereits an. Mit
der KI können sie Angriffe in beispielloser Geschwindigkeit automatisieren,
skalieren und personalisieren. Regierungen arbeiten hingegen oftmals im-
mer noch mit institutionellen Reflexen, die auf eine langsamere, eher lineare

Welt ausgerichtet sind.“ (The Agentic State, S. 20)

51 Thomas Homer-Dixon et al. (2022), „A call for an international research pro-
gram on the risk of a global polycrisis, Cascade Institute“, cascadeinstitute.org/
technical-paper/a-call-for-an-international-research-program-on-the-risk-of-a-global-polycrisis/

256

POLYKRISEN-MANAGEMENT

Aber dem kann man mit dem Einsatz „intelligenter Systeme” entgegenwirken.

„Eine agentische Regierung bedeutet, dass der Staat mit intelligenten Sys-
temen ausgestattet wird, die über den gesamten Lebenszyklus hinweg pro-
gnostizieren, reagieren und sich anpassen können: von Vorbeuge und Vorbe-

reitung bis hin zu Reaktion, Erholung und kontinuierlichem Lernen.“ (S. 20)

Ein Aspekt davon ist die ,Simulationsinfrastruktur” mit der angeblichen Fä-
higkeit, die Zukunft vorherzusagen. Alles, was wir tun, wird mit Hilfe von

„virtuellen Zwillingen“ analysiert und simuliert.

„Agentische Modelle können kontinuierlich Krisenszenarien über Domänen
hinweg simulieren und synthetische Datensätze erzeugen, die systemische
Schwachstellen aufdecken. Diese Simulationen sind mehr als nur Stresstests,

sondern entwickeln sich zu generativen Vorhersage-Mechanismen.“ (S. 20)

Wenn ein Problem erkannt wird, könnte dies eine „Erstreaktion auslösen, die

von einerextrem aufmerksamen Klorchestriertwird“. Der Berichtschreibt dazu:

„Wenn sich eine Krise auftut, leitet die KI die ersten Schritte zur Krisenre-
aktion ein, ehe die menschlichen Aufsichtsmechanismen überhaupt Zeit
haben, zu reagieren. Diese Agenten arbeiten Seite an Seite mit zunehmend
autonomen physischen Systemen wie Drohnen und Robotern, die das Rück-

grat einer reaktionsfähigen, adaptiven Kriseninfrastruktur bilden.“ (S. 20)

Hier begeben wir uns in den Bereich einer Science-Fiction-Dystopie. Genau
wie Skynet in The Terminator werden die Maschinen die ersten Schritte über-
nehmen, um die Krise zu lösen, während vorgegebene Protokolle für ein ko-
härentes und koordiniertes Krisenmanagement sorgen. Das erinnert an die
von den Vereinten Nationen vorgeschlagene Notfallplattform, die von Johan
Rockström und der Climate Governance Commission unter der Leitung von

Mary Robinson befürwortet wird.

257

DER GROSSE STORFAKTOR

Die menschliche Handlungsfihigkeit wird dabei zweitrangig sein. Die Au-

toren erklären:

„Die menschliche Aufsicht wird sich zunehmend von der Entscheidungsfin-
dung zur Überwachung von Entscheidungen verlagern. Dieser Wandel mag
sich unangenehm anfiihlen, aber wer die Maschinen den ersten Schritt machen
lasst, gerade in schnelllebigen Situationen, wird einen Vorteil erlangen und

mehr geistige Kapazität fiir kritisches Denken unter Druck übrig haben.“ (S. 21)

Ein weiterer Teil von The Agentic State mit gruseligen Konsequenzen ist ,Com-
pliance und Berichterstattung”. Darin geht es um das Scannen von Live-Daten

und um Echtzeit-Compliance-Checks.

,Compliance-Uberwachung und -Berichterstattung ist einer der offensicht-
lichsten Anwendungsfille fiir agentische KI. Statt sich auf Quartalsberichte
oder anberaumte Inspektionen zu verlassen, wird die Einhaltungsbestiti-
gung zur lebendigen Reflexion der aktuellen Lage. Compliance ist kein re-
trospektiver Schnappschuss mehr; sie ist ein aktiver aktueller Status. Ein
gut verwalteter KI-Compliance-Agent, der einen verifizierbaren, manipula-
tionssicheren Algorithmus verwendet, kann JA/NEIN-Compliance-Aussagen

treffen, ohne sensible interne Daten zu übertragen.“ (S. 22)

Was kann dabei schon schiefgehen? Der agentische Staat ist ein Instrument
fiir eine noch griindlichere Kontrolle sämtlicher Aktivitäten auf der Welt und

ein feuchter Traum fiir jeden angehenden Diktator, der Gott spielen möchte.

„In diesem Modell ist die Berichterstattung nicht nur Papierkram, sondern
vielmehr Beweismittel. Mit priziserer Echtzeit-Uberwachung und verifizier-
barer Berichterstattung können Regulierungsbehérden die Anforderungen
vorsichtig in Richtung gesellschaftlich optimaler Werte rekalibrieren. Auf
lange Sicht können wir uns eine Situation vorstellen, in der Compliance in
Bereichen wie Gesundheit, Sicherheit, Finanzen, Umwelt, Cybersicherheit

und Ethik eine Komponente des allgemeinen Qualititsmanagements wird,

258

POLYKRISEN-MANAGEMENT

mit weniger anstatt mehr internen Informationen, die organisatorische

Grenzen überschreiten.“ (S. 23)

Anders gesagt: „Gehorche oder du musst die Konsequenzen tragen“. Aber die
Autoren stellen tatsächlich einige angemessene Fragen zu den notwendigen

Sicherheitsvorkehrungen.

„Wenn KI-Agenten in Echtzeit Strafgebühren ausstellen oder rechtliche Schritte
einleiten können, welche Sicherheitsvorkehrungen sind dann notwendig, um
übertriebene Vollstreckung oder ungerechte Strafen zu vermeiden? Welche Rol-

le soll die menschliche Aufsicht dabei spielen, die Legitimität zu wahren?“ (S. 23)

Dies geschieht allerdings ohne die offensichtliche Schlussfolgerung, dass
dieser totalitäre Albtraum beendet werden muss, ehe er aus den Fugen gerät.
Eine Welt, die von agentischer KI gesteuert wird, führt zu massiven Änderun-

gen an der Art und Weise, wie wir regiert werden.

„Gesetze, die aktuell ein fester Code sind, der einmal festgelegt wird und sich
nur gelegentlich ändert, könnten sich in weitaus dynamischere lebendige
Systeme entwickeln, die fortwährend von Agenten ausgelegt, getestet und
neu definiert werden, die mit einem klar umrissenen öffentlichen Mandat

handeln.“ (S. 24)

Dies bedeutet, dass ein KI-Agent „dazu fähig sein wird, Gesetze so einfach

umzuschreiben, wie Agenten Codes neu schreiben”.

„KI-Agenten können komplexe Systeme simulieren, Richtlinienszenarien aus-
führen, alternative Designs testen, wobei Quantencomputer einen weiteren
Sprung ermöglichen. Darüber hinaus kann KI ‚während der Laufzeit‘ Kurskor-

rekturen vornehmen und Drift, Bias und systemische Ausfälle erkennen.“ (S. 25)

In einem neuen System werden menschliche Gesetzgeber nur noch die Auf-

gabe haben, „allgemeine soziale Ziele“ zu definieren, „während spezifische

DER GROSSE STÖRFAKTOR

Regeln, Schwellenwerte und Anforderungen mit wenig oder keiner mensch-
lichen Intervention dynamisch von Agenten angepasst werden“.

Die Frage lautet, wer die Aufgabe haben wird, die Ziele für den agentischen
Staat zu überwachen?

Die Autoren kommen richtigerweise zu dem Schluss, dass dieses neue Re-
gime „aktuelle Vorstellungen von Beteiligung und gemeinsamer Entschei-
dungsfindung in Frage stellt“, halten es aber dennoch nicht unbedingt für
„weniger demokratisch“. Wie sollten also ihrer Meinung nach Demokratie und
Bürgerbeteiligung berücksichtigt werden?

Die Lösung hat den bitteren Geschmack von kalter logischer technokrati-
scher Effizienz. Im Grunde genommen läuft sie darauf hinaus, dass wir mit
einem kybernetischen System verwoben werden sollen, welches menschliche
Reaktionen erkennen und analysieren kann, und dann seine Entscheidungen

auf Grundlage der Feedback-Schleifen anpasst. Im Whitepaper heißt es dazu:

„Anstatt allein durch regulatorische Anpassungen von oben herab zu arbei-
ten, könnten agentische politische Systeme auch von den Signalen der Bürger
lernen. Feedbackschleifen, wie Einsprüche, Time-to-Resolution-Metriken
oder sogar Emotionserkennung in digitalen Interaktionen, könnten zu In-
puts für eine agentengesteuerte Richtlinienverfeinerung werden. In diesem
Modell verschwimmen die Grenzen zwischen politischer Umsetzung und
Anpassung: Agenten passen die Regeln nicht nur anhand von KPIs auf Ma-
kroebene an, sondern auch durch Eingaben von unten her und mit Hilfe von

Reibungsindikatoren.“ (S. 25)

Das Whitepaper bestätigt im Grunde nur die in meinen Büchern beschriebe-
nen geplanten Techniken, mit denen das globale technokratische Regime ge-
führt werden soll. Es entspricht der Singleton-Hypothese des futuristischen
Philosophen Nick Bostrom, nach der eine einzige Agentur für Entscheidungs-
findung in der Lage sein wird, jegliche Bedrohung ihrer eigenen Existenz und
Überlegenheit durch Überwachung, Gedankenkontrolle und andere Sicher-

heitstechnologien zu verhindern.

FAZIT

Das digitale Weltgehirn
Dies istein Notfall, aber nicht für den Planeten, sondern für die Menschheit.

Die Medizin, die unter dem Vorwand verschrieben wird, den Planeten zu hei-
len, scheint extrem schwere Nebenwirkungen zu haben, die sowohl den Men-
schen als auch dem Planeten schaden können, wenn wir dieser Entwicklung
nicht bald ein Ende setzen.

Unsere Gemeinsame Agenda enthält zwölf Verpflichtungen, mit deren Hilfe
sich eine neue multilaterale Weltordnung mit Gewalt erreichen lässt. Es geht
darum, keinen Bürger des Planeten „zurückzulassen“, und um die Implemen-
tierung eines „neuen Gesellschaftsvertrags“, der unsere Pflicht definiert, den
Planeten vor schädlichen menschlichen Aktivitäten zu schützen. Er verpflich-
tet uns dazu, unsere Kohlendioxidemissionen bis zum Jahr 2050 oder davor
auf null zu reduzieren. Dies bedeutet eine vollständige Umstrukturierung der
Energie- sowie der Lebensmittelsysteme.

Der Übergang erfordert umfangreiche Satellitenüberwachung mit Smart Ci-
ties sowie eine digitale Identität für alle Menschen und Produkte, die mit dem
Internet verbunden sind, sodass sich unsere individuelle Klimabilanz erfassen
und durch die Anwendung eines modifizierten Sozialkreditsystems in Echtzeit
korrigieren lässt. Unser Nutzen muss gegen die Belastung abgewogen werden,
die unsere Taten angeblich für das Wohlergehen des Planeten darstellen.

Ein globaler Verhaltenskodex soll Konsens zu wichtigen wissenschaftli-
chen „Fakten“ garantieren, die vom UN Scientific Council festgelegt werden,
während sämtliche Daten über Einstellungen, Meinungen und Lebensent-
scheidungen von einem globalen kollektiven Geheimdienst namens Futures
Lab erfasst werden, der mit Hilfe der künstlichen Intelligenz Verhaltenswei-
sen analysieren und Risiken frühzeitig erkennen kann. Dieses Zukunftslabor

soll von einer globalen Regierungsbehörde überwacht werden, einem soge-

261

FAZIT

nannten Klimarat, und ein Sonderbeauftragter soll im Namen künftiger Ge-
nerationen sprechen. |

Sollte er eingefiihrt werden, so wird dieser Klimarat vorschlagen, was ge-
schehen soll, und ein Netzwerk aus mehreren Akteuren einberufen, das
schnell einsatzbereit ist, um aufkommende Krisensituationen zu bewiltigen
und abzuwenden. Um den Plan schnell umsetzen zu können, muss hochst-
wahrscheinlich ein planetarer Notstand ausgerufen werden, sobald sämtliche
Komponenten einsatzbereit sind. |

Der Ausnahmezustand und die umfangreiche Umstrukturierung werden
von der Behauptung motiviert, dass mehrere der neun planetaren Grenzen
bereits überschritten worden seien oder in Kürze überschritten werden, was
bedeutet, dass die Menschheit sich jetzt im „sechsten Massenaussterben” be-
findet. Diese Theorie, die unter der Leitung von Johan Rockstrém im Stockhol-
mer Resilience Centre erfunden wurde, wird von Akteuren wie Future Earth,
Club of Rome, PIK und IIASA unterstützt. Diese bilden die neue Priesterkaste,
welche die Grenzen unseres Handelns definiert.

Zu den Unterstiitzern und Fürsprechern der Agenda gehören die reichsten,
mächtigsten und einflussreichsten Menschen der Welt. Dies gilt insbesondere
fiir die globale Elite, die Teil des Weltwirtschaftsforums ist, die engen Part-
nerorganisation der Vereinten Nationen sowie fiir die rund 3.000 Milliardire
weltweit (die ca. 0,0000004 % der Weltbevölkerung repräsentieren und die
Weltwirtschaft besitzen bzw. kontrollieren).

Dies zeigt sich beispielsweise an dem Projekt der Global Commons Alli-
ance von Rockefeller Philanthropy Advisors, das neben der Familie Rockefel-
ler selbst von einer beträchtlichen Anzahl von Milliarddarsfamilien und ihren
angeschlossenen Stiftungen unterstützt wird.

Im Mittelpunkt dieser Bemühungen stehen die Trilaterale Kommission, die
amerikanische Denkfabrik Council on Foreign Relations sowie ihr britisches
Gegenstück Chatham House. Diese Organisationen entstammen der Lord
Milners Roundtable Group und verfolgen seit über hundert Jahren das Ziel,
ein weltweites Verwaltungssystem zu schaffen, das von der angelsächsischen
Elite dominiert wird, welche diese Organisationen letztendlich vertreten. Es

sind in erster Linie diese beiden, die den Platz der „Hüter der materiellen Welt

DIE DREI EBENEN DER REGIERUNGSFÜHRUNG

für künftige Generationen“ (!) einnehmen wollen, wie Klaus Schwab sich in
seinem Davoser Manifest von 1973 ausdriickte.’

Dieser Plan mit dem Namen Pakt für die Zukunft wurde von den Staats- und
Regierungschefs der Welt im September 2024 auf dem UN-Zukunftsgipfel
unterzeichnet. Und alles das, um „die Zukunft, die wir wollen“ (das heißt, die

Zukunft, die sie wollen), zu schaffen.

Die drei Ebenen der Regierungsführung
Das vorgeschlagene globale Kontrollsystem lässt sich wie folgt zusammenfas-

sen (siehe schematisches Diagramm des digitalen Weltgehirns):

I. Ausführende Governance
Die Vereinten Nationen werden zu einer Weltregierung mit einem Welt-
parlamernt aufgewertet, das mit Unterstützung eines wissenschaftlichen
Rats Gesetze, Ziele und Richtlinien festlegt und diese mithilfe eines eige-

nen stehenden Heeres durchsetzt.

II. Antizipative Governance
Vorausschauende Governance durch die weltweite Erfassung der Daten
der Bürger, mit denen sich Reaktionen und Compliance erfassen und zu-
künftige Ereignisse vorhersagen lassen, um so eine Basis für die fortlau-

fende Entscheidungsfindung zu haben.

III.Multi-Stakeholder-Governance
Netzwerk-Governance mit öffentlich-privater Zusammenarbeit zur Um-

setzung von Entscheidungen auf allen gesellschaftlichen Ebenen.

1 Klaus Schwab (2019), „Davos Manifesto 1973: A Code of Ethics for Business Leaders“, 2. Dezember
2019, weforum.org/stories/2019/12/davos-manifesto-1973-a-code-of-ethics-for-business-leaders/

253

FAZIT

I. STRATEGIE UND
ENTSCHEIDUNGEN

I. FEEDBACK UND
ANALYSE

Il. INFORMATIONEN
UND MASSNAHMEN

&

Il. REAKTIONEN
UND RISIKEN

’ »

Il. DATEN AUS: hy '. Ill. STEUERUNG DURCH:
Videoüberwachung (CCTV) ! ' Gesetzgebung
Sensoren | © ; Bildung
Satelliten * Medien
Kredit-/EC-Karten NOTFALL-PLATTFORM Nachhaltigkeitsziele
Smartphones he N 2 (5DGs)
Soziale Medien A „7 ESG-Kriterien
Smarte Städte , (Umwelt, Soziales, Unternehmensführung)

, Sozialkreditsysteme

$

MENSCHHEIT UND DER PLANET

%

Abbildung 15.1.: Das digitale Weltgehirn und die drei Ebenen der Global Governance

cebu

Dieses sich abzeichnende digitale Weltgehirn weist deutliche Ähnlichkeiten
mit dem Weltsystem auf, wie es von H. G. Wells in seinem Buch World Brain
propagiert wurde, und zugleich mit dem kybernetischen System, in welchem
das Individuum sich dem kollektiven Weltorganismus unterordnen soll, wie
es der Philosophieprofessor Oliver Reiser in seinem Buch Humanismus und
Welteinheit beschrieb. In diesem Kontext scheint es sinnvoll, eine hervorra-

gende Analyse von Wells‘ Idee des Weltgehirns von W. Boyd Rayward aus den

DIE DRE! EBENEN DER REGIERUNGSFUHRUNG

späten 1990er Jahren zu zitieren.

„In einer endgültigen Analyse könnte man Wells’ Weltgehirn auf diese Weise
beschreiben. Es ist die neueste und stärkste Ausprägung der sozio-biologischen
Evolution. Es soll das Organ sein, das von dieser ‚offenen Verschwörung‘ gestal-
tet werden wird und zugleich für sie verantwortlich ist, mit deren Hilfe Wis-

senschaftler und andere Menschen eine neue Weltordnung einführen werden.

Als grundlegender Aspekt dieser neuen Weltordnung wird es die Informa-
tionen liefern, die für die Unterdrückung von Dissens und Vielfalt notwendig
sind. Kontrolliert wird es von einer anti-individualistischen, antidemokrati-
schen, administrativen und akademischen Elite, dem ‚Competent Receiver‘

sowie dem größenwahnsinnig benannten ‚Bund der Samurai‘.

Diese ‚Beamten‘ werden ihre Pflicht tun und ihre repressiven Regime büro-
kratisch aufrechterhalten, auf Grundlage des Wissens, das aus einer riesigen
Datenbank stammt, in der Informationen über alle Aspekte des Lebens der von
ihnen verwalteten Bürger enthalten sind. Sie werden die allgemeineren sozio-
biologischen Angelegenheiten im Hinblick auf Wohlergehen und evolutionäre
Entwicklung der menschlichen Rasse verwalten, unter anderem die Aussonde-

rung der Ungeeigneten zum Zweck der Inhaftierung oder Eliminierung.“?

2

Rayward W. Boyd. 1999, „H. G. Wells’s idea of a world brain: a critical reassessment“. J. Am. Soc. Inf.

Sci. 50, 7 (Mai 15, 1999), S. 557-573

285

FAZIT

Die CO2-Theorie

Wie ich schon in meinem Buch Rockefeller: Das Spiel kontrollieren dargelegt und
in Der globale Staatsstreich kurz umrissen haben, beruht die gesamte globale
Agenda auf der Theorie, dass es die menschlichen (anthropogenen) Kohlen-
dioxidemissionen (CO2) seien, welche die moderate globale Erwärmung von
rund einem Grad Celsius verursacht haben, die wir seit Beginn der Indust-
riellen Revolution beobachten konnten — anstelle von Sonnenzyklen, geologi-
schen oder astronomischen Prozessen oder einer natürlichen Erholung nach
der letzten Eiszeit.’

Die Theorie der anthropogenen globalen Erwärmung wurde bereits 1896
vom schwedischen Physiker und Eugeniker Svante Arrhenius aufgebracht,
aber zunächst nicht besonders ernst genommen. Später wurde sie vom
deutschen Klimaforscher und Meteorologen Hermann Flohn hervorgeho-
ben, zunächst während seines Dienstes bei der Nazi-Luftwaffe und dann
nach dem Krieg in Zusammenarbeit mit amerikanischen und schwedischen
Wissenschaftlern.

Von den 1950er Jahren an mischten sich zunächst die Rockefeller Foundati-
on und dann die Rockefeller Brothers mehr und mehr in die Themen sowie die
Finanzierung führender Klimawissenschaftler wie Roger Revelle, des Schwe-
den Carl-Gustaf Rossby und seines Doktoranden Bert Bolin ein (der seiner-
seits Johan Rockström mit einbezog).

Die Theorie der anthropogenen globalen Erwärmung hängt auch eng mit
den malthusianischen Warnungen vor einer Überbevölkerung zusammen,
die angeblich zu Hungersnöten und Ressourcenknappheiten führen würde,
sofern sie nicht durch eine handfeste Bevölkerungskontrolle im Zaum gehal-
ten werde. Diese menschenfeindliche Theorie wurde wiederholt widerlegt.*

Eine gute Zusammenfassung bietet das Buch Superabundance:

3 IPCC (2018), „Special Report: Global Warming of 1.5 °C, Summary for Policymakers”
4 Gale L. Pooley, & Marian L. Tupy, (2018), „The Simon Abundance Index: A New Way to Measure
Availability of Resources”, in Policy Analysis, 4. Dezember 2018 | Number 857, Cato Institute

cbb

DIE CO2-THEORIE

„... jeder zusätzliche Mensch hat mehr Wert geschaffen, als er oder sie ver-
braucht hat. Dieser Zusammenhang zwischen Bevölkerungswachstum und

Überfluss ist zutiefst kontraintuitiv, aber dennoch wahr.“5

Der anerkannte Klimawissenschaftler Lennart Bengtsson weist darauf hin,
dass wir „immer modernere Klimamodelle haben, die Unsicherheit aber den-
noch so groß ist wie zuvor, wenn nicht sogar größer“.°

Die Bilder des drohenden Untergangs haben jedoch von Anfang an einem
größeren und böseren Zweck gedient. Das ultimative Ziel der Familie Rocke-
feller und ihrer Verbündeten unter der internationalen Finanzelite bestand
darin, eine globale Interdependenz und eine zentralisierte Kontrolle des Plane-
ten herbeizuführen.

Zu diesem Zweck haben sie sich auf Ozeanographie, Meteorologie und
globale Gesundheit konzentriert, da diese Bereiche die Landesgrenzen über-
schreiten. Das Ziel bestand darin, internationale Übereinkommen herbeizu-
führen, die dem internationalen Austausch sowie der wissenschaftlichen Ent-
wicklung zugutekommen würden.

Die Rockefeller-Familie hat maßgeblich dazu beigetragen, den Klimawan-
del zu dem Dreh- und Angelpunkt zu machen, von dem die Zukunft der Welt
vermeintlich abhängt, indem sie praktisch alle wichtigen Konferenzen, Be-
richte, Organisationen und globalen Vereinbarungen über Umwelt und Kli-
ma finanziert und/oder beeinflusst hat (siehe Anhang A, Tabelle II). Diese
langfristigen Bemühungen führender Multimilliardäre über viele Jahrzehnte
hinweg zum Aufbau einer „nachhaltigen Entwicklung“ führten schließlich zu
einigen Ereignissen, welche für viele zu den wichtigsten in der Geschichte der
Menschheit zählen:

« Die Verabschiedung der Agenda 2030 (auf dem UN-Gipfel im Sep-
tember 2015).

5 Gale L. Pooley & Marian L. Tupy, „Superabundance: The Story of Population Growth, Innovation,
and Human Flourishing on an Infinitely Bountiful Planet‘ Cato Institute, superabundance.com

6 Lennart Bengtsson, (2019), ,Vad hinder med klimatet?“ Karneval Forlag, Stockholm. S. 162

2567

FAZIT

. Die Unterzeichnung des Pariser Abkommens (beim UN-Klimagipfel in
Paris im Dezember 2015), bei dem es darum ging, die globale Erwärmung
„unter zwei Grad, besser noch unter 1,5 Grad Celsius zu halten“.

- Die Annahme des WHO-Pandemieabkommens (auf der 78. Weltgesund-
heitsversammlung am 20. Mai 2025).

« Die Unterzeichnung des Zukunftspaktes (auf dem UN-Zukunftsgipfel im
September 2024).

Nun, da der UN-Zukunftspakt unterzeichnet ist, steht die totale globale di-
gitale Technokratie kurz vor ihrer Verwirklichung: nämlich einen globalen,
agentischen Staat zu implementieren. Alles, was noch fehlt, ist ein neues
auslosendes Ereignis a la „Pearl Harbor“, damit die Welt um eine globale Go-
vernance bittet. Fiirs Erste wurden jedoch die beiden drakonischsten Teile der
Agenda — welche globale Kontroll- und Rechenschaftsmechanismen bereit-
gestellt hätten, um unser Handeln zu bestimmen - auf Eis gelegt. Wir haben
also noch immer ein kleines Zeitfenster, um dieser Agenda entgegenzuwir-
ken, indem wir ihre klar dargelegten Absichten an die Offentlichkeit bringen

und aufhören, mit den kleinen Aspekten und Teilschritten zu kooperieren.

Wie viel Kohlendioxid befindet sich in der Atmosphäre?

20,95 %

SAUERSTOFF

1%
ANDERE GASE
(inkl. CO, 0,04 %)
78,09 %
STICKSTOFF

Abbildung 15.2: Zusammensetzung der Erdatmosphäre (ohne Wasserdampf ca. 1-4 %)

7 WHO (2025), „WHO Pandemic Agreement“, Mai 20, 2025, apps.who.int/gb/ebwha/pdf_files/ WHA78/
A78_Rı-en.pdf

cb8

ÜBERLEGUNG

Bei öffentlichen Reden frage ich mitunter die Anwesenden, wie viel Kohlen-
dioxid sich ihrer Ansicht nach in der Atmosphäre befindet. Abgesehen von
denen, die die Antwort bereits kennen, liegen die Vermutungen in der Regel
massiv daneben.

Tatsächlich sind es nur 0,4 %, von denen die vom Menschen verursachten
CO2-Emissionen schätzungsweise rund 4 % = I6 Teile pro einer Million (ppm)
betragen. Und um einen kleinen Teil, dieser 16 pp, in der Atmosphäre zu beein-
flussen, muss die komplette Welt und alles darin digitalisiert, überwacht, ein-
gestuft und kontrolliert werden - und lässt sich nach Belieben jederzeit still-
legen, wenn die nicht gewählten „Hüter des Planeten“ es empfehlen. Das wirft

einige Fragen auf:

« Wie viel Energie und natürliche Ressourcen sind nötig, um das digitale
Weltgehirn zu betreiben, das uns dabei helfen wird, „unsere nachhaltige
Zukunft“ zu erschaffen?

« Istes überhaupt möglich, eine derart dramatische Reduzierung des Koh-
lendioxids zu erreichen, ohne uns alle unter permanenten Hausarrest zu
stellen, zur Steinzeittechnologie zurückzukehren oder den größten Teil
der Erdbevölkerung zu töten?

« Wie viel Einfluss auf die Atmosphäre und Temperatur der Erde hätte dies
denn tatsächlich?

Überlegung
Dieses „perfekte System“, das uns helfen soll, von der Wiege bis zur Bahre die
„richtigen“ Entscheidungen zu treffen, und das die Gesellschaft auf Knopf-
druck zum Erliegen bringen kann, hat dennoch seine Schwächen. Wie aus-
geklügelt es auch erscheinen mag, es kann niemals die natürliche Intelligenz
übertreffen, die uns alle verbindet.

Die künstliche Intelligenz ist kein tatsächliches Bewusstsein, das unsere
menschlichen Eigenschaften imitieren kann. Sie kann weder verstehen noch
fühlen oder lieben. Vielmehr verkörpert sie eine leere, maschinenhafte, kalte

und mechanistische Sicht auf den Menschen und das Leben, der zufolge wir

FAZIT

nur unbeschriebene Blätter sind, die man dem Willen der Demagogen ent-
sprechend umgestalten kann.

Wir dürfen uns nicht übertölpeln und dazu überreden lassen, einen Sozial-
vertrag zu unterschreiben, mit dem wir unsere Macht und unseren Einfluss
im Tausch gegen „persönliche Unversehrtheit“ an eine seelenlose Maschinen-
intelligenz übertragen. Wir sollten uns nicht dazu verleiten lassen, den Weg
in Richtung einer totalitären digitalen Dystopie einzuschlagen, um „unseren
Planeten zu retten“.

Die wohlhabenden Machthaber, die diese Agenda vorangetrieben haben,
versuchen auf hinterlistige Weise, die Wahrheit für sich zu beanspruchen, in-
dem sie die Produktion von Wissen übernommen haben und damit kontrol-
lieren. Aber die Wahrheit kann nicht auf Lügen errichtet werden. Wahrheit
ist absolut und der wahre Souverän. Niemand besitzt die Wissenschaft. Wis-
senschaft ist eine Methode, um zu Erkenntnissen zu gelangen, keine Weltan-
schauung an sich.

Auf lange Sicht kann niemand sich hinter Schichten von Lügen verbergen,
egal, wie viel Geld, Macht und Einfluss dahinterstecken. Dies gilt insbesonde-
re für all diejenigen, die mit raffinierten Mitteln die Lüge zur Religion unserer
Zeit gemacht haben.

Es ist an der Zeit, dass dieses betrügerische Spiel ans Licht kommt. Es gibt
keine Schachzüge mehr, mit denen sie ihre Situation retten können. Vielmehr
wachen mit jedem Zug immer mehr Menschen auf, die anfangen, zu sehen
und Fragen zu stellen. Jetzt ist es an der Zeit, uns für die Wahrheit zu ent-
scheiden, die uns befreit, oder uns von der Lüge in Ketten legen zu lassen.

Ich bin fest davon überzeugt, dass in unserem Inneren eine Kraft erwacht,
wenn wir als Spezies bedroht sind. Das wird uns mit allen Menschen zusam-
menbringen, die wir treffen müssen, um die Mächte, die uns bedrohen, zu
überwinden. Es ist wie ein Naturgesetz. Schlussendlich gibt es keine mensch-
liche oder maschinelle Intelligenz, die dazu in der Lage wäre, sich über die
natürliche Intelligenz oder Lebenskraft hinwegzusetzen und sich selbst dabei
über die Wahrheit zu stellen.

270

ANHANG A. TABELLEN

Tabelle I: UN-HLAB-Mitglieder

Name und Land

Hauptposition

Andere oder vorherige
Positionen

Stefan Löfven
Schweden

Ellen Johnson Sirleaf

Liberia

Xu Bu
Volksrepublik China
Familie

Poonam Ghimire
Nepal

Jayati Ghosh
Indien

Donald Kaberuka
Ruanda

Azza Karam
Ägypten ©
Nanjala Nyabola
Kenia

HLAB (Co-Vorsitzender)

HLAB (Co-Vorsitzender)

China Institute of Internatio-
nal Studies (Präsident)

Next Generation Fellow, UN
Foundation

Professor für Wirtschafts-
wissenschaften, University of
Massachusetts Amherst

Southbridge (geschäftsführen-

Ministerpräsident von Schweden
(2014-2021)

Präsident von Liberia
(2006-2018)

Unabhingiges Gremium der
WHO fiir Pandemievorsorge und
-reaktion (Ko-Vorsitzender)
Mastercard Foundation
(Vorstandsmitglied)

Club de Madrid (Mitglied)
Citibank

The Elders

ASEAN

Global Citizen

UN High Level Panel (HLAB II)
on Social and Economic Affairs
(Vorstandsmitglied)

WHO

Transforming Multilateralism for
21st Century Social Justice and
Inclusion (Bericht des Club de
Madrid)

Rockefeller Foundation

der Gesellschafter) (Vorstandsmitglied)
Religions for Peace

(Generalsekretär) |
Global Voices (Advox Rhodes Scholar

Projektleiter)

Tharman

ANHANG A. TABELLEN

Weltwirtschaftsforum

Präsident von Singapur
Shanmugaratnam Group of 30 (Vorsitzender) (Vorstandsmitglied)
Singapur G20 High-Level Independent

Anne-Marie Slaughter

New America (CEO)

Vereinigte Staaten

Ilona Szabo De Carvalho

Brasilien

Danilo Türk

Slowenien

Igarapé Institute (CEO)

Club de Madrid (Vorsitzender)

Panel on Global Financing for
Pandemic Preparedness and
Response (Co-Vorsitzender)
WEF Digital Currency Gover-
nance Consortium Lenkungsaus-
schuss (Mitglied)

Council on Foreign Relations
Trilaterale Kommission

WEF Young Global Leader (2015)

Präsident von Slowenien
(2007-2012)

Tabelle II: Meilensteine in der Umwelt- und Klimaagenda

Jahr

Meilenstein

Typ

1952

Konferenz über Bevölkerungsprobleme

Konferenz unter der Leitung von John D.
Rockefeller III

1960

Special Studies Project (1956-1960)

Berichte des Rockefeller Brothers Fund

1963

Untersuchungen der Auswirkungen. des steigen-

Konferenz & Bericht der Conservation

den Kohlendioxidgehalts der Atmosphäre Foundation
1970 Untersuchung kritischer Umweltprobleme MIT-Studie
(SCEM)
1971 Untersuchung der Auswirkungen des Menschen MIT-Studie
auf das Klima (SMIC)
1972 Konferenz über die Umwelt („Nur eine UN-Konferenz & Deklaration in Stockholm
Erde“) und die Stockholmer Erklärung
1977 Ziele für die Menschheit Bericht von Ervin Laszlo an den Club of
Rome
1987 Our Common Future Bericht der Brundtland-Kommission an die
UN
1988 IPCC - Zwischenstaatlicher Sachver- UN-Gremium
ständigenrat für Klimaänderungen
1991 Beyond Interdependence Bericht der Trilateralen Kommission an die
Vereinten Nationen
1992 Der Erdgipfel („In unseren Händen“) UN-Konferenz in Rio de Janeiro

272

ANHANG A. TABELLEN

Jahr Meilenstein Typ
1992 UNFCCC UN-Gremium für Klimawandel
1995 Our Common Neighborhood Bericht der Commission on Global
Governance, MacArthur Foundation & Ford
Foundation an die UN
1997 COP3 und das Kyoto-Protokoll UN-Konferenz & Klimaabkommen
2000 Die Erd-Charta Charta der UNESCO und der
niederländischen Regierung
2000 Millenniumserklärung der Vereinten Nationen UN-Ziele für den Zeitraum 2000-2015
2002 UN-Weltgipfel („Building Partnerships UN-Konferenz über nachhaltige Entwicklung
for Sustainable Development“) in Johannesburg
2004 A more secure world: Our shared responsibility. Bericht der Hochrangigen Gruppe für
Bedrohungen, Herausforderungen und
Wandel an die Vereinten Nationen
2006 Eine unbequeme Wahrheit Klimafilm und -Buch von Al Gore
2009 COP15 und Kopenhagener Abkommen UN-Konferenz & Klimaabkommen
2012 Rio+20 („die Zukunft, die wir wollen“) UN-Konferenz über Nachhaltige Entwick-
lung in Rio de Janeiro
2012 Global Challenges Foundation, Stiftung von Laszlo Szombatfalvy
Stockholm
2015 Confronting the Crisis of Global Governance Bericht der UN an die Commission on Global
Security, Justice & Governance, das Hague
Institute for Global Justice und das Stimson
Center
2015 Agenda 2030 fiir nachhaltige UN-Ziele fiir den Zeitraum 2015-2030
Entwicklung
2015 COP21 und das Pariser Abkommen UN-Konferenz & Klimaabkommen
2019 Strategic Partnership Framework Partnerschaft zwischen UN und WEF
UN-WEF
2020 The Great Reset Agenda von WEF und UN deklariert
2020 Das UN75 Global Governance Forum UN-Konferenz, online abgehalten
2021 Unsere Gemeinsame Agenda UN-Bericht von Antonio Guterres
2022 Stockholm+s0 UN-Konferenz in Stockholm
2024 Zukunftsgipfel und Zukunftspakt UN-Konferenz und -Abkommen in New York

273

ANHANG A. TABELLEN

Tabelle III: Meilensteine in der Digital-ID Agenda

Jahr Organisation Ereigniss und Berichte

2014 ID 2020

2015 Flüchtlingskrise (Trigger-Event)
2016 ID 2020 Alliance

2016

World Economic Forum

A Blueprint for Digital Identity

2018

World Economic Forum

Identity in a Digital World: A New Chapter in the Social Contract

2018

Weltbank-Gruppe

The Role of Digital Identification for Healthcare: The Emerging Use
Cases

2019 Vereinte Nationen Shining a Light on Internal Displacement: A Vision for the Future
2020 Covid-19-Krise (Trigger-Ereignis)
2021 Weltbank-Gruppe Principles on Identification for Sustainable Development

2021

World Economic Forum

Digital Currency Governance Consortium White Paper Series

2021

World Econmic Forum

Digital Identity Ecosystems: Unlocking New Value

2021

World Economic Forum

Shared Guiding Principles for Digital Health Inclusion

2022

Wordl Economic Forum

Advancing Digital Agency: The Power of Data Intermediaries

202%

Digital Impact Alliance

Fusion of ID2020 with The Digital Impact Alliance

Tabelle IV: Young Global Leaders in der
Trump-Administration

Position in der

Jahr Name Trump-Administration Organisation

GLT 1993 Masayoshi Son Stargate-Projekt CEO SoftBank Group

GLT 1996 Marc Berater des US-Präsidenten Andreessen Horowitz

Andreessen

GLT1998 Howard Lutnick US-Handelsminister Cantor Fitzgerald

GLT 2000 Michael Kratsios Wissenschaftlicher Berater des Thiel Capital
US-Präsidenten

YGL 2008 Peter Thiel Spendete 1,25 Millionen Dollar an Chair Palantir, Thiel
Trumps Präsidentschaftskampagne Capital, Founders Fund
2016

YGL 2009 Elon Musk Abteilung fiir Regierungseffizienz CEO Tesla, Starlink,

Neuralink
YGL 2015 Ivanka Trump Beraterin des US-Präsidenten The Trump Organization
YGL 2016 Sam Altman Stargate-Projekt CEO Open Al

e/u

ANHANG A. TABELLEN

Tabelle V: Junge weibliche globale Führungspersönlichkeiten
in führenden politischen Positionen

Jahr Name Position Land
GLT1993 Angela Merkel Bundeskanzlerin (2005-2021) Deutschland
GLT 1994 Benazir Bhutto Premierministerin (1993-1996) Pakistan
GLT 2000 Chrystia Freeland Stellvertretende Premierministerin Kanada
und Finanzministerin (2019-2024),
Sonderbeauftragte fiir den Wiederauf-
bau der Ukraine (2025-)

YGL 2006 Sanna Marin Premierministerin von Finnland Finnland
(2019-2023)

YGL 2008 Karien van Gennip Ministerin fiir Soziales und Beschifti- Niederlande
gung (2022-2024), zweite stellvertre-
tende Premierministerin (2023-2024)

YGL 2010 Gila Demri Gamliel Ministerin fiir Wissenschaft und Israel
Technologie (2024-heute)
Ministerin für Umweltschutz
(2015-2020)

YGL 2012 Cina Lawson Ministerin fiir Digitale Wirtschaft und Togo
Transformation (2013-heute)

YGL 2013 Ida Auken MP, Umweltministerin (2011-2014), Dänemark
Autorin des WEF-Artikels „Welcome
To 2030: I Own Nothing, Have No
Privacy And Life Has Never Been
Better“

YGL 2014 Jacinda Ardern Premierministerin (2017-2023) Neuseeland

YGL 2018 Ailish Campbell Botschafterin fiir Kanada bei der Kanada
Europäischen Union (2020-heute)

YGL 2018 Hannah Yeoh Ministerin fiir Frauen, Familie und Malaysia
Gemeindeentwicklung (2018-2020)

YGL 2019 Sarah Al Amiri Bildungsministerin (2024-heute) Vereinigte

Arabische Emirate

YGL 2019 Kamissa Camara Ministerin fir digitale Wirtschaft und Mali
Prognose (2019-2020)

YGL 2019 Annika Saarikko Stellvertretende Premierministerin Finnland
und Finanzministerin (2020-2023)

YGL 2019 Yeo Bee Yin Ministerin fiir Energie, Wissenschaft, Malaysia
Technologie, Umwelt und Klimawan-
del (2018-2020)

YGL 2020 Shauna Aminath Ministerin fiir Umwelt, Klimawandel Malediven

und Technologie (2021-2023)

275

ANHANG A. TABELLEN

YGL 2020 Annalena Baerbock Präsidentin der Generalversammlung Deutschland
der Vereinten Nationen (2025-heute)
Außenministerin (2021-2025)
YGL 2020 Paula Ingabire Ministerin fiir Informations-, Ruanda
Kommunikationstechnologie und
Innovation (2018-heute)
YGL 2020 Karina Gould Ministerin für Familie, Kinder und Kanada
soziale Entwicklung (2021-2023)
YGL 2020 Niki Kerameus Ministerin fiir Bildung und religiöse Griechenland
Angelegenheiten (2019-2023)
YGL 2021 Izkia Siches Ministerin des Innern und der 6ffent- Chile
lichen Sicherheit (2022)
YGL 2021 Lea Wermelin Umweltministerin (2019-2022) Dänemark
YGL 2021 Vera Daves de Sousa Finanzministerin (2019-heute) Angola
YGL 2022 Bolor-Erdene Staatssekretärin, Ministerium fiir Mongolei
Battsenge digitale Entwicklung (2022-heute)
YGL2022 Paetongtarn Premierministerin (2024-2025) Thailand
Shinawatra
YGL2025 Haja Salimatu Bah Ministerin für Kommunikation, Tech- Sierra Leone

nologie und Innovation (2023-heute)

276

ANHANG B.
SIEBEN UNTERNEHMEN, DIE
DIE WELT RETTEN SOLLEN

Coca-Cola
Die Coca-Cola Company, gegründet von John Stith Pemberton, der das welt-
berühmte Getränk im Jahr 1886 kreierte, ist heute mit über 500 verschiede-
nen Produkten der weltweit größte Hersteller von Erfrischungsgetränken.
Coca-Cola musste sich wiederholt wegen fragwürdiger Geschäftsprakti-
ken, Versuchen der Monopolbildung sowie der Vermarktung an Kinder vor
Gericht verantworten. Das Unternehmen ist auch einer der weltweit schwers-
ten Umweltsünder in Bezug auf Wassernutzung /Grundwasserverbrauch und
Vermüllung (mit über drei Millionen Tonnen Plastikflaschen pro Jahr) und
hat zudem die Versuche verschiedener Länder zur Einführung von Pfandsys-
temen vereitelt. Der hohe Zuckergehalt hat Erfrischungsgetränke zu einem
wichtigen Faktor für Diabetes Typ 2 gemacht, die für rund 184,000 Todesfälle

pro Jahr verantwortlich ist.’

Nestle
Nestle S. A., 1866 von Henri Nestlé in der Schweiz gegründet, ist eines der
meistgehassten Unternehmen der Welt. Heute ist es der weltweit größte Pro-
duzent von Flaschenwasser und zweigt, wie andere Flaschenwasserprodu-
zenten auch, billiges Trinkwasser ab, um es mit einer riesigen Marge wieder
an die Verbraucher zu verkaufen. Das Unternehmen hat dazu beigetragen,
den Grundwasserspiegel auf der ganzen Welt zu senken, auch in Gebieten, in
denen Wasser zuvor bereits knapp war.

Das Unternehmen ist insbesondere berüchtigt dafür, aggressive Werbung
und irreführende Marketingpraktiken einzusetzen, um Mütter dazu zu brin-

gen, den Muttermilchersatz des Unternehmens zu verwenden, selbst wenn

1 Whiteman, Honor, „How Coca-Cola affects your body“, Medical News Today, medicalnewstoday.
com/articles/297600.php

277

ANHANG B. SIEBEN UNTERNEHMEN, DIE DIE WELT RETTEN SOLLEN

sie ihre eigene Muttermilch produzieren könnten. Eines seiner Methoden
bestand darin, als Krankenschwestern verkleidete Handelsvertreterinnen in
Krankenhäuser zu schicken, wo sie an neue Mütter kostenlose Proben ver-
teilten, die gerade lange genug reichten, bis deren eigene Milchproduktion
zu sinken begann. Beim nächsten Mal war das Produkt dann nicht mehr kos-
tenlos. Am schlimmsten waren die Auswirkungen in der Dritten Welt, wo das
Pulver oftmals mit kontaminiertem Wasser verdünnt wurde, was das Risiko,
dass das Kind an Durchfall oder Unterernährung starb, drastisch erhöhte.
Nestle hat außerdem Kindersklaven für den Kakaoanbau eingesetzt, Was-
serstraßen vergiftet und kontaminierte Lebensmittel verkauft, die in China

bei mehr als 300.000 Menschen Nierenschäden verursachten.“

DuPont

E. I. du Pont de Nemours and Company, eines der weltweit führenden Che-
mieunternehmen, wurde 1802 in Wilmington, Delaware, von dem franzo-
sisch-amerikanischen Industriellen und Chemiker Eleuthére Irénée du Pont
de Nemours gegriindet.

Ursprünglich stellte DuPont Schiefdpulver her. Später entwickelte und pro-
duzierte das Unternehmen dann Farben, Pigmente sowie Freon (FCKW) fiir
die Kithlschrankindustrie und ab den 1920er Jahren Polymermaterialien wie
Lycra, Neopren, Teflon, Kevlar und Nylon.

1940 erfanden die Chemiker von DuPont einen fast unzerstérbaren Nylon-
strumpf, der keine Laufmaschen bekam. Die Unternehmensleitung war damit
allerdings nicht so zufrieden wie erwartet, da die lange Haltbarkeit auch ge-
ringere Gewinne bedeutete. Die Erfinder wurden zurück ins Labor geschickt,
um den viel weniger haltbaren Damenstrumpf (und später die Strumpfhose)
zu entwickeln, wie er auch heute noch erhältlich ist. Man bezeichnet diesen
Ansatz auch als geplante Obsoleszenz. Fir Unternehmen ist dies zwar eine lu-
krative Strategie, sie passt allerdings nicht so recht zum Anspruch der Nach-

haltigkeit und dem vorgeblichen Wunsch, den Planeten retten zu wollen.

2 Andrei, Mahai (2021), „Why Nestle is One of the Most Hated Companies in the World", 1. Februar
2021, zmescience.com, zmescience.com/science/nestle-company-pollution-children

278

ANHANG B. SIEBEN UNTERNEHMEN, DIE DIE WELT RETTEN SOLLEN

1998 wurden eine Reihe von Klagen gegen das DuPont angestrengt, weil das
Unternehmen zwischen 1951 und 2003 im Rahmen der Herstellung von Teflon
die Umwelt mit über 7,7 Millionen Kilogramm des krebserregenden Stoffes
Perfluoroctansulfonsäure (PFOS) vergiftet hatte. Im Jahr 2017 fusionierte Du-

Pont mit der Dow Chemical Company und wurde zu DowDuPont.

Monsanto

Monsanto ist ebenfalls eines der meistgehassten Unternehmen der Welt. Es
wurde 1901 in Creve Coeur, Missouri, von John Francis Queeny gegründet und
hat mehrere Transformationen durchlaufen. Ursprünglich produzierte es Le-
bensmittelzusatzstoffe wie Saccharin, Koffein und Vanillin, später dann Aspirin
und Industriechemikalien wie Schwefelsäure und PCB. Nach dem Krieg folgten
dann unter anderem Viskose, Polyurethan und DDT, noch später Agent Orange,
LEDs, Wachstumshormone für Rinder und das Herbizid RoundUp (Glyphosat).

1980 gelang es Monsanto erstmals, eine Pflanzenzelle genetisch zu ver-
ändern. Damit verschob sich der Schwerpunkt des Unternehmens auf gen-
tochnisch veränderte Pflanzen (GVO), was dazu führte, dass Pharmacia und
Upjohn im Jahr 2000 ein „neues Monsanto” als Biotechnologieunternehmen
schufen. Dieses hat sich viele Feinde dafür gemacht, eine Abhängigkeit von
gentechnisch verändertem Saatgut und von RoundUp zu fördern, was zu
einer großen Selbstmordwelle unter indischen Landwirten führte. Seit 2013
finden Jahr für Jahr weltweite Protestmärsche gegen Monsanto statt.

Das Unternehmen ist auch dafür berüchtigt, eine „Drehtür“ zur US-ame-
rikanischen GVO-Regulierungsbehörde zu haben - der Food and Drug Ad-
ministration —, große Summen in Lobbyarbeit zu investieren und gemeinsam
mit DuPont aktiv gegen die GVO-Kennzeichnung von Lebensmitteln vorge-
gangen zu sein.

Im Laufe der Jahre hat sich Monsanto eine lange Reihe von Klagen wegen
Verstößen gegen Umweltund Gesundheitsgesetze eingehandelt. Im Jahr 2018
wurde das Unternehmen vom Biochemie-Riesen Bayer aufgekauft, der für die

verbleibenden Strafzahlungen verantwortlich ist. Im Jahr 2020 musste Bayer

279

ANHANG B. SIEBEN UNTERNEHMEN, DIE DIE WELT RETTEN SOLLEN

beispielsweise 10 Milliarden USD zahlen, weil es nicht davor gewarnt hatte,

dass RoundUp krebserregend sein kann.’

Bayer

Das deutsche Pharmaunternehmen Bayer AG wurde 1863 von Friedrich Bayer
gegründet. 1899 entwickelte er Aspirin und begann, Heroin als Hustenmit-
tel zu verkaufen (bis 1912 auch für Kinder). 1925 gründete Bayer die Firma IG
Farben. Das Unternehmen baute während der NS-Zeit enge Beziehungen zur
deutschen Regierung auf und soll am Bau von Konzentrationslagern, an Skla-
venarbeit und Experimenten an Menschen beteiligt gewesen sein. _

Nach dem Zweiten Weltkrieg wurde die IG Farben in zwölf verschiede-
ne Unternehmen aufgesplittet, von denen eines die 1951 gegründete Farben-
fabriken Bayer AG war, welches dann zum Pharmaunternehmen Bayer wurde.
In den 1980er Jahren verkaufte das Bayer-eigene Unternehmen Cutter Biologi-
cal HIVund Hepatitis-C-infizierte hämophile Medikamente, die aus dem Blut
von Gefangenen, injizierenden Drogenkonsumenten und gefährdeten schwu-
len Männern hergestellt wurden. Als dies herauskam, begann Bayer damit, sei-
ne Blutprodukte für den US-Markt mit Hitze zu behandeln, verkaufte sie jedoch

weiterhin unbehandelt nach Argentinien und in einige Länder Asiens.*

Cargill

Dieser führende, aber eher anonyme multinationale Lebensmittelriese wurde
1865 von William Wallace Cargill in Iowa gegründet. Laut einem ausführli-
chen Artikel von Greenpeace steckt die Geschichte des Unternehmens voller
Skandale. Cargill begann als Vermittler zwischen Landwirten und Kunden
und zielte auf die großen Getreideproduzenten entlang der neuen Eisenbahn-
linien ab. Um die Jahrhundertwende hatte er das Geschäft auf Mehl, Saatgut,
Viehfutter, Kohle und Holz ausgeweitet und in Land, Bauernhöfe, Bewässe-
rung und Eisenbahnen investiert. Wie John D. Rockefeller in der Ölindustrie
kontrollierte Cargill schließlich durch rücksichtslose Methoden die gesamte

Kette vom Anbau und Transport bis zum fertigen Verbraucherprodukt.

3 Philip Mattera, ,Monsanto (now owned by Bayer)“, Corporate Research Project, corp-research.
org/monsanto
4 Drugwatch, „Bayer“, drugwatch.com/manufacturers/bayer

280

ANHANG B. SIEBEN UNTERNEHMEN, DIE DIE WELT RETTEN SOLLEN

Durch profitable Kriegsverträge während des Zweiten Weltkriegs konnte
Cargill seine Getreideexporte in den Jahrzehnten nach dem Krieg um 400 %
steigern. In dieser Zeit begann das Unternehmen damit, in die Lebensmittel-
verarbeitung zu investieren und trug zu einer weltweiten Homogenisierung
der Kulturpflanzen bei.

Durch die globale Expansion verdrängte es viele kleinere Landwirte aus
dem Geschäft und unterstützte das Aufkommen der gigantischen Mega-Far-
men, die heute so viele Umweltprobleme und nicht zuletzt Leiden für die Tiere
verursachen. Mit rund 155,000 Mitarbeitern in 70 Ländern ist Cargill eines
der weltweit größten Familienunternehmen. Es kontrolliert einen erhebli-

chen Teil der weltweiten Nahrungsmittelproduktion.

Überall, wo Lebensmittel gesüßt, konserviert, emulgiert, gemahlen oder mit
Zusatzstoffen durchtränkt werden, ist Cargill nicht weit. Und es ist in ver-
schiedenen Phasen der Abläufe vertreten, was bedeutet, dass es branchen-
übergreifend dominant auftreten kann. So kauft Cargill zum Beispiel im Fal-
le von Soja möglicherweise Bohnen von brasilianischen Landwirten, lagert
sie in einem Cargill-Silo, transportiert sie in einem von Cargill vermieteten
Schiff über den Ozean zu einer Cargill-Futtermühle und bringt das fertige

Tierfutter dann zu einer Hühnerfarm, die bei Cargill unter Vertrag steht.

Durch den Kauf von Soja aus Brasilien hat Cargill zur Zerstörung großer
Regenwaldflächen beigetragen, zuerst im Amazonasgebiet und später — als
Greenpeace die weltweite Aufmerksamkeit darauf lenkte — diskreter im eben-
so wichtigen Cerrado-Regenwald. Die Liste der Umweltverbrechen des Unter-
nehmens ist lang und umfasst auch Vorwürfe von entführten Kindern als
Sklavenarbeiter in den Vertragsfarmen des Unternehmens. Eine Sprecherin
von Cargill soll den entsprechenden Artikel folgendermaßen kommentiert
haben: „Cargill setzt sich dafür ein, die Welt auf sichere, verantwortungsvolle

und nachhaltige Weise zu ernähren.“

5 Greenpeace Unearthed (2019), „Cargill: the company feeding the world by hel-
ping destroy the planet“, 25. November 2019, unearthed.greenpeace.org/2020/11/25/
cargill-deforestation-agriculture-history-pollution

281

ANHANG B. SIEBEN UNTERNEHMEN, DIE DIE WELT RETTEN SOLLEN

Unilever

Dieses globale Lebensmittelunternehmen entstand 1930 durch den Zusam-
menschluss des britischen Seifenherstellers Lever Brothers und des nieder-
ländischen Margarineherstellers Margarine Unie, die beide Ende des 19. Jahr-
hunderts gegründet wurden und um das Palmöl konkurrierten, das der
Hauptbestandteil ihrer jeweiligen Produkte war.

Dank zahlreicher Akquisitionen kontrolliert Unilever heute einen großen
Teil des Marktes für Lebensmittel, Getränke, Eiscreme, Reinigungsmittel,
Hygieneprodukte und Kosmetika mit Haushaltsmarken wie Lipton, Dove,
Ben & Jerry’s usw.

Beieinem Blick auf die Unilever-Websiteerscheintesalsdasverantwortungs-
vollste Unternehmen der Welt, mit „geschlechterausgewogenem Management“,
recycelbaren Verpackungen und unterrepräsentierten Subunternehmern.

Unilever wurde jedoch immer wieder scharf kritisiert, unter anderem we-
gen der Vergabe von Unteraufträgen an Länder, die nach wie vor Tierversu-
che zulassen (im Gegensatz zu seiner öffentlichen Erklärung, die tiergetestete
Produktion auslaufen zu lassen), für den Einsatz privater Sicherheitskräfte,
die angeblich das Feuer auf Streikende in Südafrika eröffneten (!), sowie für
die Verwendung von Palmöl aus Indonesien.

Während der Arbeit an meiner Dissertation über die Biokraftstoffpolitik
der Europäischen Union trat Unilever als ein führender Akteur bei der Ent-
wicklung von Kriterien und Zertifizierungen für „nachhaltiges“ Palmöl auf
und verwendete Umweltorganisationen, die für die Seite des Unternehmens
eintraten. Es wurde jedoch immer deutlicher, dass dies weniger aus Sorge um
das Klima und die Umwelt geschah (wie offiziell behauptet), sondern viel-
mehr, um den Wettbewerb um seinen Hauptrohstoff zu begrenzen und Preis-

erhöhungen zu verhindern.®

6 Nordangärd,J. (2012), ORDO AB CHAO: „Den politiska historien om biodrivmedel i den Europeiska
Unionen — Aktérer, nätverk och strategier” (PhD dissertation, Linkdping University Electronic
Press, urn.kb.se/resolve?urn=urn:nbn:se:liu:diva-85821

282

BIBLIOGRAPHIE

+ = Schlüsselliteratur

Bücher

Bengtsson, Lennart. Vad hinder med klimatet? Stockholm: Karneval Forlag, 2019

Black, Edwin (2001). IBM und der Holocaust: Die Verstrickung des Weltkonzerns in die Verbrechen der
Nazis, Propylän Verlag, München, 2001

Brzezinski, Zbigniew. Die einzige Weltmacht: Amerikas Strategie der Vorherrschaft. S. Fischer
Verlag 2001

Frei, N. et al. Bertelsmann im Dritten Reich. Miinchen: Bertelsmann 2002

Gibson, Donald. Environmentalism: Ideology and Power. New York: Nova Science Publishers, 2004

Hamann, A.; Sea-Schmidt, C.; Leindelfer, R. Die große Transformation, Klima — kriegen wir die
Kurve? (Comic). Berlin: WBGU, 201%

Kateb, G. (red.). Utopia: The Potential and Prospect for the Human Condition. Oxford: Routledge

+ King, Alexander & Schneider, Bertrand. Die erste globale Revolution: Der vollständige Be-
richt. WeQ, 1997

® Laszlo, Ervin. Goals for Mankind: A Report to the Club of Rome. London: Hutchinson & Co., 1977

+ McNeill et al. Beyond Interdependence: The Meshing of the Worlds Economy and Ecology. Trilateral
Commission: Oxford University Press, 1991

Milgram, Stanley. Das Milgram-Experiment. Zur Gehorsamsbereitschaft gegenüber Autorität, Rowohlt,
Reinbek 1997

Nordangard, Jacob. Rockefeller: Das Spiel kontrollieren. Kopp Verlag, 2024

Nordangard, Jacob. Der globale Staatsstreich. Kopp Verlag, 2025

Petit, Patrick, U. (2009). Earth Capitalism Creating a New Civilization through a Responsible Market
Economy, Oxon: Routledge

Pooley, Gale & Tupy, Marian L. (2022). Superabundance: The Story of Population Growth, Innovation,
and Human Flourishing on an Infinitely Bountiful Planet, Cato Institute, superabundance.com

+ Quigley, Carroll. Tragödie und Hoffnung. Kopp Verlag, 2016

+ Reiser, Oliver L. The World Sensorium. New York: The Avalon Press, 1946

+ Reiser, Oliver L. Cosmic Humanism and World Unity (World Institute creative findings, v. 2).
Gordon & Breach Publishing Group; I. Auflage, 1975

+ de Rosney, Joél. The Macroscope: A new world scientific system. New York: Harper &

Row, 1975

+ de Rosney, Joél. The Symbiotic Man: A New Understanding of the Organization of Life and a Vision of
the Future. New York: McGraw-Hill, 2000

+ Schwab, Klaus. Die Zukunft der Vierten Industriellen Revolution. DVA, 2019

Stulman, Julius. Evolving mankind's future: The world institute: a problem-solving methodology.
Philadelphia: Lippincott, 1967

+ Wells, H. G. Jenseits des Sirius. Hoffmann, Stgt., 1911

+ Wells, H. G. World Brain. London: Methuen & Co., Ltd., 1938

283

BIBLIOGRAPHIE

+ Wijkman, A. & Rockström, J. Bankrupting Nature: Denying our Planetary Boundaries. Report to the
Club of Rome. Oxford: Routledge, 2012

+ World Commission on Environment and Development (1987). Our Common Future. The
Brundtland Commission Report to the United Nations

Wissenschaftliche Quellen

Berger, Sebastian & Wyss, Annica M (2020). Consumers’ Willingness to Consume Insect-Based
Protein Depends on Descriptive Social Norms, Front. Sustain. Food Syst., 23. September 2020, Sec.
Nutrition and Sustainable Diets, Volume 4 — 2020. doi.org/10.3389/fsufs.2020.0014 4

Boyd, Rayward. W. 1999. H. G. Wells's idea of a world brain: a critical reassessment. J. Am. Soc. Inf. Sci.
50, 7 (15. Mai 1999). S. 557-573

Garard, Jennifer et al. (2022), Moderate support for the use of digital tracking to support climate-mit-
igation strategies, One Earth, Volume 5, Issue 9, 1030-1041, 16. September 2022, Elsevier Inc. doi.
org/10.1016/j.0neear.2022.08.005

Homer-Dixon, T.; Renn, O.; Rockstrom, J.; Donges, J. F.; Janzwood S. (2022). A call for an inter-
national research program on the risk of a global polycrisis, Cascade Institute, https://cascadeinstitute.
org/technical-paper/a-call-for-an-international-research-program-on-the-risk-of-a-global-
polycrisis/

Nordangard, J. (2012). ORDO AB CHAO: Den politiska historien om biodrivmedel i den Europeiska
Unionen — Aktorer, ndtverk och strategier (PhD Dissertation). Linkoping University Electronic
Press. urn.kb.se/resolve?urn=urn:nbn:se:liu:diva-85821

Rockstrom, J. et al. (2024). The planetary commons: A new paradigm for safeguarding Earth-requlating
systems in the Anthropocene. Proc. Natl. Acad. Sci. U.S.A. 121 (5) e2301531121, doi.org/10.1073/
pnas.2301531121 (2024).

Schellnhuber, H. J. & Kropp, J. Geocybernetics: Controlling a Complex Dynamical System Under
Uncertainty. Naturwissenschaften 85, S. 411-425 (1998). doi.org/10.1007/s001140050525

von Neumann, John (1955). Can We Survive Technology? Fortune, Juni 1955, S. 106-108, 151-52,
Neuabdruck in Sarnoff, D. (ed.). The Fabulous Future: America in 1980. New York: Dutton: 1956

UN-Quellen

+ CODES (2022). Action Plan for a Sustainable Planet in the Digital Age. UNEP wedocs.unep.org/bits-
tream/handle/20.500.11822/38482/CODES_ActionPlan.pdf

$ CODES (2022). Action Plan for a Sustainable Planet in the Digital Age: Supplement I. Accelerating Sustai-
nability Through Digital Transformation — Use Cases and Innovations, doi.org/10.5281/zenodo.6573509

ECOSOC (2022). Ministerial declaration of the high-level segment of the 2022 session of the Economic
and Social Council and the 2022 high-level political forum on sustainable development 5-15 July 2022.
documents-dds-ny.un.org/doc/UNDOC/GEN/N22/455/26/PDF/N2245526.pdf?OpenElement

High Level Advisory Board on Effective Multilateralism (2022). Ways of Working. web.archive.
org/web/20221127160110/https://highleveladvisoryboard.org/waysofworking/

High-Level Advisory Board on Effective Multilateralism (2023). A Breakthrough for People and
Planet, United Nations University

c8u

BIBLIOGRAPHIE

ITU (2021). Digital cooperation is key to Our Common Agenda. The UN specia-
lized agency for ICTs. Newsletter, 26. Oktober 2021. itu.int/hub/2021/10/
digital-cooperation-is-key-to-our-common-agenda

The Millennium Project (2022). Five UN Foresight Elements of Our Common Agenda. millennium-
project.org/wp-content/uploads/2022/08/UN-Foresight-Elements-report.pdf

IPCC (2018). Special Report: Global Warming of 1.5 °C, Summary for Policymakers. ipcc.ch/sr15/
chapter/spm

IPCC (2022). Climate Change 2022: Mitigation of Climate Change, Summary for Policymakers. report.
ipcc.ch/ar6wg3/pdf/IPCC_AR6_WGIII_SummaryForPolicymakers.pdf

UNDP. Data Strategy of the Secretary-General for Action by Everyo-
ne 2020-22. Sparkblue (UNDP digital platform). sparkblue.org/content/
un-data-strategy-action-everyone-everywhere-insight-impact-integrity

UNDP (2022). UN Data Strategy: Action by Everyone, Everywhere with
Insight, Impact and Integrity 2020-22. sparkblue.org/content/
un-data-strategy-action-everyone-everywhere-insight-impact-integrity

UNDP SDG Philanthropy (2022). Engaging Philanthropy in Response to COVID-19 and the SDGs. web.
archive.org/web/20220321022532/http://sdgphilanthropy.org/home

UNDP (2023). Digital Public Infrastructure (DPI). undp.org/digital/digital-public-infrastructure

UNEP (2022). Global Digital Coalition presents plan for a green digital revolu-
tion. Presseerklärung. 2. Juni 2022. unep.org/news-and-stories/press-release/
global-digital-coalition-presents-plan-green-digital-revolution

UNESCO (2021). Reimagining our futures together: A new social contract for education. unesdoc.unesco.
org/ark:/48223/pfo000379707.locale=en

UNESCO (2022). Transforming education together for just and sustainable futures: statement from the In-
ternational Commission on the Futures of Education. unesdoc.unesco.org/ark:/48223/pfo000381984

UNHCR (2021). UNHCR strengthens efforts on digital identity for refugees with Estonian support,

6. Dezember 2021. unhcr.org/neu/70493-unhcr-strengthens-efforts-on-digital-identity-for-
refugees-with-estonian-support.html#

UNICRI (2019). Artificial Intelligence and Robotics for Law Enforcement. unicri.it/sites/
default/files/2019-10/ARTIFICIAL_INTELLIGENCE_ROBOTICS_LAW%20
ENFORCEMENT_WEB_o.pdf

United Nations COVID-19 Response. Women Rise for All. un.org/en/coronavirus/women-rise-for-all

United Nations Department of Economic and Social Affairs. The Partnership Platform.
Sustainable Development. sdgs.un.org/partnerships

United Nations Secretary-General’s Task Force on Digital Financing of the SDGs. Task Force
Members. digitalfinancingtaskforce.org/task-force-members

United Nations. UN SDG Advocates. unsdgadvocates.org

United Nations, Office for Outer Space Affairs, UN-SPIDER Knowledge Portal. un-spider.org

United Nations. Biotechnology, Sustainable Development Knowledge Platform.
sustainabledevelopment.un.org/topics/biotechnology

United Nations (2012). Declaration of the High-level Meeting of the General Assembly on the
Rule of Law at the National and International Levels. 24. September 2012. un.org/ruleoflaw/
high-level-meeting-on-the-rule-of-law-2012

United Nations (2012). ,Secretary-General, Marking Historic Donation to League of Nations Libra-
ry, Hails Rockefeller Foundation’s ‚Global Philanthropy'“ Presseerklärung. press.un.org/en/2012/
sgsmi4498.doc.htm

285

BIBLIOGRAPHIE

United Nations (2017). Security Council holds first-ever debate on impact of climate change on peace, securi-
ty, hearing over 500 speakers. Presseerklärung, 17. April 2017. press.un.org/en/2007/sc9000.doc.htm

United Nations (2019). Security Council Report, Open Debate: ,Addressing the impacts of climate-re-
lated disasters on international peace and security“. Newsletter, 24. Januar 2019, securitycouncilreport.
org/whatsinblue/2019/01/0pen-debate-addressing-the-impacts-of-climate-related-disasters-
on-international-peace-and-security.php

United Nations (2019). United Nations Strategy for Legal Identity for All (concept note). unstats.
un.org/legal-identity-agenda/documents/UN-Strategy-for-LIA.pdf

United Nations (2020). Progress on the Sustainable Development Goals: The Gender Snapshot 2020.
unstats.un.org/sdgs/report/2020/GenderSnapshot_2020.pdf

United Nations (2020). The SDG Partnership Guidebook: A practical guide to building highimpact
multi-stakeholder partnerships for the Sustainable Development Goals. Darian Stibbe & Dave Pre-
scott, The Partnering Initiative and UNDESA 2020. sustainabledevelopment.un.org/content/
documents/26627SDG_Partnership_Guidebook_0.95_web.pdf

United Nations (2020). UN High-level Panel on Digital Cooperation, 11. Juni 2020. un.org/en/
sg-digital-cooperation-panel

United Nations (2021). „UN Food Systems Summit, 23. September 2021, New York“. un.org/en/
food-systems-summit

United Nations (2021). UN Food Systems Summit 2021: Leadership. un.org/en/
food-systems-summit/leadership

United Nations (2021). Global Roadmap for Accelerated SDG7 Action in Support of the 2030 Agenda for
Sustainable Development and the Paris Agreement on Climate Change. High Level Dialogue on Energy,
September 2021, New York. web.archive.org/web/20220216134906/www.un.org/sites/unz.
un.org/files/hlde_outcome_-_sdg7_global_roadmap.pdf (retrieved March 16, 2022)

United Nations (2021). Investing in net-zero climate solutions creates value and rewards
(interview mit Mark Carney). UN Climate Action, Januar 2021. un.org/en/climatechange/
mark-carney-investing-net-zero-climate-solutions-creates-value-and-rewards

+ United Nations (2021). Our Common Agenda. un.org/en/content/common-agenda-report/
assets/pdf/Common_Agenda_Report_English.pdf

United Nations (2021). Roadmap for Digital Cooperation.

United Nations (2021). Theme Report on Innovation, Technology and Data. Secretariat of the High-
level Dialogue on Energy 2021 Division for Sustainable Development Goals Department of
Economic and Social Affairs United Nations. un.org/en/content/digital-cooperation-roadmap

$ United Nations (2021). UN Behavioural Science Report. UN Innovation Network and UN
Behavioural Science Group, 2021. uninnovation.network/assets/BeSci/UN_Behavioural _
Science_Report_2021.pdf

United Nations (2021). UN High Level Dialogue on Energy, New York, September 2021. un.org/en/
conferences/energy202I

United Nations (2021). UN High-level Dialogue on Energy, New York, September 2021, Theme Re-
ports. un.org/en/hlde-2021/page/theme-reports

United Nations (2021). Security Council Fails to Adopt Resolution Integrating Climate-Related Security
Risk into Conflict-Prevention Strategies. Presseerklärung, 13. Dezember 2021, press.un.org/en/2021/
sci4732.doc.htm

United Nations (2022). Global Digital Compact. un.org/techenvoy/global-digital-compact

United Nations (2022). Multi-stakeholder partnerships and voluntary commitments. sdgs.un.org/
topics/multi-stakeholder-partnerships-and-voluntary-commitments

286

BIBLIOGRAPHIE

United Nations (2022). Note to Correspondents: Secretary-General’s High-Level Advisory Board on
Effective Multilateralism Comprises 12 Eminent Current or Former Global Leaders, Officials, Experts.
Presseerklärung. un.org/sg/en/node/262514

United Nations (2022). Secretary-General Warns of Climate Emergency, Calling Intergovernmental
Panel’s Report ‚a File of Shame’, While Saying Leaders ‚Are Lying’, Fuelling Flames. Presseerklärung,

4. April 2022. un.org/press/en/2022/sgsmz21228.doc.htm

United Nations (2021). UN High-Level Panel on Internal Displacement. internaldisplacement-panel.
org/panel-recommendations/index.html

United Nations (2022). UN High-Level Political Forum, 5-15 July 2022. hlpf.un.org/2022

United Nations (2022). UN Transforming Education Summit 2022: About. un.org/en/
transforming-education-summit/about

United Nations (2022); UN Transforming Education Summit 2022: Transforming education to transform
the world. un.org/en/transforming-education-summit/transform-the-world

United Nations (2022). World Moving Backwards on Sustainable Development Goals. Secretary-Ge-
neral Tells Economic and Social Council. Deploring „Fundamental Lack of Solidarity“. Presseerklärung.
un.org/press/en/2022/sgsm21196.doc.htm

United Nations (2022). Youth Declaration on Transforming Education. un.org/sites/un2.un.org/
files/2022/09/tes_youthdeclaration_en.pdf

United Nations (2023). With Climate Crisis Generating Growing Threats to Global Peace, Security Council
Must Ramp Up Efforts, Lessen Risk of Conflicts, Speakers Stress in Open Debate, Presseerklärung,

13. June 2023. press.un.org/en/2023%/sc15318.doc.htm

United Nations (2023). A New Agenda for Peace, Policy Brief, Juli 2023. un.org/sites/un2.un.org/files/
our-common-agenda-policy-brief-new-agenda-for-peace-en.pdf

United Nations (2023). Information Integrity on Digital Platforms, Our Common Agenda, Policy Brief
8, Juni 2023. un.org/sites/un2.un.org/files/our-common-agenda-policy-brief-information-in-
tegrity-en.pdf

United Nations (2024). Summit of the Future, A Global Call. webtv.un.org/en/asset/kie/kie6jrsqmé6

United Nations (2024). United Nations Secretary-General, Antonio Guterres, Secretary-General’s
remarks at the Opening Segment of the Summit of the Future Plenary. un.org/sg/en/content/sg/state-
ment/2024-09-22/secretary-generals-remarks-the-opening-segment-of-the-summit-of-the-
future-plenary-bilingual-delivered-scroll-down-for-all-english-and-all-french

+ United Nations (2024). Pact for the Future, Global Digital Compact and Declaration on Future Gene-
rations, Summit of the Future outcome documents, September 2024. un.org/sites/unz.un.org/
files/sotf-pact_for_the_future_adopted.pdf

United Nations (2025). Informal Interactive Dialogue on the Implementation of the Pact for the Future —
Means of Implementation — General Assembly, 79th session. webtv.un.org/en/asset/kim/kimwtgsm3o

United Nations (2025). United Nations Global Risk Report 2024. unglobalriskreport.org/UNHQ-Glo-
balRiskReport-WEB-FIN.pdf

United Nations Legal Identity Expert Group (2019); United Nations Strategy for Legal Identity for
All. Concept Note. unstats.un.org/legal-identity-agenda/documents/UN-Strategy-for-LIA.pdf

United Nations University (2021). High-Level Advisory Board on Effective Multilateralism. cpr.unu.
edu/research/projects/hlab.html#outline

United Nations Office of Human Rights (OHCHR). Envisioning the Future. web.archive.org/
web/20161025054812/kstoolkit.org/Envisioning+the+Future

+ WHO (2022). Strengthening WHO preparedness for and response to health emergencies. 12. April 2022.
apps.who.int/gb/ebwha/pdf_files/WHA75/A75_18-en.pdf

287

BIBLIOGRAPHIE

WHO (2025). WHO Pandemic Agreement, 20. Mai 20, 2025, apps.who.int/gb/ebwha/pdf_files/
WHA78/A78_Rı-en.pdf

Weitere politische Quellen

European Commission (2021). Small insects — Big impact! EU authorises insects as food. Presseerklä-
rung. ec.europa.eu/newsroom/sante/items/712990/en

European Commission (2022). Shaping Europe’s digital future: Destination Earth (DestinE). digital-
strategy.ec.europa.eu/en/policies/destination-earth

European Commission (2022). Conference on the Future of Europe, Communication From The Commis-
sion To The European Parliament, The European Council, The Council, The European Economic And Social
Committee And The Committee of The Regions. 17. Juni 2022. ec.europa.eu/info/sites/default/files/
communication_I.pdf

European Commission (2022). Speech by President von der Leyen at the closing event of the Confe-
rence on the Future of Europe. 9. Mai 2022. ec.europa.eu/commaission/presscorner/detail/en/
SPEECH 22 2944

European Commission. Reporting disinformation and misinformation to plat-
forms. ec.europa.eu/info/live-work-travel-eu/coronavirus-response/
fighting-disinformation_en#reporting-disinformation-and-misinformation-to-platforms

European Commission. Welcome to Have your say. Public Consultations and Feedback. ec.europa.eu/
info/law/better-regulation/have-your-say_en

European Commission (2022). Extension of EU Digital COVID Certifica-
te Regulation. ec.europa.eu/info/law/better-regulation/have-your-say/
initiatives/13375-Extension-of-EU-Digital-COVID-Certificate-Regulation_en

European Council (2009). Acceptance speech by Herman Van Rompuy following his nomination as first
permanent President of the European Council. consilium.europa.eu/media/25842/141246.pdf

European Council. Unanimity. consilium.europa.eu/en/council-eu/voting-system/unanimity/

European Union (2015). Regulation (EU) 2015/2283 of the European Parliament and of the Council of 25
November 2015 on novel foods

EU Login. Privacy Statement. ecas.ec.europa.eu/cas/privacyStatementPopup.html

G20 (2018). Making the Global Financial System work for all. Report of the G20 Eminent Persons
Group on Global Financial Governance. globalfinancialgovernance.org/assets/pdf/G20EPG-
Full%20Report.pdf

G20 Italy (2021). Joint G20 Finance and Health Ministers meeting. 29. Oktober 2021. mef.gov.it/inevi-
denza/2021/article_00067/G20-Joint-Finance-and-HealthMinisters-Communique-29-Octo-
ber-2021.pdf

G20 (2021). High Level Independent Panel on Financing the Global Commons for Pandemic Preparedness
and Response: About Us. pandemic-financing.org/about-us

G20 (2021). A Global Deal for Our Pandemic Age. High Level Independent Panel on Financing the
Global Commons for Pandemic Preparedness and Response, Juni 2021

G20 (2022). Finance Track. web.archive.org/web/20220428043741/https://g20.org/finance-track/
(retrieved April 28, 2022)

G20 (2022). G20 Sustainable Finance Working Group. g2osfwg.org (abgerufen 15. November 2022)

G20 (2022). Recover Together, Recover Stronger. web.archive.org/web/20220427202019/http:// www.
g20.org/g20-presidency-of-indonesia/(hamtad 27. April 2022)

288

BIBLIOGRAPHIE

Global Financial Governance. The G20 and the IFIs: Making the System Work as a System. Report of
the G20 Eminent Persons Group on Global Financial Governance. globalfinancialgovernance.
org/report-of-the-g20-epg-on-gfg/governance

Government Offices of Sweden. Sweden's feminist foreign policy, Ministry of Foreign Affairs. swede-
nabroad.se/globalassets/ambassader/zimbabwe-harare/documents/handbook_swedens-fe-
minist-foreign-policy.pdf

Ministry of Foreign Affairs of the People’s Republic of China (2022). XIV BRICS Sum-
mit Beijing Declaration. fmprc.gov.cn/eng/zxxx_662805/202206/t20220623_10709037.
html#:~:text=We% 20welcome%20the%20BRICS %20]Joint,National% 20Security%2C%20
held%200n%2015

Ministry of Environmental Protection and Natural Resources of Ukraine (2023). GHG
emissions emitted due to Russia’s war in Ukraine, Präsentation, 13. Juni 2023. seors.unfccc.int/
applications/seors/attachments/get_attachment

OECD (2018). Paris Peace Forum Statement from France's Macron and leaders of OECD, UN, WTO,
UNESCO, World Bank, IMF and ILO. 11. November 2018. oecd.org/about/secretary-general/paris-
peace-forum-statement-from-france-s-macron-and-leaders-of-oecd-un-wto-unesco-world-
bank-imf-and-ilo.htm

President of Russia. Paris Peace Forum. 11. November 2018. en.kremlin.ru/events/
president/news/59093

Quellen aus dem Weltwirtschaftsforum

Cramer, Aron (2022). Why we need a new social contract for the 21st century. The Davos Agenda. World
‘Economic Forum. weforum.org/agenda/2022/01/a-new-social-contract-for-21st-century

Gawel, Antonia & Herweijer, Celine (2020). Unlocking Technology for the Global Goals. World
Economic Forum, in collaboration with PwC, Januar 2020. www3.weforum.org/docs/Unlo-
cking_Technology_for_the_Global_Goals.pdf

Headey, Derek (2022). Russia’s war on Ukraine is creating a global food crisis. Here are 3 ways to tackle it.
World Economic Forum. weforum.org/agenda/2022/03/a-food-crisis-was-brewing-even-befo-
re-the-ukraine-war-but-taking-these-three-steps-could-help-the-most-vulnerable

Robinson, Melia (2018). Elon Musk wants to colonize Mars to prepare for World War III. World Econo-
mic Forum. 12. März 2018. weforum.org/agenda/2018/0%/elon-musk-wants-to-colonize-mars-
with-spacex-heres-what-he-said-it-will-be-like-as-one-of-the-first-residents/

Rockstrom, Johan (2016). Can this revolution save our warming planet ?. World Economic Forum.
20. Januar 2016. weforum.org/agenda/2016/01/revolution-warming-planet

Rockstrom, Johan (2018). The Fourth Industrial Revolution can lead us to a zero-carbon future
— if we act now. World Economic Forum, 19. Januar 2018. weforum.org/agenda/2018/01/
how-we-can-direct-the-fourth-industrial-revolution-towards-a-zero-carbon-future/

Rooney, Catherine (2021). This is how the US energy market is shifting, World Economic Forum. wefo-
rum.org/agenda/2021/06/energy-us-market-shift

Schwab, Klaus (2016). The Fourth Industrial Revolution: what it means, how
to respond. World Economic Forum. weforum.org/agenda/2016/01/
the-fourth-industrial-revolution-what-it-means-and-how-to-respond

289

BIBLIOGRAPHIE

Schwab, Klaus (2019). The Davos Manifesto 1973: A Code of Ethics for Business Lea-
ders. World Economic Forum. December 2, 2019. weforum.org/agenda/2019/12/
davos-manifesto-1973-a-code-of-ethics-for-business-leaders

Torkington, Simon (2022). Here’s a simple way to convince people to eat less meat. World Economic
Forum. weforum.org/agenda/2022/03/eat-less-meat-nudge-health-climate

Vergueiro Massei, Claudia (2020). COVID-19 will accelerate the revolution in ener-
gy systems. World Economic Forum, May 29, 2020. weforum.org/agenda/2020/05/
covid-19-accelerate-energy-revolution

Wood, Therese (2020). Who owns our orbit: Just how many satellites are there in space?
World Economic Forum, 23. Oktober 2020. weforum.org/agenda/2020/10/
visualizing-easrth-satellites-sapce-spacex

World Economic Forum (2020). 3 ways the coronavirus pandemic could reshape education. weforum.
org/agenda/2020/03%/3-ways-coronavirus-is-reshaping-education-and-what-changes-might-
be-here-to-stay

World Economic Forum (2022). Tackling disinformation — how can we combat the lies that go viral ?,
30. Sept. 2022. weforum.org/stories/2022/09/tackling-disinformation-agenda-dialogues/

World Economic Forum (2022). Strategic Intelligence. intelligence. weforum.org weforum.org/
agenda/2022/09/tackling-disinformation-agenda-dialogues/

World Economic Forum. Agriculture, Food and Beverage. weforum.org/topics/
agriculture-food-and-beverage

World Economic Forum. Gender Parity Accelerators. weforum.org/projects/
gender-parity-accelerators

World Economic Forum. Global Future Council on Energy Transition. web.archive.org/
web/20201216024534/weforum.org/communities/gfc-on-energy-transition

World Economic Forum. Shaping the Future of Energy, Materials and Infrastructure. weforum.org/
platforms/shaping-the-future-of-energy

World Economic Forum. Shaping the Future of Food. weforum.org/communities/
shaping-the-future-of-food

World Economic Forum (2018). Shaping the Future of Education, Gender and Work. System Initia-
tive. wwwi3weforum.org/docs/WEF_Shaping the_Future_of Education_Gender_and_
Work_2P_o31116.pdf

World Economic Forum (2019). World Economic Forum and UN sign strategic part-
nership framework. Presseerklärung, Juni 2019. weforum.org/press/2019/06/
world-economic-forum-and-un-sign-strategic-partnership-framework

World Economic Forum (2020). New Agenda on Food — Launching a Decade of Action. Presse-
konferenz. weforum.org/events/world-economic-forum-annual-meeting-2020/sessions/
new-agenda-on-food-launching-a-decade-of-action

World Economic Forum (2022). Gender Inequality (Curation: UN Women). WEF Strategic Intelli-
gence portal. intelligence.weforum.org/topics/aiGboooooo15Hi2EAE

World Economic Forum (2022). Science: Engaging the Public with Science. WEF Strategic In-
telligence portal. intelligence.weforum.org/topics/aiGoXo000006DO7RUAW/key-issues/
a1G680000004CWSEAE

World Economic Forum (2006). Global Risks Report 2006. www3.weforum.org/docs/ WEF _Glo-
bal_Risks_Report_2006.pdf

World Economic Forum (2013). Global Agenda Council on Values — A New Social Covenant. wwwz3.
weforum.org/docs/ WEF_GAC_Values_2013.pdf

290

BIBLIOGRAPHIE

World Economic Forum (2014). The New Social Covenant, Report. www3.weforum.org/docs/WEF _
GAC_NewSocialCovenant_Report_2014.pdf

World Economic Forum (2015). Toolkit on a New Social Covenant. WEF Global Agenda Council on
Values. web.archive.org/web/20220418020139/anewsocialcovenant.org/static/pdfs/wef-new-
social-covenant-toolkit-global.pdf (hdmtad 18 Apr 2022)

World Economic Forum (2016). A Blueprint for Digital Identity The Role of Financial Institutions in
Building Digital Identity. www3.weforum.org/docs/WEF_A_Blueprint_for_Digital Identity.pdf

World Economic Forum (2016). Shaping the Future of Global Food Systems: A Scenarios Analysis.
wwwi3weforum.org/docs/IP/2016/NVA/WEF_FSA_FutureofGlobalFoodSystems.pdf

World Economic Forum (2017). Accelerating Gender Parity in the Fourth Industrial Revolution. wwwz3.
weforum.org/docs/ WEF_EGW_White_Paper_Gender_Parity_4IR.pdf

World Economic Forum (2018). Electric Vehicles for Smarter Cities: The Future of Energy and Mobility.
wwwi3weforum.org/docs/ WEF _2018_%20Electric_For_Smarter_Cities.pdf

World Economic Forum (2018). Identity in a Digital World — A new chapter in the social con-
tract. www3weforum.org/docs/ WEF_INSIGHT_REPORT _Digital%2o0ldentity.pdf

World Economic Forum (2018). Transformation of the Global Energy System (Whitepaper). WEF
Global Future Council on Energy, 2016-2018. www3.weforum.org/docs/White_Paper_Trans-
formation_Global_Energy_System_report_2018.pdf

World Economic Forum (2021). Davos Lab: Youth Recovery Plan. Insight Report. www3.weforum.
org/docs/WEF_Davos_Lab_Youth_Recovery_Plan_2o021.pdf

World Economic Forum (2021). Digital Identity Ecosystems: Unlocking New Value. www3.weforum.
org/docs/WEF_Guide_Digital_Identity_Ecosystems_2021.pdf

World Economic Forum (2021). Digital Currency Governance Consortium, Whitepaper. www?3.
weforum.org/docs/WEF _Digital_Currency_Governance_Consortium_White_Paper_Se-
ries_202I1.pdf

World Economic Forum (2021). Engaging Citizens for Inclusive Futures Rebuilding Social Cohesion and
Trust through Citizen Dialogues. Insight Report, März 2021. www3.weforum.org/docs/ WEF _Citi-
zen_Perspectives_on_a_Just_Great_Reset_2021.pdf

World Economic Forum (2021). Space for Net Zero. www3weforum.org/docs/ WEF _Space_and_
Net_Zero_2021.pdf

World Economic Forum (2021). Young Global Leaders Annual Report: Responding to Adversity, Leading
with Responsibility. www3weforum.org/docs/ WEF_YGL_Annual_Repot_2020_2021.pdf

World Economic Forum (2021). The , Millennial Manifesto“ outlines princi-
ples for an inclusive future, 17. Aug. 2021. weforum.org/agenda/2021/08/
the-millennial-manifesto-outlines-principles-for-an-inclusive-future

World Economic Forum (2022). Global Risks Report 2022, 17th Edition www3.weforum.org/docs/
WEF _The_Global_Risks_Report_2022.pdf

World Economic Forum (2022). Advancing Digital Agency: The Power of Data Intermediaries. Www?3.
weforum.org/docs/WEF_Advancing_towards_Digital_Agency_2022.pdf

World Economic Forum (2024). Centre for the Fourth Industrial Revolution Network 2022-
2023, Impact Report, Januar 2024, WEF_C4IR_Network_Impact_Report_2022-2023.pdf

World Economic Forum (2024). Navigating the AI Frontier: A Primer on the Evolution and Impact of AI
Agents, Whitepaper, Dezember 2024

World Economic Forum (2025). Welcoming Remarks and Special Address | World Economic Forum
Annual Meeting 2025, youtube.com/watch?v=gjQNXNtwgwQ&t=1s

291

BIBLIOGRAPHIE

World Economic Forum (2025). Special Address, Donald J. Trump, President of the United States of
America | Davos 2025. youtube.com/watch ? v=nakrı SZSmAY

World Economic Forum (2025). Nature and Climate: A Stocktake. weforum.org/meetings/
world-economic-forum-annual-meeting-2025/sessions/nature-and-climate-a-stocktake/

Andere Berichte

+ Climate Governance Commission (2021). 2021 Interim Report Governing Our Climate Future.
globalchallenges.org/governing-our-climate-future

+ Climate Governance Commission (2023). Governing Our Planetary Emergency Statement of
the Climate Governance Commission (CGC) September 2023 (UN General Assembly High-Level Week
& Climate Week). ggin.stimson.org/wp-content/uploads/2023/09/Governing-our-Planetary-
Emergency-CGC-Statement-UNGA-2.pdf

$ Climate Governance Commission (2023). Governing Our Planetary Emergency: Charting a Safe
Path for a Workable Future. stimson.org/wp-content/uploads/2023/11/Governing-Our-Planetary-
Emergency-Report_ WEB-1.pdf

+ Club de Madrid (2020). Transforming Multilateralism For 21st Century Social Justice and In-
clusion. Brief for Working Group On Social Justice and Inclusion. clubmadrid.org/wp-content/
uploads/2020/11/Transforming-Multilateralism-for-21st-Century-Social-Justice-and-In-
clusion-1.pdf

Club of Rome (2018). The Climate Emergency Plan. clubofrome.org/publication/
the-climate-emergency-plan

Club of Rome (2019). The Planetary Emergency Plan, Sept. 2019, clubofrome.org/wp-content/
uploads/2020/02/PlanetaryEmergencyPlan_CoR-4.pdf

Club of Rome (2020). The Planetary Emergency Plan, 2.0, Aug. 2019. clubofrome.org/wp-content/
uploads/2020/08/Planetary_Emergency_Plan_2.o0-.pdf

$ Commission on Global Governance (1995). Our Global Neighbourhood: The report of the Commis-
sion on Global Governance. Oxford University Press

Future Earth (2013) Future Earth Initial Design: Report of the Transition Team. International Council
for Science (ICSU), Paris. council.science/wp-content/uploads/2020/06/Future-Earth-Initial-
Design-Report.pdf

Generation Equality Forum (2021). Action Coalitions Global Acceleration Plan Executive Summary.
forum.generationequality.org/sites/default/files/2021-06/UNW % 20-% 20GAP % 20Report % 20
-%20EN%20-%20Executive%20Summary.pdf

Generation Equality Forum (2021). COVID-19 catalyst — A gender-diverse digital reset. forum.gene-
rationequality.org/sites/default/files/2021-01/WEF_Davos%20AC%20T % 261% 20Leaders%20
Statement %20FINAL.pdf

Commission on Global Security, Justice & Governance (2015). Confronting the Crisis of Global
Governance. platformglobalsecurityjusticegovernance.org/wp-content/uploads/2015/06/Com-
mission-on-Global-Security-Justice-Governance-A4.pdf

Global Commons Alliance (2022). Stockholm + 50: Protect the Global Commons for the Prosperity for
all (Policy brief). globalcommonsalliance.org/stockholm35o-policy-brief

$ Global Government Technology Center (2025). The Agentic State, How Agentic AI Will Revamp 10
Functional Layers of Government and Public Administration, Whitepaper

299

BIBLIOGRAPHIE

Heintz, Stephen (2024). A Logic for the Future, International Relations in the Age of Turbulence,
Rockefeller Brothers Fund

Homer-Dixon, T.; Renn, O; Rockström; Donges, J. F. ; Janzwood, S. (2022). A call for an inter-
national research program on the risk of a global polycrisis, Cascade Institute. cascadeinstitute.org/
technical-paper/a-call-for-an-international-research-program-on-the-risk-of-a-global-
polycrisis/

Independent Panel for Pandemic Preparedness & Response (2021). COVID-19: Make it the Last
Pandemic. theindependentpanel.org/wp-content/uploads/2021/05/COVID-19-Make-it-the-
Last-Pandemic_final.pdf

Ingelstam, L. & Biackstrand, G. (1980). Hur mycket dr lagom ?. Sekretariatet för framtidsstu-
dier, Stockholm

Paris Peace Forum (2018). Paris Peace Forum Annual Report 2018. parispeaceforum.org/wp-
content/uploads/2021/10/Annual-report-Paris-Peace-Forum-2018-2.pdf

+ Raskin, Paul et al. (2002). Great Transition: The Promises and Lures of the Times Ahead. Stockholm
Environment Institute. greattransition.org/documents/Great_Transition.pdf

Raskin, Paul (2016). Journey to Earthland: The Great Transition to Planetary Civilization.

Tellus Institute

Rockefeller Brothers Fund (2001). Annual Review 2001, rbf.org/sites/default/files/2021-03/2001_
Annual_Review.pdf

Rockefeller Brothers Fund (2005). Annual Review 2005, rbf.org/sites/default/files/2021-03/2005 _
Annual_Review.pdf

$ Rockefeller Brothers Fund (2010). Sustainable Development Program Review 2005-2010. Novem-
ber 2010. rbf.org/sites/default/files/sustainabledevelopmentprogramreview.pdf

+ Stimson Center et al. (2022). Road to 2023: Our Common Agenda and the Pact for the Future. Global
Governance Innovation Network. ggin.stimson.org/wp-content/uploads/2022/06/GGIN-Re-
port-061322-WEB2.pdf

+ Stimson Center (2020). Roadmap for the future we want & UN we need: A vision 20/20 for UN75 and
beyond. platformglobalsecurityjusticegovernance.org/wp-content/uploads/2020/10/Roadmap-
UN75-Volume-1.pdf

Stockholm Resilience Centre (2017). SRC Decennial Report 2007-2017. stockholmresilience.org/
download/18.6a05f90515fd62ae18918c4b/1523628566393/SUNI%20149%20SRC%2010%20
year-interaktiv-enkelsida.pdf

+ Thales. Digital currency: central banks strike back (Whitepaper). thalesgroup.com/en/markets/
digital-identity-and-security/banking-payment/digital-currency

Wasdell, David (2005). Global Warning, Meridian Project. web.archive.org/web/20070703032411/
www.meridian.org.uk/_PDFs/GlobalWarning1.pdf

WBGU (2011). World in Transition: A Social Contract for Sustainability. 17. Marz 2011. issuu.com/wbgu/
docs/wbgu_jg2011_en/1057e=37591641/69400200

World Bank Group (2021). AID4D Annual Report 2021. documentsi.worldbank.org/curated/
en/436051643089705385/pdf/Identification-for-Development-ID4D-and-Digitalizing-G2P-
Payments-G2Px-2021-Annual-Report.pdf

293

BIBLIOGRAPHIE

Artikel

Azhar, S. & Nguyen, L. (2022). „Rockefeller Capital aims to double assets to $200
billion in 3-5 years“, Reuters, 9. September 2022. reuters.com/business/finance/
rockefeller-capital-aims-double-assets-200-bln-3-5-years-2022-09-09

Alexis, Paul E. (2022). „Larry Summers Talks Inflation at Harvard IOP Forum“, The Harvard Crim-
son, 16. September 2022, thecrimson.com/article/2022/9/16/summers-inflation-forum

Andrei, Mahai (2021). „Why Nestle is One of the Most Hated Companies in the World“, 1. Febru-
ar 2021, zmescience.com/science/nestle-company-pollution-children

Bell, Larry (2013). „Blood And Gore: Making A Killing On Anti-Carbon Investment Hype“. Forbes
Magazine, 3. November 2013

Benz, Bradford (2023). „Musk rips World Economic Forum: ‚unelec-
ted world government’, , FoxBusiness, foxbusiness.com/politics/
musk-rips-world-economic-forum-unelected-world-government

Bhuiyan, Johana, Kerr, Dara und Robins, Nick (2025). ,EarlyInside tech billionaire Peter
Thiel’s off-the-record lectures about the antichrist”, Artikelin The Guardian, 10. Oktober 2025,
theguardian.com/us-news/2025/oct/10/peter-thiel-lectures-antichrist

Bolling, Anders (2015). „Johan Rockstrom dr miljororelsens egen Piketty*“. Dagens Nyheter,

4. September 2015

Bullard, Laura (2025). „The Real Stakes, and Real Story, of Peter Thiel’s Anti-
christ Obsession“, Artikel in Wired, 30. September 2025, wired.com/story/
the-real-stakes-real-story-peter-thiels-antichrist-obsession/

Bummell, Andreas (2018). „A renewed world organization for the 21st century”. De-
mocracy Without Borders, 29 Juni 2018. democracywithoutborders.org/5837/
a-renewed-world-organization-for-the-21st-century

Club de Madrid (2021). , Time for a second World Summit for Social Development. Let’s leave no
one behind after COVID-19" 28. Juni 2021, clubmadrid.org/time-for-a-second-world-summit-
for-social-development-lets-leave-no-one-behind-after-covid-19/

Daily Galaxy (2009). „World Population Devastated if Predicted Warming Increase of 9 Degrees
F Occurs” (blog). 16. März 2009, web.archive.org/web/20090320032856/https://dailygalaxy.
com/my_weblog/2009/03%/a-predicted-glo.html (abgerufen März 2009)

Daub, Adrian (2025). „Peter Thiel’s off-the-record antichrist lectures reveal more about him
than Armageddon”, Artikel in The Guardian, 10. Oktober 2025, theguardian.com/technology/
ng-interactive/2025/oct/10/peter-thiel-antichrist-lectures

Donelly, Drew (2022). „China Social Credit System Explained - What is it & How Does it Work?"
Horizons global platform. nhglobalpartners.com/china-social-credit-system-explained

Ethical Consumer (2022). „History of Successful Boycotts”, 18. Mai 2022. ethicalconsumer.org/
ethicalcampaigns/boycotts/history-successful-boycotts

Fink, Larry (2022). ,Dekarboniseringen av den globala ekonomin kommer att skapa den storsta
investeringsmojligheten under var livstid®. Aktuell Hdllbarhet, 11 April 2022

Gale, Steven (2022). „United Nations Advances Strategic Foresight: Breakdown or
Breakthrough Scenarios?“ New Security Beat (blog). newsecuritybeat.org/2022/04/
united-nations-advances-strategic-foresight-breakdown-breakthrough-scenarios

Greenberg, Andy (2013). „How A ,Deviant’ Philosopher Built Palantir, A CIA-Funded Data-Mi-
ning Juggernaut”, Forbes, forbes.com/sites/andygreenberg/2013/08/14/agent-of-intelligence-
how-a-deviant-philosopher-built-palantir-a-cia-funded-data-mining-juggernaut/

294

BIBLIOGRAPHIE

Greenpeace Unearthed (2019). „Cargill: the company feeding the world by helping
destroy the planet“. 25. November 2019. unearthed.greenpeace.org/2020/11/25/
cargill-deforestation-agriculture-history-pollution

James, Debbie (2024). „Arla faces backlash over trials with methane reducing Bovaer“,
2. Dezember 2024. Farmers Weekly, fwi.co.uk/business/markets-and-trends/dairy-markets/
arla-faces-backlash-over-trials-with-methane-reducing-bovaer

Laszlo, Ervin (2020). , Pandemic as Opportunity: A Message from Ervin Läszl6“, Artikel in
Watkins Magazine, watkinsmagazine.com/pandemic-as-opportunity

Loh, Matthew (2022). „Canada says it will freeze the bank accounts of ‚Freedom Convoy" tru-
ckers who continue their anti-vaccine mandate blockades.” Business Insider. 15. Februar 2022.

Lopez-Claros, Augusto (2018), ,Global Governance and the Emergence of Global Institutions
for the 21st Century”. Global Challenges Foundation. 30. November 2018. globalchallenges.org/
global-governance-and-the-emergence-of-global-institutions-for-the-21st-century

Makortoff, Kayleena (2020). ,Barclays using ‚Big Brother‘ tactics to spy on staff, says TUC“, The
Guardian, 20. Februar 2020

Mindmatters News (2022). „Government control of what you buy grows more popular, mind-
matters.ai/2022/03/government-control-of-what-you-buy-grows-more-popular

Pendleton, Devon (2022). „These Are the World's Richest Families”. Bloomberg, 28. Oktober 2022,
bloomberg.com/features/2022-worlds-richest-families/

Pooley, Gale L. & L. Tupy, Marian (2018). ,The Simon Abundance Index: A New Way to Measure
Availability of Resources”. Policy Analysis, 4. Dez. 2018 | Nr. 857. Cato Institute

Reuters (2024). ,Musk plans to give $45 million a month to new pro-Trump PAC, WS] reports“.
reuters.com/world/us/musk-plans-commit-around-45-million-month-new-pro-trump-
super-pac-wsj-reports-2024-07-16/

Reiser, L. Oliver (1973). „Cosmic Humanism and World Unity“, World Union Journal, Pondicherry,
Indien, 19. September 1973, earthportals.com/Portal_Messenger/oliver.html

Rockstrom, Johan (2017). ,Curbing emissions with a new ‚carbon law’,. Stockholm Resilience
Centre, 23. März 2017

Samarasinghe, Shehara Natalie (2018). „A truly global partnership — helping the UN to
do itself out of a job". Global Challenges Foundation, 3. Mai 2018. globalchallenges.org/
library-entries/a-truly-global-partnership-helping-the-un-to-do-itself-out-of-a-job

Schellnhuber, Hans Joachim (2013). ,Expanding the Democracy Universe“. Humans & Nature.
humansandnature.org/democracy-hans-joachim-schellnhuber

Shanmugaratnam, Tharman (2022). ,Confronting a perfect long
storm”. IMF, Juni 2022. imf.org/en/Publications/fandd/issues/2022/06/
confronting-a-perfect-long-storm-tharman-shanmugaratnam

Seidemann, Wolfram (2021). ,CBDC systems should focus on programmable payments“. OM-
FIF, 27. Juli 2021. omfif.org/2021/07/cbdc-systems-should-focus-on-programmable-payments

Stelmakh-Dresher, Olga (2019). ,Op’Ed: From Sustainable Development Goals to
Space Sustainability Goals”, Space Generation Advisory Council. spacegeneration.org/
oped-from-sustainable-development-goals-to-space-sustainability-goals

Statt, Nick (2017). ,Elon Musk launches Neuralink, a venture to merge the hu-
man brain with AI“, The Verge, 27. März 2017, theverge.com/2017/3/27/15077864/
elon-musk-neuralink-brain-computer-interface-ai-cyborgs

Stockholm Resilience Center (2019). „The planetary health diet”. 17. Januar 2019.
stockholmresilience.org/research/research-news/2019-01-17-the-planetary-health-diet.html

295

BIBLIOGRAPHIE

Stockholm Resilience Center (2025). „EAT-Lancet 2025: Global food transformation needed
to ease pressure on the planet and save millions of lives.“ stockholmresilience.org/research/
research-stories/2025-10-03-eat-lancet-2025-global-food-transformation-needed-to-ease-
pressure-on-the-planet-and-save-millions-of-lives.html

Sveriges Radio (2016). „Nabarro om FN:s hällbarhetsmäl: ‚De är obligatoriska‘,. 18. Januar 2016.
sverigesradio.se/artikel/6348169

SVT Nyheter (2021). „Riksdagsstöd för att sänka äldern för ändring av juridiskt kön“, svt.se/
nyheter/inrikes/partierna-reagerar-pa-lagforslaget

Tännsjö, Torbjorn (2018). „Sä kan klimatkrisen leda fram till en global despoti“, Stellungnahme
in Dagens Nyheter, 5. Dezember 2018

Walfridsson, Hanna (2022). „Sweden’s New Government Abandons Femi-
nist Foreign Policy, Article in Human Rights Watch“. hrw.org/news/2022/10/31/
swedens-new-government-abandons-feminist-foreign-policy

Whiteman, Honor. „How Coca-Cola affects your body“. Medical News Today, 18. Februar 2018.
medicalnewstoday.com/articles/297600.php

Gopel, Maja (2012). ,Ombudspersons for Future Generations as Sustainability Implementation
Units“. Sdg 2012 Stakeholder Forum. sf.stakeholderforum.org/fileadmin/files/SDG % 204 % 20
Ombudspersons% 20for% 20Future%20Generations % 20Thinkpiece.pdf

Xinhua (2021). „UN chief launches Our Common Agenda featuring enhanced multilateralism®
Xinhua, 11. September 2021. news.cn/english/2021-09/11/c_1310180848.htm

Zanganehpour, Soushiant (2018). ,Al-supported global governance through bottom-up deli-
beration®, Global Challenges Foundation, 2. Mai 2018. globalchallenges.org/library-entries/
ai-supported-global-governance-through-bottom-up-deliberation/

Internetquellen

A4ID. „About Us: Funders”. agid.org/about-us/funders/

Al For Good (2023). ,Global Summit 2023: Antonio Guterres, United Nations Secretary-
General“. aiforgood.itu.int/speaker/antonio-guterres/

Al for Good (2023). „Global Summit 2023: Summit Speakers”. aiforgood.itu.int/summit23

American Friends of Bilderberg Inc. projects.propublica.org/nonprofits/
organizations/510163715

Bankers Without Borders. bwbuk.org

Better Than Cash Alliance (2022). „Why Digital Payments” betterthancash.org/
why-digital-payments

Bilderberg Meetings. „Governance“. web.archive.org/web/20100830013522/http://www.bilder-
bergmeetings.org/governance.html

BIS (2022). „BIS member central banks". bis.org/about/member_cb.htm?m=2601

Business & Human Rights Resource Centre. „DuPont lawsuits (re PFOA pollution in USA)“.
business-humanrights.org/en/latest-news/dupont-lawsuits-re-pfoa-pollution-in-usa/

Campaign for a United Nations Parliamentary Assembly. ,Supporters®. unpacampaign.org/
supporters/overview/page/2/?mapcountry=SE&mapgroup=all

Carbon Mapper. „About Us“. carbonmapper.org/about-us/#partner-team-leads

296

BIBLIOGRAPHIE

CharityJob. „Grants and Campaigns Manager“. Climate Emergency Collaboration
Group (CECG). charityjob.co.uk/jobs/climate-emergency-collaboration-group-cecg-/
grants-and-campaigns-manager/796817

Chatham House. „About Us: André Hoffmann“. chathamhouse.org/about-us/our-people/
andre-hoffmann

Citizens Take over Europe. „Palermo Climate Declaration: Avoiding Climate Catastrophe”.
citizenstakeover.eu/blog/palermo-climate-declaration

Citizens Take over Europe. Funders”. citizenstakeover.eu/funders

Climate Neutral Now. unfccc.int/climate-neutral-now

Climate Trace. „Our Story“. climatetrace.org/our-story

Climate & Sustainability (2020). ,Planetary Emergency Partnership”. climate-sustainability.
org/planetary-emergency-partnership

CSIS. Creating Accountability for Global Cyber Norms". csis.org/analysis/
creating-accountability-global-cyber-norms

Cyber Polygon. „Conference Agenda“ 2021.cyberpolygon.com/agenda/

Democracy International. democracy-international.org

Democracy International. „2021 Global Assembly. democracy-international.
org/2021-global-assembly

Drugwatch. „Bayer“. drugwatch.com/manufacturers/bayer

EAT. „Board of Trustees”. eatforum.org/people/board-of-trustees

EAT. „The EAT-Lancet Commission“. eatforum.org/eat-lancet-commission/commaissioners

Earth Commission. „About the Earth Commission partnership” globalchallenges.org/
initiatives/partnerships/the-earth-commaission

Earth HQ. „Our Story“. earthhq.org/about

ESA. „About Us“ esa.int/About_Us/Careers_at ESA/ESA_Astronaut_Selection/
Parastronaut_feasibility_project

Finance for Biodiversity Initiatives. „Partners“. f4b-initiative.net/partners

Finance for Biodiversity Initiatives. f4b-initiative.net

FOGGS, Global Resilience Council. foggs.org/grc-global-resilience-council/

Forum of Young Global Leaders. younggloballeaders.org/community

Foundation for the Law of Time. lawoftime.org

Founders Fund. „Portfolio“. foundersfund.com/portfolio

Future Earth. futureearth.org

Future Earth (2022). „Global Hub Sweden“ (Stiftelsen Future Earth Sverige). futureearth.org/
about/who-we-are/international-offices/stockholm-global-hub-office

G20 (2022). ,Sherpa Track“. g2o.org/sherpa-track

G30. „Members“. group30.org/members

G30. ,Supporters”. group30.org/about/supporters

Glasgow Financial Alliance for Net Zero. gfanzero.com

Global Challenges Foundation. ,Laszlo Szombatfalvy, founder and history“. globalchallenges.
org/about-global-challenges-foundation/about-founder-history/

Global Challenges Foundation. „Organisation“, globalchallenges.org/about/organisation

Global Challenges Foundation. „Our View“, globalchallenges.org/about/our-view

Global Challenges Foundation (2020). ,UN75 Global Challenges Forum“. globalchallenges.org/
events/un75-global-governance-forum

297

BIBLIOGRAPHIE

Global Commons Alliance. „Accountability Accelerator“. globalcommonsalliance.org/
alliance-projects/accountability-accelerator

+ Global Commons Alliance. „Components“. web.archive.org/web/20250812184251/globalcom-
monsalliance.org/components (retrieved August 12, 2025)

Global Commons Alliance. „Our story“. globalcommonsalliance.org/about/our-story

Global Commons Alliance. „Partners“. globalcommonsalliance.org/partners

Global Energy Alliance. globalenergyalliance.org

Global Financial Governance. „The G20 and the IFIs: Making the System Work as a System“.
globalfinancialgovernance.org/report-of-the-g20-epg-on-gfg/governance

Global Footprint Network. footprintnetwork.org

Global Government Technology Center (2025). ,Turning technology into public impact”. glo-
balgovtechcentre.org/#intro

Global Partnership for Financial Inclusion. gpfi.org

Global Solutions Initiative (2022). global-solutions-initiative.org

Goi Peace Foundation. „Approach“. goipeace.or.jp/en/about/approach/

Green Digital Finance Alliance. greendigitalfinancealliance.org

ID2020. „Digital Identity”. id2020.org/digital-identity

The Independent Panel. theindependentpanel.org

Klimatpolitiska radet. klimatpolitiskaradet.se

Luminate Group. „About“. luminategroup.com/about

MAVA Foundation. „Board“. mava-foundation.org/board

Corporate Research Project. ,Monsanto (now owned by Bayer)“. corp-research.org/monsanto

Millennium Project (2022). millennium-project.org

Noosphere Forum. „Collective“. noosphereforum.org/collective/index.html

Noosphere Global (2018). ,Noosphere Space Summit — Ukraine's first space convention“. noos-
phereglobal.com/noosphere-space-summit-ukraine-s-first-space-convention

Palantir. „Intelligence“, palantir.com/offerings/intelligence/

Palantir. ,Trafigura + Palantir®, palantir.com/impact/supply-chain-emissions/

Paris Peace Forum. „Mission and values”. parispeaceforum.org/en/missions-and-values

Planet Labs. „Company“. planet.com/company

Purpose. „About“. purpose.com/about

Purpose. „Work“. purpose.com/work

Ronald Reagan Presidential Library & Museum, ,Address to the 42d Session of the Uni-
ted Nations General Assembly in New York, New York". reaganlibrary.gov/archives/speech/
address-42d-session-united-nations-general-assembly-new-york-new-york

Science Based Targets Network. sciencebasedtargetsnetwork.org/about-us

Stimson Center. ,Global Governance, Justice & Security”, stimson.org/program/
global-governance-justice-security

Stimson Center. „Mission & Vision“. stimson.org/about/stimson/mission-vision

Stimson Center. „Climate Governance Commission”. stimson.org/project/
climate-governance-commission

Social Investors. „Patrick Fick“. socialinvestors.com/team/patrick-frick/

Superabundance. superabundance.com

Sustainability in the Digital Age. sustainabilitydigitalage.org

The Great Transformation. „About the Conference”. web.archive.org/web/20090531073918/
http://www.greattransformation.eu/index.php/about-the-conference

298

BIBLIOGRAPHIE

The National Press Club (2023). „UFO/UAP Disclosure Press Conference“, press.org/events/
ufouap-disclosure-press-conference

The White House (2025). „The Inaugural Address“, whitehouse.gov/remarks/2025/01/
the-inaugural-address/

Thinking the Unthinkable (2019). „Peace To Prosperity Workshop 2019“, thinkunthink.
org/2019/06/12/peace-to-prosperity-workshop-2019/

Unilever. „Our Company at-a-glance”. unilever.com/our-company/at-a-glance

United Future Lab Norway (2022). „About us“. unitedfuturelab.no/en/about-us

UNOOSA. ,Roles and responsibilites®. unoosa.org/oosa/en/aboutus/roles-responsibilities.html

UNOOSA. „Space 4 SDGs". unoosa.org/oosa/en/ourwork/space4sdgs/index.html

Verified. shareverified.com

Verified. ,Decide it’s possible“. shareverified.com/decide-itspossible

We The Peoples. Supporters”. wethepeoples.org/supporters/#

World Bank Group. ID4D. id4dworldbank.org

World Resources Institute. „Systems Change Lab“. wri.org/initiatives/systems-change-lab

Weitere Quellen

AI For Good (2023). „UN Secretary-General Welcome Speech for AI for GOOD Global Summit“.
youtube.com/watch?v=p8yo1XpbKgE

BIS. „Central bank digital currencies herald a new chapter for the monetary system". Presse-
erklärung, 23. Juni 2021. bis.org/press/p210623.htm

Center for Health Security (2019). „Event 201: A Global Pandemic Exercise.” 18. Oktober 2019.
centerforhealthsecurity.org/event201

Dannoritzer, Cosima (2010). „The Lightbulb Conspiracy (film)“. Media 3.14 and Article Z

Global Commons Alliance (2021). ,How Earth HQ Is Telling the Story of the Planetary Emer-
gency.” (Interview with Tim Kelly). 11. November 2021 globalcommonsalliance.org/news/
earth-hq/earth-hqg-story-planetary-emergency

EAT (2020). Plan & Vision: A Plan for the Planet (Video mit Johan Rockstréom). youtu.be/g2xsPtlpE58

Every Action Counts (2021). „New Global Partnership Launches To Encourage 1 Billion People
To Take Green Action”. Presseerklärung, 28. Juni 2021. eac-coalition.org/news-and-events/
new-global-partnership-launches-to-encourage-1-billion-people-to-take-green-action

Green Digital Finance Alliance. „Every Action Counts: Coalition to Empower 1 Billion
Green Digital Champions”. Presseerklärung. web.archive.org/web/20221027060558/http://
greendigitalfinancealliance.org/initiatives-publications/eac-coalition/

Harari, Yuval Noah (2024). ,The Urgent Need For Order | Harari & Bartlett on ,The Diary of a
CEO’ podcast“, youtube.com/watch?v=dPBPvoKpV28

IMF (2011). ,IMFC Selects Tharman Shanmugaratnam as New Chairman”, Presseerklärung,
22. März 2011. imf.org/en/News/Articles/2015/09/14/01/49/pr1196

IMF (2020). Cross-Border Payment — A Vision for the Future”. youtube.com/
watch ?v=mVmKN4DSu3g

+ Jacob Nordangard blog. “WEF Young Global Leaders 1993-2025". blog.jacobnordangard.se/
wef-ygl-list/

299

BIBLIOGRAPHIE

Kriening, Torsten. „SpaceWatchGL Op’ed: From Sustainable Development Goals to Space
Sustainability Goals. Space Watch Global“, 17. November 2019, spacewatch.global/2019/11/
spacewatchgl-oped-olga

KWI & Stiftung Mercator (2009). „The Great Transformation: Climate Change as Cultural
Change. 8-10 June 2009 in Essen, Germany“. Presseerklärung. pik-potsdam.de/en/news/
latest-news/archive/2009/201cclimate-change-means-cultural-change201d

Rockefeller Foundation (2020). „The Rockefeller Foundation and EAT Co-host Reimagining
Food Systems: Driving Action for a Post-COVID World“, Presseerklärung, 26. Juni 2020. ocke-
fellerfoundation.org/news/rockefeller-foundation-eat-co-host-reimagining-food-systems-
driving-action-for-post-covid-world

Schwab, Klaus (2022). „History is at a turning point“. World Government Summit, 17. Oktober
2022, youtu.be/P2Vlw4nm3zgo

Schwab, Klaus (2023). Klaus Schwab: „The State of the World“, World Government Summit,

15. Februar 2023. youtube.com/watch ? v=cDybeNbFJXE

Stiftelsen Pharos & Jacob Nordangard. „WEF Young Global Leaders 1993-2025“. blog.jacob-
nordangard.se/wef-ygl-list/

Stimson Center (2025). „A Conversation with Stephen Heintz, President and CEO of the Rocke-
feller Brothers Fund“, January 9, 2025, youtube.com/watch?v=SIXC9Bo4kAU

Synergos (2022). „The David Rockefeller Bridging Leadership Award“ (Video). experience.syner-
gos.org/global-gathering-2022/bridging-leadership-award

Tegan and Sara (2014). Everything Is AWESOME!!! (LEGO Movie-Song). youtu.be/9cQgQIMIwWw

Thiel, Peter (2004). The Straussian Moment, S. 208, gwern.net/doc/politics/2007-thiel.pdf

Whitehead, J. Rennie (1995). „The Canadian Association for the Club of Rome: Personal Recol-
lections of its History“. whitehead-family.ca/drrennie/CACORhis.html

Abbildungsverzeichnis

0.1 Antdnio Guterres. 2021 (CC 0)
0.2 Laszlo Szombatfalvy. Global Challenges Foundation, globalchallenges.org/press-room
0.3 Das Weltgehirn in Aktion. Aus „The Integration of Human Knowledge” von Oliver L. Reiser
(Porter Sargent, Boston, 1958)
0.4 The planetaren Grenzen. Quelle: Stockholm Resilience Centre, stockholmresilience.org
1.1 Klaus Schwab, 2008. World Economic Forum/Remy Steinegger (CC BY-SA 2.0)
2.1 Johan Rockstrom spricht bei re:publica, Mai 2019. Foto: Stefanie Loos/re:publica
(CC BY-SA 2.0)
2.2 Weltweite Energieversorgung 2023, basierend auf dem World Energy Outlook 2024,
S. 302, International Energy Agency
2.3 Gunhild Stordalen. World Economic Forum, Mattias Nutt
2.4. David Nabarro. Bundesministerium fiir Europa, Integration und Äußeres (CC BY 2.0)
2.5. Die große Transformation (The Great Transformation), 2014, S. 80 (Fair Use)
3.1 Al Gore, 2008. Foto: JD Lasica (CC BY 2.0)
4.1 Julie Sweet. Davos Meeting, Februar 2019. World Economic Forum (CC BY 3.0)
4.2 Identity in everyday life. Nach Abbildung 1 im WEF-Bericht Identity in a
Digital World (2018)

300

4.3

6.1.
6.2

7.1.

8.1.
8.2

9.1.
9.2
9.3
10.1

10.2

II.I
11.2

11.3

I2.1.
12.2

13.1
13.2

14.1
15.1
15.2
16.1

BIBLIOGRAPHIE

„Die Fortschritte bei digitalen Identitätslösungen und wie sie helfen können“

In Anlehnung an Tabelle ı des WEF-Berichts Advancing Digital Agency (2022)

Amina J. Mohammed bei der Bonner Climate Change Conference, Mai 2017. UNClimate-
Change, Flickr (CC BY-NC-SA 2.0)

Justin Trudeau, Juni 2021. Justin Trudeau (CC BY 3.0)

Melissa Fleming, Oktober 2021. Foto: Dean Calma / IAEA (CC BY 2.0)

Jack Ma, September 2018. Foto: Ben Hider/World Economic Forum (CC BY 2.0) 7.2 ANT
Financial. Shutterstock

Ursula von der Leyen, März 2024. European People’s Party (CC BY 2.0)

Infografik zum Thema Desinformation von der UNESCO und der

Europäischen Kommission

Tharman Shanmugaratnam, 2009 U.S. Department of the Treasury (CC 0)

Die G20-Struktur 2025 (G20 + AU overview 2025)

Ngozi Okonjo-Iweala, März 2021, Foto/Bryan Lehmann, Wikipedia (CC BY-SA 2.0)
Emmanuel Macron, März 2024, Belgian Presidency of the Council of the EU 2024

(CC BY 2.0)

A New Shape Prize Proposal, Schematische Übersicht über einen der drei Gewinnerent-
würfe des New Shape Prize.

Greta Thunberg. Januar 2019. Mattias Nutt/World Economic Forum, Flicker

Lego Männchen “Hier ist alles super!”

Interdependenz der fünf vorausschauenden Elementen von Unsere Gemeinsame Agenda,
nach Abbildung 3. im Bericht The Millennium Project, 2022, S. 10

Andre Hoffmann, April 2022. Foto: Rey Valerie (CC BY-SA 4.0)

Die fünf Komponenten der Global Commons Alliance. Nach dem Konzept von:
web.archive.org/web/20250812184251/globalcommonsalliance.org/components/
Mark Carney im Bundeskanzleramt, März 2026, Wikipedia (CC BY-SA 4.0)

Risiken mit der höchsten Eintrittswahrscheinlichkeit, nach Zeithorizont

Grafik nach Abbildung 3z. in Vereinte Nationen, Global Risk Report 2025

Peter Thiel, February 2022. Foto: Gage Skidmore (CC BY-SA 3.0)

Das digitalen Weltgehirn und die drei Ebenen der Global Governance
Zusammensetzung der Erdatmosphäre (ohne Wasserdampf ca. 1-4 %)

Jacob Nordangärd. 2024. Foto: Stefan Ljung

301

UBER DEN AUTOR

Jacob Nordangärd ist ein schwedischer Forscher, Autor und Musiker. Er hat

einen Doktortitel in „Technologie und sozialer Wandel“ der Universität Linkö-
ping sowie Master-Abschlüsse in Sozialwissenschaften mit den Schwerpunk-
ten Geografie sowie Kulturund Medienproduktion. Zuvor war er als Grafik-
designer, Redakteur, Medienproduzent, Pressesprecher und Dozent an den

Universitäten von Norrköping, Jönköping und Stockholm tätig.

Jacob ist außerdem Bandleader, Sänger und Songwriter der Doom-Metal-

Band Wardenclyffe, deren Texte von seiner Forschung inspiriert sind.

Weitere seiner Bücher auf Englisch:
An Inconvenient Journey, 2015
Rockefeller: Controlling the Game, 2019
The Global Coup d’Etat, 2024

Temple of Solomon, 2024

Autorenwebsiete: jacobnordangard.se | drjacobnordangard.substack.com

302

Jeffrey Epstein war nur die
Spitze des Eisbergs!

Whitney Webb enthüllt die dunklen Machenschaften,
| die hinter den größten Skandalen und
Korruptionsfallen der letzten Jahrzehnte stehen.

Eine Nation unter
Erpressung - Band 1 & 2
Whitney Webb

580 & 494 Seiten

Hardcover

Bd. 1 ISBN: 9789083424262
Bd. 2 ISBN: 9789083525907

„Der Bestseller, der international für Aufsehen sorgte: „Eine Nation unter
Erpressung“ von Whitney Webb deckt die erschreckenden Verbindungen
zwischen organisiertem Verbrechen und Geheimdiensten auf, die seit dem
Zweiten Weltkrieg die amerikanische Gesellschaft manipulieren und in der
Person Jeffrey Epstein mundeten. Wie keine andere vermag es Whitney Webb
zu beleuchten, wie Epstein durch sein Wissen uber machtige Personen zu einer
Gefahr wurde - und was vertuscht werden sollte.

„One Nation Under Blackmail“ Band 1 + 2 - erstmals auf Deutsch!

etica.media
Medien mit Mut, Herz & Haltung

EINE NATION UNTER DIE GROSSE
GOLA ENTEIGNUNG

EIKO SCHONING

ATTACK ON THE ANGRIFF AUFS
MICROBIOME MIKROBIOM

Hi
der Corona in
7 moro mpd GAME OVER 11 GAME OVER 11

vy Knion « VEssris hast

LAURENT DRAMANN

HIROSHIMA

REVIDIERT

Leinwand
Gesit

Wolfgang Rid
B or ch ert Ein torona Roman

etic
ANAL

Mit Ihrem Kauf über unsere Verlagswebseite unterstützen Sie die
Aufklärungsarbeit von unseren Autoren und uns direkt. Vielen Dank!
Ihre Gesa Schöning & das Team von www.etica.media

Jacob Nordangård

DIE DIGITALE
WELTKONTROLLE

Die UN-Agenda,
der Zukunftspakt
und die Abgabe
der Freiheit

Was wäre, wenn die größte
Machtverschiebung unserer Zeit
längst beschlossen ist?

Der schwedische Wissenschaftler Dr. Jacob Nordangård
deckt auf, dass sich hinter Begriffen wie „Nachhaltigkeit“,
„Gleichheit“ und „Gerechtigkeit“ ein Etikettenschwindel
verbirgt, der auf eine düstere Agenda abzielt. Eine
Agenda, in der Überwachung und digitale Identitäten zu
Instrumenten umfassender Kontrolle werden.

Im Zentrum steht „Our Common Agenda“, das
Reformprojekt der Agenda 2030. Es ebnet den Weg für
eine neue Form globaler Steuerung, in der internationale
Organisationen, Finanzakteure und „Philanthropen“
beispiellose Machtbefugnisse erhalten - und die Welt
schleichend in eine Technokratie geführt wird.

Es geht nicht um Reformen.
Es geht um Macht.

Und um die Frage, wer über
unser Leben entscheidet.

ISBN 9789083525969

corage.media

www.corage.media |

Die digitale
Weltkontrolle

Jacob Nordangård

Jacob Nordangård

DIE DIGITALE
WELTKONTROLLE

Die UN-Agenda,
der Zukunftspakt
und die Abgabe
der Freiheit

Was wäre, wenn die größte
Machtverschiebung unserer Zeit
längst beschlossen ist?

Der schwedische Wissenschaftler Dr. Jacob Nordangård
deckt auf, dass sich hinter Begriffen wie „Nachhaltigkeit“,
„Gleichheit“ und „Gerechtigkeit“ ein Etikettenschwindel
verbirgt, der auf eine düstere Agenda abzielt. Eine
Agenda, in der Überwachung und digitale Identitäten zu
Instrumenten umfassender Kontrolle werden.

Im Zentrum steht „Our Common Agenda“, das
Reformprojekt der Agenda 2030. Es ebnet den Weg für
eine neue Form globaler Steuerung, in der internationale
Organisationen, Finanzakteure und „Philanthropen“
beispiellose Machtbefugnisse erhalten - und die Welt
schleichend in eine Technokratie geführt wird.

Es geht nicht um Reformen.
Es geht um Macht.

Und um die Frage, wer über
unser Leben entscheidet.

ISBN 9789083525969

corage.media

www.corage.media |

Die digitale
Weltkontrolle

Jacob Nordangård